<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title><![CDATA[小默的博客]]></title>
  <subtitle><![CDATA[用自由自在的态度，过随遇而安的生活。]]></subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://yoursite.com/"/>
  <updated>2015-06-23T23:39:32.000Z</updated>
  <id>http://yoursite.com/</id>
  
  <author>
    <name><![CDATA[xmuxiaomo]]></name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[摘抄诗歌——《博物馆》]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2015/06/24/%E6%91%98%E6%8A%84%E8%AF%97%E6%AD%8C%E2%80%94%E2%80%94%E3%80%8A%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86%E3%80%8B/"/>
    <id>http://yoursite.com/2015/06/24/摘抄诗歌——《博物馆》/</id>
    <published>2015-06-23T16:30:07.000Z</published>
    <updated>2015-06-23T23:39:32.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>这里有餐盘而没有食欲。<br>有结婚戒指，但爱情至少已有三百年<br>未获回报。</p>
<p>这里有一把扇子——粉红的脸蛋哪里去了？<br>这里有几把剑——愤怒哪里去了？<br>黄昏时分鲁特琴的弦音不再响起。<br><a id="more"></a></p>
<p>因为永恒缺货<br>一万件古物在这里聚合。<br>土里土气的守卫美梦正酣，<br>他的短髭撑靠在展示橱窗上。</p>
<p>金属，陶器，鸟的羽毛<br>无声地庆祝自己战胜了时间。<br>只有古埃及黄毛丫头的发夹嗤嗤傻笑。</p>
<p>王冠的寿命比头长。<br>手输给了手套。<br>右脚的鞋打败了右脚。</p>
<p>至于我，你瞧，还活着。<br>和我的衣服的竞赛正如火如荼进行着。<br>这家伙战斗的意志超乎想象！<br>它多想在我离去之后继续存活！</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>这里有餐盘而没有食欲。<br>有结婚戒指，但爱情至少已有三百年<br>未获回报。</p>
<p>这里有一把扇子——粉红的脸蛋哪里去了？<br>这里有几把剑——愤怒哪里去了？<br>黄昏时分鲁特琴的弦音不再响起。<br>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="辛波斯卡" scheme="http://yoursite.com/tags/%E8%BE%9B%E6%B3%A2%E6%96%AF%E5%8D%A1/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://yoursite.com/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[《培根人生论》读书笔记]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2015/06/22/%E3%80%8A%E5%9F%B9%E6%A0%B9%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%AE%BA%E3%80%8B%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <id>http://yoursite.com/2015/06/22/《培根人生论》读书笔记/</id>
    <published>2015-06-22T14:20:20.000Z</published>
    <updated>2015-06-22T15:26:03.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="Chapter_2:_谈死亡">Chapter 2: 谈死亡</h3><p>就像曾经有位哲人说过的一样：死亡前受到的痛楚远远大于死亡本身。死亡前人们的意识都很迷糊，但因为周围的环境让人们对死亡感到十分恐惧，如身体逐渐冰冷、僵硬，耳边不时响起亲友的哭喊声等等。</p>
<p>……</p>
<p>当一个人认真地生活，认真地实现自己的价值，那么即使死亡之神突然来临，他也能泰然处之，因为对他来说，自己已经无怨无悔地生存了一次，死亡不过是生命结束的一个过程，他不过是把最后这个过程完成罢了。</p>
<a id="more"></a>
<hr>
<h3 id="Chapter_3:_谈信仰统一">Chapter 3: 谈信仰统一</h3><p>就像有一位宗教的教主告诉教徒的一样：“不要随意在那些异信仰的人中表达你的见解，这只会被认为是一种怪异的行为，甚至遭到别人异样的眼光。”</p>
<p>……</p>
<p>那些看似比较高尚的事物，在异信仰的人看来都是十分诡异的，他们不能接受这些另类的仪式或典礼，因此没有能比蔑视更好的表达他们对待异信仰的人的态度。</p>
<hr>
<h3 id="Chapter_6:_谈伪装与掩饰">Chapter 6: 谈伪装与掩饰</h3><p>掩饰和虚伪是一个人的弱点。但如果一个人不具备这样的能力，那么他就只能在人前闭嘴不言，保持沉默，让人捉摸不透，这样才能很好地保护自己，让自己不大乱阵脚。就像一个跛脚的人一样，为了让自己走得比较稳健，只能让自己放慢脚步了。</p>
<p>……</p>
<p>善于沉默既是一个人的节操也是一个人的处世策略，我们必须谨记这句话。</p>
<hr>
<h3 id="Chapter_7:_谈父母与子女">Chapter 7: 谈父母与子女</h3><p>在兄弟姊妹多的家庭，有很多父母都喜欢采用竞争的方式教导孩子，让他们在竞争中获得自己想要的东西，这只会助长了孩子们憎恨的树苗，最后在他们成年后反目成仇，互相诋毁，互相指责。意大利人十分擅长处理这些关系，他们从来都不会过于计较这个是他的子女还是他的侄女或外甥，只要具有血缘关系，就会一视同仁地对待，因此他们后代的关系都十分好。走在意大利的街头，当你看到两个人外貌很相似时，不要主观地认为他们是母女或父子，很多时候他们实际是姑侄或其他亲戚关系。</p>
<hr>
<h3 id="Chapter_8:_谈结婚与单身">Chapter 8: 谈结婚与单身</h3><p>那些自命不凡的独身主义者，他们很讨厌成家立室，认为这是精神的枷锁，让自己失去自由，不能及时行乐，甚至对一些衣食住行的事情都很反感，认为这是困扰。无可否认，单身主义者能够充分地发挥自己的才干，让自己做一些有益于公众的事情，因此很多时候都受到自己的下属、上司以及朋友的喜爱，但从国家的角度来说，他们并不是一个好公民。</p>
<hr>
<h3 id="Chapter_9:_谈忌妒">Chapter 9: 谈忌妒</h3><p>打听事件的人通常也是一个善妒之人。他们并不是通过打听别人的事情来探究自己可以帮上什么忙，仅仅是想通过打听事件，获得对别人不好的信息，然后自己暗自高兴。这种人非常善妒，而且对自己的事情很不上心。一个专心致志做好自己事情的人，又怎么会有多余的精力去打探别人的消息。因此，善妒的人很喜欢在大街上寻求心灵的快感，甚至在各种场合兜转着不想回家，这正是他们“憎人富贵厌人贫”的特性。</p>
<hr>
<h3 id="Chapter_13:_谈善与性善">Chapter 13: 谈善与性善</h3><p>什么人才拥有性善呢？我们能从身边的一些小事进行判断。如果一个人对外来人员以礼相待的话，那么他就是一个仁爱之人；如果一个人看到别人因为苦难而哭泣，便把自己身上仅有的钱财都赐予对方，那么这个人就像一棵大树，为了帮别人遮风挡雨而不顾雷电的袭击；如果一个人比较宽容，不计较自己的得失，那么他就是一个不容易受到伤害的人，而且能用超凡的意志为自己摆脱那些困扰常人的小事；如果一个人能像圣保罗一样为了兄弟接受神的诅咒的话，那么他本人就像神一样拥有大爱，超凡脱俗。</p>
<hr>
<h3 id="Chapter_20:_谈诤言">Chapter 20: 谈诤言</h3><p>作为决策者，不要随意袒露自己的想法，尤其是具有皇权的君主更不能这样做，否则，难免会有一些喜欢阿谀奉承的人为了讨好你刻意地偏向于你的意向，最后导致事情不能完满地解决。</p>
<hr>
<h3 id="Chapter_24:_谈创新">Chapter 24: 谈创新</h3><p>所以，聪明的创新者从来都是悄悄地进行改革，并且不惊动任何人，谨小慎微地把这些创新的东西融入到人们的生活之中。经过一段时间，这些创新的东西就会融入人们的生活，让人们享受创新带来的好处。当我们确定某些事情是可行并有益于人类社会时，我们就应大胆地前行，但大胆并不是要求我们草率行事，一定要小心谨慎，这样才有可能不遭到拒绝。</p>
<hr>
<h3 id="Chapter_25:_谈迅捷">Chapter 25: 谈迅捷</h3><p>任何事情都要经过准备、讨论、决策这三个阶段，只有这样人们才能从客观实际出发。准备是建立在客观事实的基础上的，但一个人的能力有限，其搜集到的资料不一定都是符合实际的，这就要求我们集思广益，进行讨论，最后综合各人的意见，做出正确的决定。这是最省时高效的方式，也使我们能够明确事件完成的目标，一切与目标不相关的事情都予以排除，让实施者一心一意地向着目标进发，从而在最短的时间里最高效地完成事情。这才是迅捷的表现，也是迅捷的特点。</p>
<hr>
<h3 id="Chapter_34:_谈财富">Chapter 34: 谈财富</h3><p>有一些人很喜欢把自己的财富传承给后代，对于这种行为我不是很赞同，因为每个人都有其人生，我们只需为自己的人生负责，没必要把这些亲密的人的人生都负责，这只会使自己的压力不断增大。况且，如果你留下的财富比较多，而后代的年龄不大或思想不成熟的话，就很容易被身边那些窥视你财富的人利用，最后成为这些奸狡之人的囊中物，得不偿失。对别人的帮助也要控制在恰当的范围内，不要因为一时的虚荣过度地捐献自己的财富，否则只会让你遇上新的问题。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<h3 id="Chapter_2:_谈死亡">Chapter 2: 谈死亡</h3><p>就像曾经有位哲人说过的一样：死亡前受到的痛楚远远大于死亡本身。死亡前人们的意识都很迷糊，但因为周围的环境让人们对死亡感到十分恐惧，如身体逐渐冰冷、僵硬，耳边不时响起亲友的哭喊声等等。</p>
<p>……</p>
<p>当一个人认真地生活，认真地实现自己的价值，那么即使死亡之神突然来临，他也能泰然处之，因为对他来说，自己已经无怨无悔地生存了一次，死亡不过是生命结束的一个过程，他不过是把最后这个过程完成罢了。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://yoursite.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[R Programming Assignment 3: Hospital Quality]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2015/06/19/R-Programming-Assignment-3/"/>
    <id>http://yoursite.com/2015/06/19/R-Programming-Assignment-3/</id>
    <published>2015-06-19T04:49:44.000Z</published>
    <updated>2015-06-22T15:35:15.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="Introduction">Introduction</h2><p>Download the file <a href="https://d396qusza40orc.cloudfront.net/rprog%2Fdata%2FProgAssignment3-data.zip" target="_blank" rel="external">ProgAssignment3-data.zip</a> file containing the data for Programming Assignment 3 from the Coursera web site. Unzip the file in a directory that will serve as your working directory. When you start up R make sure to change your working directory to the directory where you unzipped the data.</p>
<p>The data for this assignment come from the Hospital Compare web site (<a href="http://hospitalcompare.hhs.gov" target="_blank" rel="external">http://hospitalcompare.hhs.gov</a>) run by the U.S. Department of Health and Human Services. The purpose of the web site is to provide data and information about the quality of care at over 4,000 Medicare-certified hospitals in the U.S. This dataset essentially covers all major U.S. hospitals. This dataset is used for a variety of purposes, including determining whether hospitals should be fined for not providing high quality care to patients (see <a href="http://goo.gl/jAXFX" target="_blank" rel="external">http://goo.gl/jAXFX</a> for some background on this particular topic).</p>
<a id="more"></a>
<p>The Hospital Compare web site contains a lot of data and we will only look at a small subset for this assignment. The zip file for this assignment contains three files:</p>
<ul>
<li><strong>outcome-of-care-measures.csv</strong>: Contains information about 30-day mortality and readmission rates for heart attacks, heart failure, and pneumonia for over 4,000 hospitals.</li>
<li><strong>hospital-data.csv</strong>: Contains information about each hospital.</li>
<li><strong>Hospital_Revised_Flatfiles.pdf</strong>: Descriptions of the variables in each file (i.e the code book).</li>
</ul>
<p>A description of the variables in each of the files is in the included PDF file named <strong>Hospital_Revised_Flatfiles.pdf</strong>. This document contains information about many other files that are not included with this programming assignment. You will want to focus on the variables for Number 19 (“Outcome of Care Measures.csv”) and Number 11 (“Hospital Data.csv”). You may find it useful to print out this document (at least the pages for Tables 19 and 11) to have next to you while you work on this assignment. In particular, the numbers of the variables for each table indicate column indices in each table (i.e. “Hospital Name” is column 2 in the <strong>outcome-of-care-measures.csv</strong> file).</p>
<h2 id="Part_1:_Plot_the_30-day_mortality_rates_for_heart_attack">Part 1: Plot the 30-day mortality rates for heart attack</h2><p>Read the outcome data into R via the <strong>read.csv</strong> function and look at the first few rows.</p>
<figure class="highlight stylus"><table><tr><td class="code"><pre><span class="line">&gt; outcome &lt;- read.<span class="function"><span class="title">csv</span><span class="params">(<span class="string">"outcome-of-care-measures.csv"</span>, colClasses = <span class="string">"character"</span>)</span></span></span><br><span class="line">&gt; <span class="function"><span class="title">head</span><span class="params">(outcome)</span></span></span><br></pre></td></tr></table></figure>
<p>There are many columns in this dataset. You can see how many by typing <strong>ncol(outcome)</strong> (you can see the number of rows with the <strong>nrow</strong> function). In addition, you can see the names of each column by typing <strong>names(outcome)</strong> (the names are also in the PDF document).</p>
<p>To make a simple histogram of the 30-day death rates from heart attack (column 11 in the outcome dataset), run</p>
<figure class="highlight livecodeserver"><table><tr><td class="code"><pre><span class="line">&gt; outcome[, <span class="number">11</span>] &lt;- <span class="keyword">as</span>.<span class="keyword">numeric</span>(outcome[, <span class="number">11</span>])</span><br><span class="line">&gt; <span class="comment">## You may get a warning about NAs being introduced; that is okay</span></span><br><span class="line">&gt; hist(outcome[, <span class="number">11</span>])</span><br></pre></td></tr></table></figure>
<p>Because we originally read the data in as character (by specifying colClasses = “character” we need to coerce the column to be numeric. You may get a warning about NAs being introduced but that is okay.</p>
<p><strong>There is nothing to submit for this part.</strong></p>
<h2 id="Part_2:_Finding_the_best_hospital_in_a_state">Part 2: Finding the best hospital in a state</h2><p>Write a function called best that take two arguments: the 2-character abbreviated name of a state and an outcome name. The function reads the <strong>outcome-of-care-measures.csv</strong> file and returns a character vector with the name of the hospital that has the best (i.e. lowest) 30-day mortality for the specified outcome in that state. The hospital name is the name provided in the <strong>Hospital.Name</strong> variable. The outcomes can be one of “heart attack”, “heart failure”, or “pneumonia”. Hospitals that do not have data on a particular outcome should be excluded from the set of hospitals when deciding the rankings.</p>
<p><strong>Handling ties.</strong> If there is a tie for the best hospital for a given outcome, then the hospital names should be sorted in alphabetical order and the first hospital in that set should be chosen (i.e. if hospitals “b”, “c”, and “f” are tied for best, then hospital “b” should be returned).</p>
<p>The function should use the following template.</p>
<figure class="highlight php"><table><tr><td class="code"><pre><span class="line">best &lt;- <span class="function"><span class="keyword">function</span><span class="params">(state, outcome)</span> </span>&#123;</span><br><span class="line">	<span class="comment">## Read outcome data</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line">	<span class="comment">## Check that state and outcome are valid</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line">	<span class="comment">## Return hospital name in that state with lowest 30-day death</span></span><br><span class="line">	<span class="comment">## rate</span></span><br><span class="line">&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure>
<p>The function should check the validity of its arguments. If an invalid <strong>state</strong> value is passed to <strong>best</strong>, the function should throw an error via the <strong>stop</strong> function with the exact message “invalid state”. If an invalid <strong>outcome</strong> value is passed to <strong>best</strong>, the function should throw an error via the <strong>stop</strong> function with the exact message “invalid outcome”.</p>
<p>Here is some sample output from the function.</p>
<figure class="highlight stylus"><table><tr><td class="code"><pre><span class="line">&gt; <span class="function"><span class="title">source</span><span class="params">(<span class="string">"best.R"</span>)</span></span></span><br><span class="line">&gt; <span class="function"><span class="title">best</span><span class="params">(<span class="string">"TX"</span>, <span class="string">"heart attack"</span>)</span></span></span><br><span class="line">[<span class="number">1</span>] <span class="string">"CYPRESS FAIRBANKS MEDICAL CENTER"</span></span><br><span class="line">&gt; <span class="function"><span class="title">best</span><span class="params">(<span class="string">"TX"</span>, <span class="string">"heart failure"</span>)</span></span></span><br><span class="line">[<span class="number">1</span>] <span class="string">"FORT DUNCAN MEDICAL CENTER"</span></span><br><span class="line">&gt; <span class="function"><span class="title">best</span><span class="params">(<span class="string">"MD"</span>, <span class="string">"heart attack"</span>)</span></span></span><br><span class="line">[<span class="number">1</span>] <span class="string">"JOHNS HOPKINS HOSPITAL, THE"</span></span><br><span class="line">&gt; <span class="function"><span class="title">best</span><span class="params">(<span class="string">"MD"</span>, <span class="string">"pneumonia"</span>)</span></span></span><br><span class="line">[<span class="number">1</span>] <span class="string">"GREATER BALTIMORE MEDICAL CENTER"</span></span><br><span class="line">&gt; <span class="function"><span class="title">best</span><span class="params">(<span class="string">"BB"</span>, <span class="string">"heart attack"</span>)</span></span></span><br><span class="line">Error <span class="keyword">in</span> <span class="function"><span class="title">best</span><span class="params">(<span class="string">"BB"</span>, <span class="string">"heart attack"</span>)</span></span> : invalid state</span><br><span class="line">&gt; <span class="function"><span class="title">best</span><span class="params">(<span class="string">"NY"</span>, <span class="string">"hert attack"</span>)</span></span></span><br><span class="line">Error <span class="keyword">in</span> <span class="function"><span class="title">best</span><span class="params">(<span class="string">"NY"</span>, <span class="string">"hert attack"</span>)</span></span> : invalid outcome</span><br><span class="line">&gt;</span><br></pre></td></tr></table></figure>
<p>Save your code for this function to a file named <strong>best.R</strong>.</p>
<h2 id="Part_3:_Ranking_hospitals_by_outcome_in_a_state">Part 3: Ranking hospitals by outcome in a state</h2><p>Write a function called <strong>rankhospital</strong> that takes three arguments: the 2-character abbreviated name of a state (<strong>state</strong>), an outcome (<strong>outcome</strong>), and the ranking of a hospital in that state for that outcome (<strong>num</strong>). The function reads the <strong>outcome-of-care-measures.csv</strong> file and returns a character vector with the name of the hospital that has the ranking specified by the <strong>num</strong> argument. For example, the call</p>
<figure class="highlight stylus"><table><tr><td class="code"><pre><span class="line">&gt; <span class="function"><span class="title">rankhospital</span><span class="params">(<span class="string">"MD"</span>, <span class="string">"heart failure"</span>, <span class="number">5</span>)</span></span></span><br></pre></td></tr></table></figure>
<p>would return a character vector containing the name of the hospital with the 5th lowest 30-day death rate for heart failure. The <strong>num</strong> argument can take values “best”, “worst”, or an integer indicating the ranking (smaller numbers are better). If the number given by <strong>num</strong> is larger than the number of hospitals in that state, then the function should return <strong>NA</strong>. Hospitals that do not have data on a particular outcome should be excluded from the set of hospitals when deciding the rankings.</p>
<p><strong>Handling ties</strong>. It may occur that multiple hospitals have the same 30-day mortality rate for a given cause of death. In those cases ties should be broken by using the hospital name. For example, in Texas (“TX”), the hospitals with lowest 30-day mortality rate for heart failure are shown here.</p>
<figure class="highlight objectivec"><table><tr><td class="code"><pre><span class="line">&gt; head(texas)</span><br><span class="line">                         Hospital<span class="variable">.Name</span> Rate Rank</span><br><span class="line"><span class="number">3935</span>       FORT DUN<span class="built_in">CAN</span> MEDI<span class="built_in">CAL</span> CENTER  <span class="number">8.1</span>   <span class="number">1</span></span><br><span class="line"><span class="number">4085</span>  TOMBALL REGIONAL MEDI<span class="built_in">CAL</span> CENTER  <span class="number">8.5</span>   <span class="number">2</span></span><br><span class="line"><span class="number">4103</span> CYPRESS FAIRBANKS MEDI<span class="built_in">CAL</span> CENTER  <span class="number">8.7</span>   <span class="number">3</span></span><br><span class="line"><span class="number">3954</span>           DETAR HOSPITAL N<span class="built_in">AVARRO</span>  <span class="number">8.7</span>   <span class="number">4</span></span><br><span class="line"><span class="number">4010</span>           METHODIST HOSPITAL,THE  <span class="number">8.8</span>   <span class="number">5</span></span><br><span class="line"><span class="number">3962</span>  MISSION REGIONAL MEDI<span class="built_in">CAL</span> CENTER  <span class="number">8.8</span>   <span class="number">6</span></span><br></pre></td></tr></table></figure>
<p>Note that Cypress Fairbanks Medical Center and Detar Hospital Navarro both have the same 30-day rate (8.7). However, because Cypress comes before Detar alphabetically, Cypress is ranked number 3 in this scheme and Detar is ranked number 4. One can use the order function to sort multiple vectors in this manner (i.e. where one vector is used to break ties in another vector).</p>
<p>The function should use the following template.</p>
<figure class="highlight php"><table><tr><td class="code"><pre><span class="line">rankhospital &lt;- <span class="function"><span class="keyword">function</span><span class="params">(state, outcome, num = <span class="string">"best"</span>)</span> </span>&#123;</span><br><span class="line">	<span class="comment">## Read outcome data</span></span><br><span class="line">	</span><br><span class="line">	<span class="comment">## Check that state and outcome are valid</span></span><br><span class="line">	</span><br><span class="line">	<span class="comment">## Return hospital name in that state with the given rank</span></span><br><span class="line">	<span class="comment">## 30-day death rate</span></span><br><span class="line">&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure>
<p>The function should check the validity of its arguments. If an invalid <strong>state</strong> value is passed to <strong>rankhospital</strong>, the function should throw an error via the <strong>stop</strong> function with the exact message “invalid state”. If an invalid <strong>outcome</strong> value is passed to <strong>rankhospital</strong>, the function should throw an error via the <strong>stop</strong> function with the exact message “invalid outcome”.</p>
<p>Here is some sample output from the function.</p>
<figure class="highlight stylus"><table><tr><td class="code"><pre><span class="line">&gt; <span class="function"><span class="title">source</span><span class="params">(<span class="string">"rankhospital.R"</span>)</span></span></span><br><span class="line">&gt; <span class="function"><span class="title">rankhospital</span><span class="params">(<span class="string">"TX"</span>, <span class="string">"heart failure"</span>, <span class="number">4</span>)</span></span></span><br><span class="line">[<span class="number">1</span>] <span class="string">"DETAR HOSPITAL NAVARRO"</span></span><br><span class="line">&gt; <span class="function"><span class="title">rankhospital</span><span class="params">(<span class="string">"MD"</span>, <span class="string">"heart attack"</span>, <span class="string">"worst"</span>)</span></span></span><br><span class="line">[<span class="number">1</span>] <span class="string">"HARFORD MEMORIAL HOSPITAL"</span></span><br><span class="line">&gt; <span class="function"><span class="title">rankhospital</span><span class="params">(<span class="string">"MN"</span>, <span class="string">"heart attack"</span>, <span class="number">5000</span>)</span></span></span><br><span class="line">[<span class="number">1</span>] NA</span><br></pre></td></tr></table></figure>
<p>Save your code for this function to a file named <strong>rankhospital.R</strong>.</p>
<h2 id="Part_4:_Ranking_hospitals_in_all_states">Part 4: Ranking hospitals in all states</h2><p>Write a function called <strong>rankall</strong> that takes two arguments: an outcome name (<strong>outcome</strong>) and a hospital ranking (<strong>num</strong>). The function reads the <strong>outcome-of-care-measures.csv</strong> file and returns a 2-column data frame containing the hospital in each state that has the ranking specified in <strong>num</strong>. For example the function call <strong>rankall(“heart attack”, “best”)</strong> would return a data frame containing the names of the hospitals that are the best in their respective states for 30-day heart attack death rates. The function should return a value for every state (some may be <strong>NA</strong>). The first column in the data frame is named <strong>hospital</strong>, which contains the hospital name, and the second column is named <strong>state</strong>, which contains the 2-character abbreviation for the state name. Hospitals that do not have data on a particular outcome should be excluded from the set of hospitals when deciding the rankings.</p>
<p><strong>Handling ties</strong>. The <strong>rankall</strong> function should handle ties in the 30-day mortality rates in the same way that the <strong>rankhospital</strong> function handles ties.</p>
<p>The function should use the following template.</p>
<figure class="highlight php"><table><tr><td class="code"><pre><span class="line">rankall &lt;- <span class="function"><span class="keyword">function</span><span class="params">(outcome, num = <span class="string">"best"</span>)</span> </span>&#123;</span><br><span class="line">	<span class="comment">## Read outcome data</span></span><br><span class="line">	</span><br><span class="line">	<span class="comment">## Check that outcome is valid</span></span><br><span class="line">	</span><br><span class="line">	<span class="comment">## For each state, find the hospital of the given rank</span></span><br><span class="line">	</span><br><span class="line">	<span class="comment">## Return a data frame with the hospital names and the</span></span><br><span class="line">	<span class="comment">## (abbreviated) state name</span></span><br><span class="line">&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure>
<p><strong>NOTE</strong>: For the purpose of this part of the assignment (and for efficiency), your function should NOT call the <strong>rankhospital</strong> function from the previous section.</p>
<p>The function should check the validity of its arguments. If an invalid <strong>outcome</strong> value is passed to <strong>rankall</strong>, the function should throw an error via the <strong>stop</strong> function with the exact message “invalid outcome”. The <strong>num</strong> variable can take values “best”, “worst”, or an integer indicating the ranking (smaller numbers are better). If the number given by <strong>num</strong> is larger than the number of hospitals in that state, then the function should return <strong>NA</strong>.</p>
<p>Here is some sample output from the function.</p>
<figure class="highlight pf"><table><tr><td class="code"><pre><span class="line">&gt; source(<span class="string">"rankall.R"</span>)</span><br><span class="line">&gt; head(rankall(<span class="string">"heart attack"</span>, <span class="number">20</span>), <span class="number">10</span>)</span><br><span class="line">                              hospital <span class="keyword">state</span></span><br><span class="line">AK                                <span class="variable">&lt;NA&gt;</span>   AK</span><br><span class="line">AL      D W MCMILLAN MEMORIAL HOSPITAL   AL</span><br><span class="line">AR   ARKANSAS METHODIST MEDICAL CENTER   AR</span><br><span class="line">AZ JOHN C LINCOLN DEER VALLEY HOSPITAL   AZ</span><br><span class="line">CA               SHERMAN OAKS HOSPITAL   CA</span><br><span class="line">CO            SKY RIDGE MEDICAL CENTER   CO</span><br><span class="line">CT             MIDSTATE MEDICAL CENTER   CT</span><br><span class="line">DC                                <span class="variable">&lt;NA&gt;</span>   DC</span><br><span class="line">DE                                <span class="variable">&lt;NA&gt;</span>   DE</span><br><span class="line">FL      SOUTH FLORIDA BAPTIST HOSPITAL   FL</span><br><span class="line">&gt; tail(rankall(<span class="string">"pneumonia"</span>, <span class="string">"worst"</span>), <span class="number">3</span>)</span><br><span class="line">                                     hospital <span class="keyword">state</span></span><br><span class="line">WI MAYO CLINIC HEALTH SYSTEM - NORTHLAND, INC   WI</span><br><span class="line">WV                     PLATEAU MEDICAL CENTER   WV</span><br><span class="line">WY           NORTH BIG HORN HOSPITAL DISTRICT   WY</span><br><span class="line">&gt; tail(rankall(<span class="string">"heart failure"</span>), <span class="number">10</span>)</span><br><span class="line">                                                            hospital <span class="keyword">state</span></span><br><span class="line">TN                         WELLMONT HAWKINS COUNTY MEMORIAL HOSPITAL   TN</span><br><span class="line">TX                                        FORT DUNCAN MEDICAL CENTER   TX</span><br><span class="line">UT VA SALT LAKE CITY HEALTHCARE - GEORGE E. WAHLEN VA MEDICAL CENTER   UT</span><br><span class="line">VA                                          SENTARA POTOMAC HOSPITAL   VA</span><br><span class="line">VI                            GOV JUAN F LUIS HOSPITAL &amp; MEDICAL CTR   VI</span><br><span class="line">VT                                              SPRINGFIELD HOSPITAL   VT</span><br><span class="line">WA                                         HARBORVIEW MEDICAL CENTER   WA</span><br><span class="line">WI                                    AURORA ST LUKES MEDICAL CENTER   WI</span><br><span class="line">WV                                         FAIRMONT GENERAL HOSPITAL   WV</span><br><span class="line">WY                                        CHEYENNE VA MEDICAL CENTER   WY</span><br></pre></td></tr></table></figure>
<p>Save your code for this function to a file named <strong>rankall.R</strong>.</p>
<hr>
<h2 id="My_Solution">My Solution</h2><figure class="highlight livecodeserver"><table><tr><td class="code"><pre><span class="line"><span class="comment">##Part 2: best.R:</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line">best &lt;- <span class="function"><span class="keyword">function</span>(<span class="title">state</span>, <span class="title">outcome</span>) &#123;</span>        <span class="comment">## Read outcome data</span>        data &lt;- <span class="built_in">read</span>.csv(<span class="string">"outcome-of-care-measures.csv"</span>)                <span class="comment">## Check that state and outcome are valid</span>        states &lt;- levels(data[, <span class="number">7</span>])[data[, <span class="number">7</span>]]        state_flag &lt;- <span class="constant">FALSE</span>        <span class="keyword">for</span> (i <span class="operator">in</span> <span class="number">1</span>:<span class="built_in">length</span>(states)) &#123;                <span class="keyword">if</span> (state == states[i]) &#123;                        state_flag &lt;- <span class="constant">TRUE</span>                &#125;        &#125;        <span class="keyword">if</span> (!state_flag) &#123;                <span class="built_in">stop</span> (<span class="string">"invalid state"</span>)        &#125;         <span class="keyword">if</span> (!((outcome == <span class="string">"heart attack"</span>) | (outcome == <span class="string">"heart failure"</span>)            | (outcome == <span class="string">"pneumonia"</span>))) &#123;                <span class="built_in">stop</span> (<span class="string">"invalid outcome"</span>)        &#125;                <span class="comment">## Return hospital name in that state with lowest 30-day death rate</span>        col &lt;- <span class="keyword">if</span> (outcome == <span class="string">"heart attack"</span>) &#123;                <span class="number">11</span>        &#125; <span class="keyword">else</span> <span class="keyword">if</span> (outcome == <span class="string">"heart failure"</span>) &#123;                <span class="number">17</span>        &#125; <span class="keyword">else</span> &#123;                <span class="number">23</span>        &#125;                data[, col] &lt;- suppressWarnings(<span class="keyword">as</span>.<span class="keyword">numeric</span>(levels(data[, col])[data[, col]]))        data[, <span class="number">2</span>] &lt;- <span class="keyword">as</span>.<span class="keyword">character</span>(data[, <span class="number">2</span>])        statedata &lt;- data[grep(state, data$State), ]        orderdata &lt;- statedata[order(statedata[, col], statedata[, <span class="number">2</span>], na.<span class="keyword">last</span> = NA), ]        orderdata[<span class="number">1</span>, <span class="number">2</span>]&#125;<span class="comment">##Part 3: rankhospital.R:</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line">rankhospital &lt;- <span class="function"><span class="keyword">function</span>(<span class="title">state</span>, <span class="title">outcome</span>, <span class="title">num</span> = <span class="string">"best"</span>) &#123;</span>        <span class="comment">## Read outcome data</span>        data &lt;- <span class="built_in">read</span>.csv(<span class="string">"outcome-of-care-measures.csv"</span>)        <span class="comment">## Check that state and outcome are valid</span>        states &lt;- levels(data[, <span class="number">7</span>])[data[, <span class="number">7</span>]]        state_flag &lt;- <span class="constant">FALSE</span>        <span class="keyword">for</span> (i <span class="operator">in</span> <span class="number">1</span>:<span class="built_in">length</span>(states)) &#123;                <span class="keyword">if</span> (state == states[i]) &#123;                        state_flag &lt;- <span class="constant">TRUE</span>                &#125;        &#125;        <span class="keyword">if</span> (!state_flag) &#123;                <span class="built_in">stop</span> (<span class="string">"invalid state"</span>)        &#125;         <span class="keyword">if</span> (!((outcome == <span class="string">"heart attack"</span>) | (outcome == <span class="string">"heart failure"</span>)              | (outcome == <span class="string">"pneumonia"</span>))) &#123;                <span class="built_in">stop</span> (<span class="string">"invalid outcome"</span>)        &#125;        <span class="comment">## Return hospital name in that state with the given rank 30-day death </span>        <span class="comment">## rate</span>        col &lt;- <span class="keyword">if</span> (outcome == <span class="string">"heart attack"</span>) &#123;                <span class="number">11</span>        &#125; <span class="keyword">else</span> <span class="keyword">if</span> (outcome == <span class="string">"heart failure"</span>) &#123;                <span class="number">17</span>        &#125; <span class="keyword">else</span> &#123;                <span class="number">23</span>        &#125;                data[, col] &lt;- suppressWarnings(<span class="keyword">as</span>.<span class="keyword">numeric</span>(levels(data[, col])[data[, col]]))        data[, <span class="number">2</span>] &lt;- <span class="keyword">as</span>.<span class="keyword">character</span>(data[, <span class="number">2</span>])        statedata &lt;- data[grep(state, data$State), ]        orderdata &lt;- statedata[order(statedata[, col], statedata[, <span class="number">2</span>], na.<span class="keyword">last</span> = NA), ]        <span class="keyword">if</span>(<span class="built_in">num</span> == <span class="string">"best"</span>) &#123;                orderdata[<span class="number">1</span>, <span class="number">2</span>]        &#125; <span class="keyword">else</span> <span class="keyword">if</span>(<span class="built_in">num</span> == <span class="string">"worst"</span>) &#123;                orderdata[nrow(orderdata), <span class="number">2</span>]        &#125; <span class="keyword">else</span>&#123;                orderdata[<span class="built_in">num</span>, <span class="number">2</span>]        &#125;&#125;</span><br><span class="line"><span class="comment">##Part 4: rankall.R:</span>rankall &lt;- <span class="function"><span class="keyword">function</span>(<span class="title">outcome</span>, <span class="title">num</span> = <span class="string">"best"</span>) &#123;</span>        <span class="comment">## Read outcome data</span>        data &lt;- <span class="built_in">read</span>.csv(<span class="string">"outcome-of-care-measures.csv"</span>)                <span class="comment">## Check that outcome is valid</span>        <span class="keyword">if</span> (!((outcome == <span class="string">"heart attack"</span>) | (outcome == <span class="string">"heart failure"</span>)              | (outcome == <span class="string">"pneumonia"</span>))) &#123;                <span class="built_in">stop</span> (<span class="string">"invalid outcome"</span>)        &#125;        <span class="comment">## For each state, find the hospital of the given rank</span>        col &lt;- <span class="keyword">if</span> (outcome == <span class="string">"heart attack"</span>) &#123;                <span class="number">11</span>        &#125; <span class="keyword">else</span> <span class="keyword">if</span> (outcome == <span class="string">"heart failure"</span>) &#123;                <span class="number">17</span>        &#125; <span class="keyword">else</span> &#123;                <span class="number">23</span>        &#125;                data[, col] &lt;- suppressWarnings(<span class="keyword">as</span>.<span class="keyword">numeric</span>(levels(data[, col])[data[, col]]))        data[, <span class="number">2</span>] &lt;- <span class="keyword">as</span>.<span class="keyword">character</span>(data[, <span class="number">2</span>])                <span class="comment"># Generate an empty vector that will be filled later, row by row, to </span>        <span class="comment"># generate the final output.</span>        output &lt;- vector()                states &lt;- levels(data[, <span class="number">7</span>])                <span class="keyword">for</span>(i <span class="operator">in</span> <span class="number">1</span>:<span class="built_in">length</span>(states)) &#123;                statedata &lt;- data[grep(states[i], data$State), ]                orderdata &lt;- statedata[order(statedata[, col], statedata[, <span class="number">2</span>],                                              na.<span class="keyword">last</span> = NA), ]                hospital &lt;- <span class="keyword">if</span>(<span class="built_in">num</span> == <span class="string">"best"</span>) &#123;                        orderdata[<span class="number">1</span>, <span class="number">2</span>]                &#125; <span class="keyword">else</span> <span class="keyword">if</span>(<span class="built_in">num</span> == <span class="string">"worst"</span>) &#123;                        orderdata[nrow(orderdata), <span class="number">2</span>]                &#125; <span class="keyword">else</span>&#123;                        orderdata[<span class="built_in">num</span>, <span class="number">2</span>]                &#125;                output &lt;- append(output, c(hospital, states[i]))        &#125;        <span class="comment">## Return a data frame with the hospital names and the (abbreviated) </span>        <span class="comment">## state name</span>        output &lt;- <span class="keyword">as</span>.data.frame(matrix(output, <span class="built_in">length</span>(states), <span class="number">2</span>, byrow = <span class="constant">TRUE</span>))        colnames(output) &lt;- c(<span class="string">"hospital"</span>, <span class="string">"state"</span>)        rownames(output) &lt;- states                output&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure>
<h2 id="Results">Results</h2><p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/dacb9322945423c65a3d3063a4e4217e.png" alt=""></p>
<h2 id="A_Good_Tutorial">A Good Tutorial</h2><p>Link: <a href="https://github.com/DanieleP/PA3-tutorial" target="_blank" rel="external">https://github.com/DanieleP/PA3-tutorial</a></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<h2 id="Introduction">Introduction</h2><p>Download the file <a href="https://d396qusza40orc.cloudfront.net/rprog%2Fdata%2FProgAssignment3-data.zip">ProgAssignment3-data.zip</a> file containing the data for Programming Assignment 3 from the Coursera web site. Unzip the file in a directory that will serve as your working directory. When you start up R make sure to change your working directory to the directory where you unzipped the data.</p>
<p>The data for this assignment come from the Hospital Compare web site (<a href="http://hospitalcompare.hhs.gov">http://hospitalcompare.hhs.gov</a>) run by the U.S. Department of Health and Human Services. The purpose of the web site is to provide data and information about the quality of care at over 4,000 Medicare-certified hospitals in the U.S. This dataset essentially covers all major U.S. hospitals. This dataset is used for a variety of purposes, including determining whether hospitals should be fined for not providing high quality care to patients (see <a href="http://goo.gl/jAXFX">http://goo.gl/jAXFX</a> for some background on this particular topic).</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="R" scheme="http://yoursite.com/tags/R/"/>
    
      <category term="技术分享" scheme="http://yoursite.com/categories/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%88%86%E4%BA%AB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[生命遐想]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2015/06/18/%E7%94%9F%E5%91%BD%E9%81%90%E6%83%B3/"/>
    <id>http://yoursite.com/2015/06/18/生命遐想/</id>
    <published>2015-06-18T10:01:08.000Z</published>
    <updated>2015-06-18T10:54:03.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>窗外的阳光透过玻璃窗照进寝室，我坐在桌前一边喝着咖啡，一边联想到一些好玩的念头。</p>
<p>突然在想，人的出生真是很神奇的事情。我们的生命就是一次旅行，始发地是母亲的肚子里，终点是重归自然，游览的路线是全世界。</p>
<p>全世界就好像是一个大大的游乐场，里面的设施星罗棋布，林林总总，任我们自由选择要去哪些地方，要玩什么项目。</p>
<p>全世界就好像是一座历史悠久的金山，在我们来到之前已经有许许多多的人来挖掘过其中的宝藏。我们在前人来过之后，自己也来到这座金山细细体验一番，我们也想用自己的视角、自己的方式，发掘到属于自己的生命中独一无二的宝藏。在我们之后，还会有许许多多的人不断来到这座金山，开垦出自己的路。每个人发掘到的宝藏不同，因此生命形式和生活阅历也不尽相同。而正是因为这些不同，才造就了这个世界的多姿多彩和缤纷绚丽。</p>
<a id="more"></a>
<p>全世界就好像是一个海洋，一个浩瀚无际的海洋。我们驾着自己的小舟在海洋里遨游。这里有无尽的知识可以供我们学习，这些知识是人类出现以来累积下来的财富，我们不断学习和重走前人曾走过的路，感悟他们的感悟，并形成自己的一套看待世界的认知体系和价值体系，然后按照我们自己的思维和知识累积，沿着我们感兴趣的一条航线徐徐前行，去发现和探索前人仍未探寻到的地方。在我们首次探寻到之后，我们可以把探寻的经历和感悟记录和保留下来，以指引之后和我们有着同样兴趣的人沿着这条航线可以前进得更远一点，他们在此基础上便可以继续探索到更远的地方。随着历史车轮的滚滚向前，世界就在进步和发展，人类认知和探索到的地方就更广、更远。</p>
<p>全世界一直一直都在发展和更新着，每一个时段人们探索和研究的方向也在更新和变化着。比如当下互联网和计算机技术很热，世界各地的人都在攻克这方面的难题和研究新的技术，那么全世界的计算机互联网技术就在高速发展，成为这个时代的一个主攻方向。假以时日，这方面的发展到了一个难以逾越的水平后，人类的主攻方向也许会发生改变，转向环保和生物技术。那么，到了那个时候，人们日常交流和茶余饭后的话题可能就主要是如何保护环境、如何制造可再生能源了吧。于是又一波新的热浪涌起，让许许多多的人投入其中，去探寻和发现更多的东西。</p>
<p>全世界就这样一直发展着，我们一代一代的人来到这里旅行和生活，旅行的时间大概是几十年不等。我们会在旅行的过程中不断认识和感悟到新的东西，不断追求自己向往的东西，不断遇见同来此地旅行的人。</p>
<p>生命就是一次长长的旅行，而我们生活中的每一次旅行也都像生命一样值得珍惜和感恩。</p>
<p>Life is a journey, and the journey is the reward. 生命就是一次旅行，这个旅行本身就是我们最大的财富和收获。</p>
<p>愿同来此世界旅行的你我，都能沿着自己特有的轨迹，不断探索、不断寻找、不断发现值得自己用生命去珍惜和保护的东西。</p>
<p>世界很大，生命很美。在这红尘陌上，但愿你我，随遇而安。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/d396e43fd9790f1659cb0a61559d1c89.png" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>窗外的阳光透过玻璃窗照进寝室，我坐在桌前一边喝着咖啡，一边联想到一些好玩的念头。</p>
<p>突然在想，人的出生真是很神奇的事情。我们的生命就是一次旅行，始发地是母亲的肚子里，终点是重归自然，游览的路线是全世界。</p>
<p>全世界就好像是一个大大的游乐场，里面的设施星罗棋布，林林总总，任我们自由选择要去哪些地方，要玩什么项目。</p>
<p>全世界就好像是一座历史悠久的金山，在我们来到之前已经有许许多多的人来挖掘过其中的宝藏。我们在前人来过之后，自己也来到这座金山细细体验一番，我们也想用自己的视角、自己的方式，发掘到属于自己的生命中独一无二的宝藏。在我们之后，还会有许许多多的人不断来到这座金山，开垦出自己的路。每个人发掘到的宝藏不同，因此生命形式和生活阅历也不尽相同。而正是因为这些不同，才造就了这个世界的多姿多彩和缤纷绚丽。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="岁月" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%B2%81%E6%9C%88/"/>
    
      <category term="旅行" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%97%85%E8%A1%8C/"/>
    
      <category term="时间" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%97%B6%E9%97%B4/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://yoursite.com/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[诗歌摘抄——《未进行的喜马拉雅之旅》]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2015/06/17/%E8%AF%97%E6%AD%8C%E6%91%98%E6%8A%84%E2%80%94%E2%80%94%E3%80%8A%E6%9C%AA%E8%BF%9B%E8%A1%8C%E7%9A%84%E5%96%9C%E9%A9%AC%E6%8B%89%E9%9B%85%E4%B9%8B%E6%97%85%E3%80%8B/"/>
    <id>http://yoursite.com/2015/06/17/诗歌摘抄——《未进行的喜马拉雅之旅》/</id>
    <published>2015-06-16T16:58:46.000Z</published>
    <updated>2015-06-16T17:21:29.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>噢，这些就是喜马拉雅了。<br>奔月的群峰。<br>永远静止的起跑<br>背对突然裂开的天空。<br>被刺穿的云漠。<br>向虚无的一击。<br>回声——白色的沉默，<br>寂静。</p>
<p>雪人，我们这儿有星期三，<br>ABC，面包<br>还有二乘二等于四，<br>还有雪融。<br>玫瑰是红的，紫罗兰是蓝的，<br>糖是甜的，你也是。<br><a id="more"></a></p>
<p>雪人，我们这儿有的<br>不全然是罪行。<br>雪人，并非每个字<br>都是死亡的判决。</p>
<p>我们继承希望——<br>领受遗忘的天赋。<br>你将看到我们如何<br>在废墟中生养子女。</p>
<p>雪人，我们有莎士比亚。<br>雪人，我们演奏提琴。<br>雪人，在黄昏<br>我们点起灯。</p>
<p>那高处——既不是月亮，也不是地球，<br>泪水会结冻。<br>噢雪人，半个月球人，<br>想想，想想，回来吧！</p>
<p>在这四面雪崩的墙内<br>我呼唤雪人，<br>用力跺脚取暖，<br>在雪上<br>永恒的雪上。</p>
<p>——摘自辛波斯卡诗选《万物静默如谜》辑一 <em>呼唤雪人</em>（1957）</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>噢，这些就是喜马拉雅了。<br>奔月的群峰。<br>永远静止的起跑<br>背对突然裂开的天空。<br>被刺穿的云漠。<br>向虚无的一击。<br>回声——白色的沉默，<br>寂静。</p>
<p>雪人，我们这儿有星期三，<br>ABC，面包<br>还有二乘二等于四，<br>还有雪融。<br>玫瑰是红的，紫罗兰是蓝的，<br>糖是甜的，你也是。<br>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="辛波斯卡" scheme="http://yoursite.com/tags/%E8%BE%9B%E6%B3%A2%E6%96%AF%E5%8D%A1/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://yoursite.com/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[烈日下的沉醉]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2015/06/15/%E7%83%88%E6%97%A5%E4%B8%8B%E7%9A%84%E6%B2%89%E9%86%89/"/>
    <id>http://yoursite.com/2015/06/15/烈日下的沉醉/</id>
    <published>2015-06-15T15:16:22.000Z</published>
    <updated>2015-06-15T16:20:57.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>厦门的夏季，阳光充足。海水和蓝天被阳光照得透亮、干净。</p>
<p>最近，我喜欢上了烈日，喜欢在烈日下汗流浃背，沉醉在烈日蒸腾过的空气中。</p>
<p>不知道为什么，每当太阳高悬，我总有一股冲劲和热情，想从开着空调的室内走出去，晒晒太阳，散散步。</p>
<p>阳光，温和也好，狂烈也罢，都让我感受到光明与希望，感受到生命蓬勃的朝气，感受到身体和心灵的自由与通畅。</p>
<p>培根在他的《谈真理》一文中写道：“造物主很有智慧，他先为人类创造了光明，让人们感受光明带来的快乐，以及利用光明看清身边所有的事物，用明朗的心去接受和理解事物。另外，造物主还让人们享受智慧的光芒，让他们坚持不懈地追求这些智慧，让自己活得其所，并不断地在生活中探索属于自己的那缕光，然后根据光的指引走出一条属于自己的独一无二的路。”</p>
<a id="more"></a>
<p>光明，常常和真理一同被人谈及。真理是被无数人所向往和憧憬的，千百年来，无数能人志士在追求真理的道路上前仆后继，在未知的世界里思索探寻。培根对真理有一段描述，在我看来，十分朴实中肯。他说：“所谓的‘真理’，不过是一件洁白无瑕的衬衣，除了洁白外没有一点过人之处，远不像太阳一样拥有光辉和热量。真理就像一颗洁白的珍珠，在阳光的照射下找不出一点瑕疵，但相对于红宝石、蓝宝石这些具有折射效果的珠宝而言，它会显得十分逊色，甚至有点普通。”</p>
<p>人活着，总要有些信仰。苏格拉底曾云：“未经审视的生命不值得活。”我们虽不必拥有宗教般的狂热，但信仰会坚定我们的行为和原则，支撑我们向往光明的内心，让我们在生命的旅程中步伐更加坚实和稳重。</p>
<p>阳光，常常让人联想到青春和活力。刚刚看了一篇俞敏洪写的《致青春》，他在文章里说到青春有几个特点，比如犯傻，比如拥有纯碎的爱情，比如不怕失败。他谈到的其中一点尤其被我认可，虽然我还达不到他所说的“一名合格大学生”的标准。他说，“青春的一个特征是在困惑中思考，为梦想而执着。在大学的时候，如果你没有为普希金、拜伦的诗歌所感动，没有为康德、黑格尔的理论争得面红耳赤，没有苦苦追寻尼采、亚里士多德和柏拉图的脚步，没有去分辨这些伟大的思想家和马克思、恩格斯的区别在哪里，没有通过阅读去体会西方社会制度跟中国社会制度的差别到底在什么地方……那你就不是一名合格的大学生，因为你不曾独立地思考过，因此你也就不是一个真正拥有青春的人。青春最伟大的标志就是思想的困惑和在困惑中的苦苦寻求，寻求真理，寻求人类进步之道，寻求心灵的自由。”</p>
<p>刚过去的这周六听了老俞的讲座，正好室友又带回了一本他的书——《梦在青春在》，于是就翻看起来。他的文字很诙谐，也很有韵味，许多排比句用得恰如其分，为文章增添了不少鼓舞人心的气势。这让我很是欣赏。我单纯欣赏他的文字，这和他创办的新东方价值四十亿美元没有一丁点儿关系。</p>
<p>是夜，静谧如水。我只想安然睡去，明早睁开眼又将是一轮崭新的日出。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/38a2895dd60567d4e92d1bbf9b0d17a2.png" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>厦门的夏季，阳光充足。海水和蓝天被阳光照得透亮、干净。</p>
<p>最近，我喜欢上了烈日，喜欢在烈日下汗流浃背，沉醉在烈日蒸腾过的空气中。</p>
<p>不知道为什么，每当太阳高悬，我总有一股冲劲和热情，想从开着空调的室内走出去，晒晒太阳，散散步。</p>
<p>阳光，温和也好，狂烈也罢，都让我感受到光明与希望，感受到生命蓬勃的朝气，感受到身体和心灵的自由与通畅。</p>
<p>培根在他的《谈真理》一文中写道：“造物主很有智慧，他先为人类创造了光明，让人们感受光明带来的快乐，以及利用光明看清身边所有的事物，用明朗的心去接受和理解事物。另外，造物主还让人们享受智慧的光芒，让他们坚持不懈地追求这些智慧，让自己活得其所，并不断地在生活中探索属于自己的那缕光，然后根据光的指引走出一条属于自己的独一无二的路。”</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="热情" scheme="http://yoursite.com/tags/%E7%83%AD%E6%83%85/"/>
    
      <category term="生活" scheme="http://yoursite.com/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://yoursite.com/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[R Programming Assignment 2: Lexical Scoping]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2015/06/14/R-Programming-Assignment-2/"/>
    <id>http://yoursite.com/2015/06/14/R-Programming-Assignment-2/</id>
    <published>2015-06-14T06:25:20.000Z</published>
    <updated>2015-06-14T07:22:27.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="Introduction">Introduction</h2><p>This second programming assignment will require you to write an R function is able to cache potentially time-consuming computations. For example, taking the mean of a numeric vector is typically a fast operation. However, for a very long vector, it may take too long to compute the mean, especially if it has to be computed repeatedly (e.g. in a loop). If the contents of a vector are not changing, it may make sense to cache the value of the mean so that when we need it again, it can be looked up in the cache rather than recomputed. In this Programming Assignment will take advantage of the scoping rules of the R language and how they can be manipulated to preserve state inside of an R object.</p>
<a id="more"></a>
<h2 id="Example:_Caching_the_Mean_of_a_Vector">Example: Caching the Mean of a Vector</h2><p>In this example we introduce the &lt;&lt;- operator which can be used to assign a value to an object in an environment that is different from the current environment. Below are two functions that are used to create a special object that stores a numeric vector and caches its mean.</p>
<p>The first function, makeVector creates a special “vector”, which is really a list containing a function to</p>
<ol>
<li>set the value of the vector</li>
<li>get the value of the vector</li>
<li>set the value of the mean</li>
<li>get the value of the mean</li>
</ol>
<figure class="highlight livecodeserver"><table><tr><td class="code"><pre><span class="line">makeVector &lt;- <span class="function"><span class="keyword">function</span>(<span class="title">x</span> = <span class="title">numeric</span>()) &#123;</span></span><br><span class="line">        m &lt;- <span class="constant">NULL</span></span><br><span class="line">        <span class="built_in">set</span> &lt;- <span class="function"><span class="keyword">function</span>(<span class="title">y</span>) &#123;</span></span><br><span class="line">                x &lt;&lt;- y</span><br><span class="line">                m &lt;&lt;- <span class="constant">NULL</span></span><br><span class="line">        &#125;</span><br><span class="line">        <span class="built_in">get</span> &lt;- <span class="function"><span class="keyword">function</span>() <span class="title">x</span></span></span><br><span class="line">        setmean &lt;- <span class="function"><span class="keyword">function</span>(<span class="title">mean</span>) <span class="title">m</span> &lt;&lt;- <span class="title">mean</span></span></span><br><span class="line">        getmean &lt;- <span class="function"><span class="keyword">function</span>() <span class="title">m</span></span></span><br><span class="line">        list(<span class="built_in">set</span> = <span class="built_in">set</span>, <span class="built_in">get</span> = <span class="built_in">get</span>,</span><br><span class="line">             setmean = setmean,</span><br><span class="line">             getmean = getmean)</span><br><span class="line">&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure>
<p>The following function calculates the mean of the special “vector” created with the above function. However, it first checks to see if the mean has already been calculated. If so, it gets the mean from the cache and skips the computation. Otherwise, it calculates the mean of the data and sets the value of the mean in the cache via the setmean function.</p>
<figure class="highlight stata"><table><tr><td class="code"><pre><span class="line">cachemean &lt;- function(x, ...) &#123;</span><br><span class="line">        <span class="keyword">m</span> &lt;- x<span class="label">$getmean</span>()</span><br><span class="line">        <span class="keyword">if</span>(!is.null(<span class="keyword">m</span>)) &#123;</span><br><span class="line">                message(<span class="string">"getting cached data"</span>)</span><br><span class="line">                <span class="literal">return</span>(<span class="keyword">m</span>)</span><br><span class="line">        &#125;</span><br><span class="line">        data &lt;- x<span class="label">$get</span>()</span><br><span class="line">        <span class="keyword">m</span> &lt;- <span class="keyword">mean</span>(data, ...)</span><br><span class="line">        x<span class="label">$setmean</span>(<span class="keyword">m</span>)</span><br><span class="line">        <span class="literal">m</span></span><br><span class="line">&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure>
<h2 id="Assignment:_Caching_the_Inverse_of_a_Matrix">Assignment: Caching the Inverse of a Matrix</h2><p>Matrix inversion is usually a costly computation and there may be some benefit to caching the inverse of a matrix rather than compute it repeatedly (there are also alternatives to matrix inversion that we will not discuss here). Your assignment is to write a pair of functions that cache the inverse of a matrix.</p>
<p>Write the following functions:</p>
<ol>
<li>makeCacheMatrix: This function creates a special “matrix” object that can cache its inverse.</li>
<li>cacheSolve: This function computes the inverse of the special “matrix” returned by makeCacheMatrix above. If the inverse has already been calculated (and the matrix has not changed), then the cacheSolve should retrieve the inverse from the cache.</li>
</ol>
<p>Computing the inverse of a square matrix can be done with the solve function in R. For example, if X is a square invertible matrix, then solve(X) returns its inverse.</p>
<p>For this assignment, assume that the matrix supplied is always invertible.</p>
<hr>
<h2 id="My_Solution">My Solution</h2><h3 id="Functions">Functions</h3><p>cachematrix.R:</p>
<figure class="highlight livecodeserver"><table><tr><td class="code"><pre><span class="line"><span class="comment">## Caching the Inverse of a Matrix:</span></span><br><span class="line"><span class="comment">## Matrix inversion is usually a costly computation and there may be some </span></span><br><span class="line"><span class="comment">## benefit to caching the inverse of a matrix rather than compute it repeatedly.</span></span><br><span class="line"><span class="comment">## Below are a pair of functions that are used to create a special object that </span></span><br><span class="line"><span class="comment">## stores a matrix and caches its inverse.</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment">## This function creates a special "matrix" object that can cache its inverse.</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line">makeCacheMatrix &lt;- <span class="function"><span class="keyword">function</span>(<span class="title">x</span> = <span class="title">matrix</span>()) &#123;</span></span><br><span class="line">        inv &lt;- <span class="constant">NULL</span></span><br><span class="line">        <span class="built_in">set</span> &lt;- <span class="function"><span class="keyword">function</span>(<span class="title">y</span>) &#123;</span></span><br><span class="line">                x &lt;&lt;- y</span><br><span class="line">                inv &lt;&lt;- <span class="constant">NULL</span></span><br><span class="line">        &#125;</span><br><span class="line">        <span class="built_in">get</span> &lt;- <span class="function"><span class="keyword">function</span>() <span class="title">x</span></span></span><br><span class="line">        setInverse &lt;- <span class="function"><span class="keyword">function</span>(<span class="title">inverse</span>) <span class="title">inv</span> &lt;&lt;- <span class="title">inverse</span></span></span><br><span class="line">        getInverse &lt;- <span class="function"><span class="keyword">function</span>() <span class="title">inv</span></span></span><br><span class="line">        list(<span class="built_in">set</span> = <span class="built_in">set</span>,</span><br><span class="line">             <span class="built_in">get</span> = <span class="built_in">get</span>,</span><br><span class="line">             setInverse = setInverse,</span><br><span class="line">             getInverse = getInverse)</span><br><span class="line">&#125;</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment">## This function computes the inverse of the special "matrix" created by </span></span><br><span class="line"><span class="comment">## makeCacheMatrix above. If the inverse has already been calculated (and the </span></span><br><span class="line"><span class="comment">## matrix has not changed), then it should retrieve the inverse from the cache.</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line">cacheSolve &lt;- <span class="function"><span class="keyword">function</span>(<span class="title">x</span>, ...) &#123;</span></span><br><span class="line">        <span class="comment">## Return a matrix that is the inverse of 'x'</span></span><br><span class="line">        inv &lt;- x$getInverse()</span><br><span class="line">        <span class="keyword">if</span> (!is.<span class="constant">null</span>(inv)) &#123;</span><br><span class="line">                message(<span class="string">"getting cached data"</span>)</span><br><span class="line">                <span class="constant">return</span>(inv)</span><br><span class="line">        &#125;</span><br><span class="line">        mat &lt;- x$<span class="built_in">get</span>()</span><br><span class="line">        inv &lt;- solve(mat, ...)</span><br><span class="line">        x$setInverse(inv)</span><br><span class="line">        inv</span><br><span class="line">&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure>
<h3 id="Testing_My_Functions">Testing My Functions</h3><figure class="highlight prolog"><table><tr><td class="code"><pre><span class="line">&gt; <span class="atom">source</span>(<span class="string">"ProgrammingAssignment2/cachematrix.R"</span>)</span><br><span class="line">&gt; <span class="atom">my_matrix</span> &lt;- <span class="atom">makeCacheMatrix</span>(<span class="atom">matrix</span>(<span class="number">1</span>:<span class="number">4</span>, <span class="number">2</span>, <span class="number">2</span>))</span><br><span class="line">&gt; <span class="atom">my_matrix</span>$<span class="atom">get</span>()</span><br><span class="line">     [,<span class="number">1</span>] [,<span class="number">2</span>]</span><br><span class="line">[<span class="number">1</span>,]    <span class="number">1</span>    <span class="number">3</span></span><br><span class="line">[<span class="number">2</span>,]    <span class="number">2</span>    <span class="number">4</span></span><br><span class="line">&gt; <span class="atom">my_matrix</span>$<span class="atom">getInverse</span>()</span><br><span class="line"><span class="name">NULL</span></span><br><span class="line">&gt; <span class="atom">cacheSolve</span>(<span class="atom">my_matrix</span>)</span><br><span class="line">     [,<span class="number">1</span>] [,<span class="number">2</span>]</span><br><span class="line">[<span class="number">1</span>,]   -<span class="number">2</span>  <span class="number">1.5</span></span><br><span class="line">[<span class="number">2</span>,]    <span class="number">1</span> -<span class="number">0.5</span></span><br><span class="line">&gt; <span class="atom">cacheSolve</span>(<span class="atom">my_matrix</span>)</span><br><span class="line"><span class="atom">getting</span> <span class="atom">cached</span> <span class="atom">data</span></span><br><span class="line">     [,<span class="number">1</span>] [,<span class="number">2</span>]</span><br><span class="line">[<span class="number">1</span>,]   -<span class="number">2</span>  <span class="number">1.5</span></span><br><span class="line">[<span class="number">2</span>,]    <span class="number">1</span> -<span class="number">0.5</span></span><br><span class="line">&gt; <span class="atom">my_matrix</span>$<span class="atom">getInverse</span>()</span><br><span class="line">     [,<span class="number">1</span>] [,<span class="number">2</span>]</span><br><span class="line">[<span class="number">1</span>,]   -<span class="number">2</span>  <span class="number">1.5</span></span><br><span class="line">[<span class="number">2</span>,]    <span class="number">1</span> -<span class="number">0.5</span></span><br><span class="line">&gt; <span class="atom">my_matrix</span>$<span class="atom">set</span>(<span class="atom">matrix</span>(<span class="atom">c</span>(<span class="number">2</span>, <span class="number">2</span>, <span class="number">1</span>, <span class="number">4</span>), <span class="number">2</span>, <span class="number">2</span>))</span><br><span class="line">&gt; <span class="atom">my_matrix</span>$<span class="atom">get</span>()</span><br><span class="line">     [,<span class="number">1</span>] [,<span class="number">2</span>]</span><br><span class="line">[<span class="number">1</span>,]    <span class="number">2</span>    <span class="number">1</span></span><br><span class="line">[<span class="number">2</span>,]    <span class="number">2</span>    <span class="number">4</span></span><br><span class="line">&gt; <span class="atom">my_matrix</span>$<span class="atom">getInverse</span>()</span><br><span class="line"><span class="name">NULL</span></span><br><span class="line">&gt; <span class="atom">cacheSolve</span>(<span class="atom">my_matrix</span>)</span><br><span class="line">           [,<span class="number">1</span>]       [,<span class="number">2</span>]</span><br><span class="line">[<span class="number">1</span>,]  <span class="number">0.6666667</span> -<span class="number">0.1666667</span></span><br><span class="line">[<span class="number">2</span>,] -<span class="number">0.3333333</span>  <span class="number">0.3333333</span></span><br><span class="line">&gt; <span class="atom">cacheSolve</span>(<span class="atom">my_matrix</span>)</span><br><span class="line"><span class="atom">getting</span> <span class="atom">cached</span> <span class="atom">data</span></span><br><span class="line">           [,<span class="number">1</span>]       [,<span class="number">2</span>]</span><br><span class="line">[<span class="number">1</span>,]  <span class="number">0.6666667</span> -<span class="number">0.1666667</span></span><br><span class="line">[<span class="number">2</span>,] -<span class="number">0.3333333</span>  <span class="number">0.3333333</span></span><br><span class="line">&gt; <span class="atom">my_matrix</span>$<span class="atom">getInverse</span>()</span><br><span class="line">           [,<span class="number">1</span>]       [,<span class="number">2</span>]</span><br><span class="line">[<span class="number">1</span>,]  <span class="number">0.6666667</span> -<span class="number">0.1666667</span></span><br><span class="line">[<span class="number">2</span>,] -<span class="number">0.3333333</span>  <span class="number">0.3333333</span></span><br></pre></td></tr></table></figure>
<hr>
<h2 id="Another_Useful_Example">Another Useful Example</h2><p>A good example for getting a better understanding of differences amount <strong>formal parameters, local variables and free variables</strong>. And it is also helpful for learning the <strong>&lt;&lt;-</strong> operator.</p>
<p>open.account.R:</p>
<figure class="highlight vim"><table><tr><td class="code"><pre><span class="line"><span class="keyword">open</span>.account &lt;- <span class="function"><span class="keyword">function</span><span class="params">(total)</span> &#123;</span></span><br><span class="line">        <span class="keyword">list</span>(</span><br><span class="line">                deposit = <span class="function"><span class="keyword">function</span><span class="params">(amount)</span> &#123;</span></span><br><span class="line">                        <span class="keyword">if</span>(amount &lt;= <span class="number">0</span>)</span><br><span class="line">                                <span class="keyword">stop</span>(<span class="string">"Deposits must be positive!\n"</span>)</span><br><span class="line">                        total &lt;&lt;- total + amount</span><br><span class="line">                        <span class="keyword">cat</span>(amount, <span class="string">"deposited.  Your balance is"</span>, total, <span class="string">"\n\n"</span>)</span><br><span class="line">                &#125;,</span><br><span class="line">                withdraw = <span class="function"><span class="keyword">function</span><span class="params">(amount)</span> &#123;</span></span><br><span class="line">                        <span class="keyword">if</span>(amount &gt; total)</span><br><span class="line">                                <span class="keyword">stop</span>(<span class="string">"You don't have that much money!\n"</span>)</span><br><span class="line">                        total &lt;&lt;- total - amount</span><br><span class="line">                        <span class="keyword">cat</span>(amount, <span class="string">"withdrawn.  Your balance is"</span>, total, <span class="string">"\n\n"</span>)</span><br><span class="line">                &#125;,</span><br><span class="line">                balance = <span class="function"><span class="keyword">function</span><span class="params">()</span> &#123;</span></span><br><span class="line">                        <span class="keyword">cat</span>(<span class="string">"Your balance is"</span>, total, <span class="string">"\n\n"</span>)</span><br><span class="line">                &#125;</span><br><span class="line">        )</span><br><span class="line">&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure>
<p>Simple tests for open.account function:</p>
<figure class="highlight stata"><table><tr><td class="code"><pre><span class="line">&gt; peter &lt;- <span class="keyword">open</span>.account(100)</span><br><span class="line">&gt; mm &lt;- <span class="keyword">open</span>.account(200)</span><br><span class="line">&gt; peter<span class="label">$withdraw</span>(30)</span><br><span class="line">30 withdrawn.  Your balance is 70 </span><br><span class="line"></span><br><span class="line">&gt; peter<span class="label">$balance</span>()</span><br><span class="line">Your balance is 70</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">&gt; mm<span class="label">$balance</span>()</span><br><span class="line">Your balance is 200 </span><br><span class="line"></span><br><span class="line">&gt; peter<span class="label">$deposit</span>(50)</span><br><span class="line">50 deposited.  Your balance is 120 </span><br><span class="line"></span><br><span class="line">&gt; peter<span class="label">$balance</span>()</span><br><span class="line">Your balance is 120 </span><br><span class="line"></span><br><span class="line">&gt; peter<span class="label">$withdraw</span>(500)</span><br><span class="line"><span class="keyword">Error</span> <span class="keyword">in</span> peter<span class="label">$withdraw</span>(500) : You don't have that much money!</span><br><span class="line">&gt; mm<span class="label">$balance</span>()</span><br><span class="line">Your balance is 200</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">&gt; mm<span class="label">$withdraw</span>(12)</span><br><span class="line">12 withdrawn.  Your balance is 188 </span><br><span class="line"></span><br><span class="line">&gt; mm<span class="label">$balance</span>()</span><br><span class="line">Your balance is 188 </span><br><span class="line"></span><br><span class="line">&gt; peter<span class="label">$balance</span>()</span><br><span class="line">Your balance is 120</span><br></pre></td></tr></table></figure>
<p>More information about <a href="http://cran.r-project.org/doc/manuals/R-intro.html#DOCF23" target="_blank" rel="external">Scope</a>.</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<h2 id="Introduction">Introduction</h2><p>This second programming assignment will require you to write an R function is able to cache potentially time-consuming computations. For example, taking the mean of a numeric vector is typically a fast operation. However, for a very long vector, it may take too long to compute the mean, especially if it has to be computed repeatedly (e.g. in a loop). If the contents of a vector are not changing, it may make sense to cache the value of the mean so that when we need it again, it can be looked up in the cache rather than recomputed. In this Programming Assignment will take advantage of the scoping rules of the R language and how they can be manipulated to preserve state inside of an R object.</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="R" scheme="http://yoursite.com/tags/R/"/>
    
      <category term="技术分享" scheme="http://yoursite.com/categories/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%88%86%E4%BA%AB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[听俞敏洪讲座的思与悟]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2015/06/13/%E5%90%AC%E4%BF%9E%E6%95%8F%E6%B4%AA%E8%AE%B2%E5%BA%A7%E7%9A%84%E6%80%9D%E4%B8%8E%E6%82%9F/"/>
    <id>http://yoursite.com/2015/06/13/听俞敏洪讲座的思与悟/</id>
    <published>2015-06-13T15:30:53.000Z</published>
    <updated>2015-06-14T02:10:46.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今晚听了一场俞敏洪的讲座，这是时隔六年之后再次见到他，我想我并没有很多的兴奋和狂热，只是平静地想来听听他六年来有什么对人生的新思考和感悟。</p>
<p>晚上的讲座标题是“拥抱时代，相信未来——俞敏洪大型励志公益讲座”。这个标题非但没有吸引我，反而会有点引起我的反感。标题前八个字略显商业化，像是喊口号，而后面的“大型励志公益讲座”充满浓浓的鸡汤和鸡血之类强心剂的感觉。好在俞敏洪老师的讲座内容没有让我失望，反倒让我联想起些什么。</p>
<p>他的讲座让我印象深刻的有几个词——情怀、远方、诗、浪漫和理想。</p>
<a id="more"></a>
<p>我觉得厦大好的地方，就在于她营造出了一种远离浮躁、充满浪漫气息的氛围。正如钱理群老师所说，现在很多大学培养出来的都是精致的利己主义者。很多大学生想学有用的知识，想读有用的书，成为有用的人。俞老师说他现在每天都能收到上百个创业项目书，几乎百分之百的创业学生上来就说自己的项目能获取多少利润、能挣多少钱、能有多么远大的未来等等。而很少有学生能说到这些项目不仅有好的前景，还能实现他们自己的人生理想，不辜负他们自己的生命，他们要做的事是在对自己的生命负责。</p>
<p>他说北大是个充满哲学气氛的地方，每天出入学校时，学生会被保安问三个问题：“你是谁？”、“你从哪里来？”和“你要到哪里去？”所以学生们常常在学校愁眉不展，思索着这些问题。一次，有个学生被问及，回答道：“我就是我，我从我该来的地方来，要到我该去的地方去。”听来很有意思。</p>
<p>他说他刚到北大上课，老师们的第一句话多是“你们来听我的这门课，没什么好处，你们将不会学到什么有用的东西。”他说当时自己高考考了三年才从农村考上北大，想学些有用的知识，可被老师们的一句开场白说得郁闷极了。老师们往往先让同学们思考自己究竟想学什么东西，想清楚后再听课也不迟。这让我立刻联想到了一句话——“当学生准备好了，老师就出现了。”现在越来越觉得这句话有理，知道自己为何而学，比盲目地拼命学习更明智一些。当自己真正想清楚一二，自然会发现身边值得学习的人和事。</p>
<p>厦大好的地方，就在于她充满人文气息，这是很难得的。有许许多多的音乐会、人文讲座、传统国学课、通识教育系列课程、优美的环境和清澈的湖水。她教会我们发现身边的美和藏在自己内心的力量。她引导我们追求诗意的生活方式，培养充满情怀的内心和浪漫情结。她让我们尽量远离社会上浮夸的风气和羁绊内心的残酷现实。</p>
<p>最近常和家人聊得话不投机，家人常以“你现在还在学校，等你一进入社会，就发现你想的都太理想化了，……”开头，导致我要么觉得没啥说的了，要么就是可以和他们细细讲上许久。今晚听完讲座，和爸爸聊了一个多小时，就是各抒己见、求同存异。</p>
<p>曾经的自己，常在电话里说“我要考专业第一名”、“这个比赛准能获奖”之类的话，电话那头传来高兴的笑声，“儿子真棒，给爸爸妈妈争光！”现在我常觉得和我聊了一会儿的人都感受到些许凝重，不再是热血沸腾仿佛要出去干一番大事的豪迈，而是平静许多，不求达成共识，但求自由抒发己见，并容忍对方不为自己所同意的观点。对话结束，没有把话说到一个主题和目的上去，而这个过程却还不错。</p>
<p>常被问及毕业后打算做什么，问的人往往满心希望，那放光的眼神仿佛在说：“你这么优秀、有学识，想必是心怀远大抱负，要去知名企业或跟随主流干一番大事吧。你一定早就想好要做什么，目标明确，并为之默默奋斗了吧。”可惜，很遗憾，虽然我也偶有这种希望，但我确实还没找到能为我生命负责和我愿意全心全意为之奋斗的方向。</p>
<p>近一个世纪之前，适之先生曾对他的学生做了一场毕业寄语的演讲，提到踏足社会之后的三种“防身药方”，概括出三句话：“总得时时寻一两个值得研究的问题！”“总得多发展一点非职业的兴趣。”“总得有一点信心。”适之先生的三剂良药，未必苦口，但我希望自己能谨记在心。</p>
<p>夜深了，想看会儿书，不想继续写了，就这样草草收尾吧。</p>
<p>Life is a journey, not a destination. 如果生命就注定是在迷雾中前行，我愿自己能保有热情和好奇，一直一直探寻下去。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/1fa5f7a5f519374dfc3ec3a7802cd614.jpg" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>今晚听了一场俞敏洪的讲座，这是时隔六年之后再次见到他，我想我并没有很多的兴奋和狂热，只是平静地想来听听他六年来有什么对人生的新思考和感悟。</p>
<p>晚上的讲座标题是“拥抱时代，相信未来——俞敏洪大型励志公益讲座”。这个标题非但没有吸引我，反而会有点引起我的反感。标题前八个字略显商业化，像是喊口号，而后面的“大型励志公益讲座”充满浓浓的鸡汤和鸡血之类强心剂的感觉。好在俞敏洪老师的讲座内容没有让我失望，反倒让我联想起些什么。</p>
<p>他的讲座让我印象深刻的有几个词——情怀、远方、诗、浪漫和理想。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="反思" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%8F%8D%E6%80%9D/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://yoursite.com/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[博客受访情况]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2015/06/13/%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E5%8F%97%E8%AE%BF%E6%83%85%E5%86%B5/"/>
    <id>http://yoursite.com/2015/06/13/博客受访情况/</id>
    <published>2015-06-13T09:17:01.000Z</published>
    <updated>2015-06-13T15:28:14.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>下午睡醒，想起好久没看看博客被访问的情况了，于是打开关联到我的博客的<a href="http://tongji.baidu.com/web/welcome/login" target="_blank" rel="external">百度统计</a>，查看的结果如下：</p>
<h3 id="浏览的地域分布">浏览的地域分布</h3><p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/d92b2d60d9e48c126d6de7ed2ff7b9ed.png" alt=""></p>
<p>浏览量（PV，即Page View）从高到低的地区依次为：福建、山东、辽宁、台湾和云南。</p>
<a id="more"></a>
<p>这大概和我的主要人际范围有关吧，福建自不必说；山东的好朋友有一些；辽宁是本科四年所待的地方；台湾嘛，台湾和大陆一家亲；云南，就不知还有谁默默关注我了。^_^</p>
<p>福建的浏览量最高：</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/1d59d15086816ac3e832166e47ae1cb8.png" alt=""></p>
<p>福建为何浏览量这么高？！嘿嘿，因为大部分都是我自己经常来看看。自己的博客家园嘛，当然要经常来写写文章，发发照片，回顾回顾，打扫清理一番。自己倍加爱惜，收拾停当，才好迎接时常回家的梦梦，和偶尔造访的远方朋友！</p>
<h3 id="近30天浏览量统计">近30天浏览量统计</h3><p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/630ed6b64a8d39540304928364150660.png" alt=""></p>
<p>其中红色的为节假日时间点，不过节不节假日的，对博客访问并没有明显影响。</p>
<h3 id="近30天访客数（UV,即Unique_Visitor，独立访客）统计">近30天访客数（UV,即Unique Visitor，独立访客）统计</h3><p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/4cf63b0d78f1368d6edef9f5a82d894f.png" alt=""></p>
<p>可以看出，访问的人是很少的，不过这正像生活中和朋友的关系一样，大多数只是泛泛之交，真正关心和在乎我的挚友，哪怕只有两三，也已足够。</p>
<h3 id="近30天IP数统计">近30天IP数统计</h3><p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/d63cccd0820916aea95e4a7188d6cdcc.png" alt=""></p>
<p>每一天的IP数要大于等于访客数，这是好理解的。因为嘛，嘿嘿，因为我在寝室用Mac上去看看，有时用手机上去看看，在实验室用台式机也上去看看，就造成IP数要比访客数稍微多一些了。</p>
<h3 id="近30天平均访问时长">近30天平均访问时长</h3><p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/a9439e1f7a70d295156d8899ba09b6d5.png" alt=""></p>
<p>平均访问的时间大都不长，因为多是我发完文章后登上来看看是否发布成功。</p>
<h3 id="总结">总结</h3><p>哈哈，怎么发现和写报告似的，还来个总结！</p>
<p>博客纯属自己的空间，我在自己的世界里，嬉笑玩闹，自娱自乐。</p>
<p>模仿仓央嘉措，以一首小诗结尾，聊表意趣。</p>
<blockquote>
<p>《你到或者不到这——致我的博客》</p>
<p>你到，或者不到这<br>它就在这里<br>不来 不去</p>
<p>你念，或者不念这<br>我就在这里<br>不悲 不喜</p>
<p>你爱，或者不爱它<br>爱就在这里<br>不增 不减</p>
<p>你关注，或者不关注我的博客<br>它就在你的浏览器里，<br>不舍 不弃</p>
<p>来我的博客，或者<br>让它温暖你的内心<br>默然凝神 寂静欢喜</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>下午睡醒，想起好久没看看博客被访问的情况了，于是打开关联到我的博客的<a href="http://tongji.baidu.com/web/welcome/login">百度统计</a>，查看的结果如下：</p>
<h3 id="浏览的地域分布">浏览的地域分布</h3><p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/d92b2d60d9e48c126d6de7ed2ff7b9ed.png" alt=""></p>
<p>浏览量（PV，即Page View）从高到低的地区依次为：福建、山东、辽宁、台湾和云南。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="生活" scheme="http://yoursite.com/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://yoursite.com/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[音量键的作用小感悟]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2015/06/12/%E9%9F%B3%E9%87%8F%E9%94%AE%E7%9A%84%E4%BD%9C%E7%94%A8%E5%B0%8F%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    <id>http://yoursite.com/2015/06/12/音量键的作用小感悟/</id>
    <published>2015-06-12T09:24:46.000Z</published>
    <updated>2015-06-12T10:28:02.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>刚才在听音乐看Coursera公开课视频的时候，突然发现了音量键的作用。</p>
<p>人的耳朵在聆听一首音乐曲子的时候，会有美妙的感受。如果现在有两首曲子，都是很好听的，但是把它们一同播放，则听的人会感觉到很杂乱，享受不到这两首曲子单独播放时带来的喜悦和感动。</p>
<p>然而，我发现，有时候边听音乐边看书，效率还是挺高的，而且心情很愉快。这时候，美妙的乐曲就像是背景音乐一样，它并不会影响我正常阅读时注意力的集中。相反，音乐还有可能帮助我记忆一些东西。我一直觉得音乐是神奇的，同一段音乐，我可能听过好几次，可是当再次听到的时候，我往往脑中会立刻浮现前几次听到这段音乐时的场景，包括在什么地方、当时在做什么事情，都一一浮现出来，很清晰。这就是音乐神奇的记忆力量。</p>
<a id="more"></a>
<p>扯远了，回来说音量键的作用。如果是播放器放着轻松的音乐，然后浏览器里在观看学习视频。我们就可以把音乐的音量调小，把视频的音量调大（通常只要调小音乐的音量，视频的音量自然就凸显出来了），这样音乐就成了背景，营造出美妙的气氛，让长时间的学习变得更有趣起来。</p>
<p>以前我只调系统的音量，而没去注意过播放器下面的音量调节按钮。今天才感悟出这个音量键设计的妙用！于是赶紧和大家分享这个感悟（虽然没啥人关注我的博客~），让音乐陪伴在我们的左右。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/2403d739e60d967962981d8b448a8886.png" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>刚才在听音乐看Coursera公开课视频的时候，突然发现了音量键的作用。</p>
<p>人的耳朵在聆听一首音乐曲子的时候，会有美妙的感受。如果现在有两首曲子，都是很好听的，但是把它们一同播放，则听的人会感觉到很杂乱，享受不到这两首曲子单独播放时带来的喜悦和感动。</p>
<p>然而，我发现，有时候边听音乐边看书，效率还是挺高的，而且心情很愉快。这时候，美妙的乐曲就像是背景音乐一样，它并不会影响我正常阅读时注意力的集中。相反，音乐还有可能帮助我记忆一些东西。我一直觉得音乐是神奇的，同一段音乐，我可能听过好几次，可是当再次听到的时候，我往往脑中会立刻浮现前几次听到这段音乐时的场景，包括在什么地方、当时在做什么事情，都一一浮现出来，很清晰。这就是音乐神奇的记忆力量。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="音乐" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%9F%B3%E4%B9%90/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://yoursite.com/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[清晨的世界]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2015/06/11/%E6%B8%85%E6%99%A8%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C/"/>
    <id>http://yoursite.com/2015/06/11/清晨的世界/</id>
    <published>2015-06-11T06:02:02.000Z</published>
    <updated>2015-06-10T23:42:00.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>清晨五点半，起床，骑着自行车出发。</p>
<p>今天梦梦要去济南开会，我去本部送送她。</p>
<p>清晨，有好多路走不通。有的路口保安还没起来上班，门是关着的，于是我只好绕路。</p>
<p>清晨，我走了平时不会走的路线，骑车骑上了平时不愿骑的陡坡。新路线有障碍，陡坡花力气，但是一旦越过，发现自己原来是很有力量的。清晨让我觉得充满希望与活力。</p>
<a id="more"></a>
<p>清晨的校园本部十分安静，却又十分热闹。安静是因为几乎看不见有人行走，热闹是因为树上的鸟儿在叽叽喳喳地歌唱。我环顾四周，突然才发现，清晨的世界不是人类的，而是属于大自然和自然界中的万物的。它属于成群欢唱的鸟儿，属于静静林立的建筑，属于枝头飘落的花瓣，属于山，属于水，属于一切自然的流动。</p>
<p>一路上我被许多蜘蛛网绊到，不过我是高兴的，因为这说明清晨的这条路还鲜有人走过，我是引路的人。</p>
<p>金色的阳光下，我的影子在石阶上，拖得很长，树荫下的大地落满了果实和种子。</p>
<p>清晨的世界，万物复苏。</p>
<p>清晨，一切刚刚开始。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/9acbbf67134dbbdfd9fe9e4f7d73cd93.JPG" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/124ad674ad759305a00d09cda73aca11.JPG" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>清晨五点半，起床，骑着自行车出发。</p>
<p>今天梦梦要去济南开会，我去本部送送她。</p>
<p>清晨，有好多路走不通。有的路口保安还没起来上班，门是关着的，于是我只好绕路。</p>
<p>清晨，我走了平时不会走的路线，骑车骑上了平时不愿骑的陡坡。新路线有障碍，陡坡花力气，但是一旦越过，发现自己原来是很有力量的。清晨让我觉得充满希望与活力。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="看见" scheme="http://yoursite.com/tags/%E7%9C%8B%E8%A7%81/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://yoursite.com/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[R Programming Assignment 1: Air Pollution]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2015/06/10/R-Programming-Assignment-1/"/>
    <id>http://yoursite.com/2015/06/10/R-Programming-Assignment-1/</id>
    <published>2015-06-10T05:45:46.000Z</published>
    <updated>2015-06-13T06:46:51.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="Introduction">Introduction</h2><p>For this first programming assignment you will write three functions that are meant to interact with dataset that accompanies this assignment. The dataset is contained in a zip file <strong>specdata.zip</strong> that you can download from the Coursera web site. </p>
<h2 id="Data">Data</h2><p>The zip file containing the data can be downloaded here:</p>
<ul>
<li><a href="https://d396qusza40orc.cloudfront.net/rprog%2Fdata%2Fspecdata.zip" target="_blank" rel="external">specdata.zip</a> [2.4MB]</li>
</ul>
<p>The zip file contains 332 comma-separated-value (CSV) files containing pollution monitoring data for fine particulate matter (PM) air pollution at 332 locations in the United States. Each file contains data from a single monitor and the ID number for each monitor is contained in the file name. For example, data for monitor 200 is contained in the file “200.csv”. Each file contains three variables:</p>
<ul>
<li><p>Date: the date of the observation in YYYY-MM-DD format (year-month-day)</p>
</li>
<li><p>sulfate: the level of sulfate PM in the air on that date (measured in micrograms per cubic meter)</p>
</li>
<li><p>nitrate: the level of nitrate PM in the air on that date (measured in micrograms per cubic meter)</p>
</li>
</ul>
<p>For this programming assignment you will need to unzip this file and create the directory ‘specdata’. Once you have unzipped the zip file, <strong>do not</strong> make any modifications to the files in the ‘specdata’ directory. In each file you’ll notice that there are many days where either sulfate or nitrate (or both) are missing (coded as NA). This is common with air pollution monitoring data in the United States.</p>
<a id="more"></a>
<h2 id="Part_1">Part 1</h2><p>Write a function named ‘pollutantmean’ that calculates the mean of a pollutant (sulfate or nitrate) across a specified list of monitors. The function ‘pollutantmean’ takes three arguments: ‘directory’, ‘pollutant’, and ‘id’. Given a vector monitor ID numbers, ‘pollutantmean’ reads that monitors’ particulate matter data from the directory specified in the ‘directory’ argument and returns the mean of the pollutant across all of the monitors, ignoring any missing values coded as NA. A prototype of the function is as follows</p>
<figure class="highlight php"><table><tr><td class="code"><pre><span class="line">pollutantmean &lt;- <span class="function"><span class="keyword">function</span><span class="params">(directory, pollutant, id = <span class="number">1</span>:<span class="number">332</span>)</span> </span>&#123;</span><br><span class="line">        <span class="comment">## 'directory' is a character vector of length 1 indicating</span></span><br><span class="line">        <span class="comment">## the location of the CSV files</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line">        <span class="comment">## 'pollutant' is a character vector of length 1 indicating</span></span><br><span class="line">        <span class="comment">## the name of the pollutant for which we will calculate the</span></span><br><span class="line">        <span class="comment">## mean; either "sulfate" or "nitrate".</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line">        <span class="comment">## 'id' is an integer vector indicating the monitor ID numbers</span></span><br><span class="line">        <span class="comment">## to be used</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line">        <span class="comment">## Return the mean of the pollutant across all monitors list</span></span><br><span class="line">        <span class="comment">## in the 'id' vector (ignoring NA values)</span></span><br><span class="line">        <span class="comment">## NOTE: Do not round the result!</span></span><br><span class="line">&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure>
<p>You can see some <a href="https://d396qusza40orc.cloudfront.net/rprog%2Fdoc%2Fpollutantmean-demo.html" target="_blank" rel="external">example output from this function</a>. The function that you write should be able to match this output. Please save your code to a file named <strong>pollutantmean.R</strong>.</p>
<h2 id="Part_2">Part 2</h2><p>Write a function that reads a directory full of files and reports the number of completely observed cases in each data file. The function should return a data frame where the first column is the name of the file and the second column is the number of complete cases. A prototype of this function follows</p>
<figure class="highlight php"><table><tr><td class="code"><pre><span class="line">complete &lt;- <span class="function"><span class="keyword">function</span><span class="params">(directory, id = <span class="number">1</span>:<span class="number">332</span>)</span> </span>&#123;</span><br><span class="line">        <span class="comment">## 'directory' is a character vector of length 1 indicating</span></span><br><span class="line">        <span class="comment">## the location of the CSV files</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line">        <span class="comment">## 'id' is an integer vector indicating the monitor ID numbers</span></span><br><span class="line">        <span class="comment">## to be used</span></span><br><span class="line">        </span><br><span class="line">        <span class="comment">## Return a data frame of the form:</span></span><br><span class="line">        <span class="comment">## id nobs</span></span><br><span class="line">        <span class="comment">## 1  117</span></span><br><span class="line">        <span class="comment">## 2  1041</span></span><br><span class="line">        <span class="comment">## ...</span></span><br><span class="line">        <span class="comment">## where 'id' is the monitor ID number and 'nobs' is the</span></span><br><span class="line">        <span class="comment">## number of complete cases</span></span><br><span class="line">&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure>
<p>You can see some <a href="https://d396qusza40orc.cloudfront.net/rprog%2Fdoc%2Fcomplete-demo.html" target="_blank" rel="external">example output from this function</a>. The function that you write should be able to match this output. Please save your code to a file named <strong>complete.R</strong>. To run the submit script for this part, make sure your working directory has the file <strong>complete.R</strong> in it.</p>
<h2 id="Part_3">Part 3</h2><p>Write a function that takes a directory of data files and a threshold for complete cases and calculates the correlation between sulfate and nitrate for monitor locations where the number of completely observed cases (on all variables) is greater than the threshold. The function should return a vector of correlations for the monitors that meet the threshold requirement. If no monitors meet the threshold requirement, then the function should return a numeric vector of length 0. A prototype of this function follows</p>
<figure class="highlight php"><table><tr><td class="code"><pre><span class="line">corr &lt;- <span class="function"><span class="keyword">function</span><span class="params">(directory, threshold = <span class="number">0</span>)</span> </span>&#123;</span><br><span class="line">        <span class="comment">## 'directory' is a character vector of length 1 indicating</span></span><br><span class="line">        <span class="comment">## the location of the CSV files</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line">        <span class="comment">## 'threshold' is a numeric vector of length 1 indicating the</span></span><br><span class="line">        <span class="comment">## number of completely observed observations (on all</span></span><br><span class="line">        <span class="comment">## variables) required to compute the correlation between</span></span><br><span class="line">        <span class="comment">## nitrate and sulfate; the default is 0</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line">        <span class="comment">## Return a numeric vector of correlations</span></span><br><span class="line">        <span class="comment">## NOTE: Do not round the result!</span></span><br><span class="line">&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure>
<p>For this function you will need to use the ‘cor’ function in R which calculates the correlation between two vectors. Please read the help page for this function via ‘?cor’ and make sure that you know how to use it.<br>You can see some <a href="https://d396qusza40orc.cloudfront.net/rprog%2Fdoc%2Fcorr-demo.html" target="_blank" rel="external">example output from this function</a>. The function that you write should be able to match this output. Please save your code to a file named <strong>corr.R</strong>. To run the submit script for this part, make sure your working directory has the file <strong>corr.R</strong> in it.</p>
<hr>
<h2 id="My_Solution">My Solution</h2><h3 id="Part_1-1">Part 1</h3><p>pollutantmean.R:</p>
<figure class="highlight livecodeserver"><table><tr><td class="code"><pre><span class="line">pollutantmean &lt;- <span class="function"><span class="keyword">function</span>(<span class="title">directory</span>, <span class="title">pollutant</span>, <span class="title">id</span> = <span class="title">1</span>:<span class="title">332</span>) &#123;</span></span><br><span class="line">        files_full &lt;- list.<span class="built_in">files</span>(<span class="built_in">directory</span>, full.names = <span class="constant">TRUE</span>) </span><br><span class="line">        </span><br><span class="line">        dat &lt;- data.frame()</span><br><span class="line">        </span><br><span class="line">        <span class="keyword">for</span> (i <span class="operator">in</span> id) &#123;</span><br><span class="line">                dat &lt;- rbind(dat, <span class="built_in">read</span>.csv(files_full[i]))</span><br><span class="line">        &#125;</span><br><span class="line">        </span><br><span class="line">        mean(dat[, pollutant], na.rm = <span class="constant">TRUE</span>)</span><br><span class="line">&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure>
<h3 id="Part_2-1">Part 2</h3><p>complete.R:</p>
<figure class="highlight haskell"><table><tr><td class="code"><pre><span class="line"><span class="title">complete</span> &lt;- function(directory, id = <span class="number">1</span>:<span class="number">332</span>) &#123;</span><br><span class="line">        files_full &lt;- list.files(directory, full.names = <span class="type">TRUE</span>)</span><br><span class="line">        dat &lt;- <span class="typedef"><span class="keyword">data</span>.frame<span class="container">()</span></span></span><br><span class="line">        </span><br><span class="line">        for (i <span class="keyword">in</span> id) &#123;</span><br><span class="line">                moni_i &lt;- read.csv(files_full[i])</span><br><span class="line">                nobs &lt;- sum(complete.cases(moni_i))</span><br><span class="line">                tmp &lt;- <span class="typedef"><span class="keyword">data</span>.frame<span class="container">(<span class="title">i</span>, <span class="title">nobs</span>)</span></span></span><br><span class="line">                dat &lt;- rbind(dat, tmp)</span><br><span class="line">        &#125;</span><br><span class="line">        </span><br><span class="line">        colnames(dat) &lt;- c(<span class="string">"id"</span>, <span class="string">"nobs"</span>)</span><br><span class="line">        dat</span><br><span class="line">&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure>
<h3 id="Part_3-1">Part 3</h3><p>corr.R:</p>
<figure class="highlight stata"><table><tr><td class="code"><pre><span class="line"><span class="keyword">corr</span> &lt;- function(directory, threshold = 0) &#123;</span><br><span class="line">        files_full &lt;- <span class="keyword">list</span>.files(directory, full.names = TRUE)</span><br><span class="line">        dat &lt;- vector(mode = <span class="string">"numeric"</span>, length = 0)</span><br><span class="line">        </span><br><span class="line">        <span class="keyword">for</span> (i <span class="keyword">in</span> 1:<span class="literal">length</span>(files_full)) &#123;</span><br><span class="line">                moni_i &lt;- <span class="keyword">read</span>.csv(files_full[i])</span><br><span class="line">                csum &lt;- <span class="literal">sum</span>((!is.na(moni_i<span class="label">$sulfate</span>)) &amp; (!is.na(moni_i<span class="label">$nitrate</span>)))</span><br><span class="line">                <span class="keyword">if</span> (csum &gt; threshold) &#123;</span><br><span class="line">                        tmp &lt;- moni_i[<span class="keyword">which</span>(!is.na(moni_i<span class="label">$sulfate</span>)), ]</span><br><span class="line">                        submoni_i &lt;- tmp[<span class="keyword">which</span>(!is.na(tmp<span class="label">$nitrate</span>)), ]</span><br><span class="line">                        dat &lt;- c(dat, <span class="keyword">cor</span>(submoni_i<span class="label">$sulfate</span>, submoni_i<span class="label">$nitrate</span>))</span><br><span class="line">                &#125;</span><br><span class="line">        &#125;</span><br><span class="line">        </span><br><span class="line">        dat</span><br><span class="line">&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure>
<h2 id="Results">Results</h2><p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/603c262bef54b77750e4f767520fde12.png" alt=""></p>
<h2 id="Screenshots">Screenshots</h2><p>I am learning:</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/4bca737e10a93f3ab1bc142ca8b90141.png" alt=""></p>
<p>Work out the final solution:</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/7b5429aa8dce6a94f26830599e5b193a.png" alt=""></p>
<p>I am really exciting when finishing this programming assignment!</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<h2 id="Introduction">Introduction</h2><p>For this first programming assignment you will write three functions that are meant to interact with dataset that accompanies this assignment. The dataset is contained in a zip file <strong>specdata.zip</strong> that you can download from the Coursera web site. </p>
<h2 id="Data">Data</h2><p>The zip file containing the data can be downloaded here:</p>
<ul>
<li><a href="https://d396qusza40orc.cloudfront.net/rprog%2Fdata%2Fspecdata.zip">specdata.zip</a> [2.4MB]</li>
</ul>
<p>The zip file contains 332 comma-separated-value (CSV) files containing pollution monitoring data for fine particulate matter (PM) air pollution at 332 locations in the United States. Each file contains data from a single monitor and the ID number for each monitor is contained in the file name. For example, data for monitor 200 is contained in the file “200.csv”. Each file contains three variables:</p>
<ul>
<li><p>Date: the date of the observation in YYYY-MM-DD format (year-month-day)</p>
</li>
<li><p>sulfate: the level of sulfate PM in the air on that date (measured in micrograms per cubic meter)</p>
</li>
<li><p>nitrate: the level of nitrate PM in the air on that date (measured in micrograms per cubic meter)</p>
</li>
</ul>
<p>For this programming assignment you will need to unzip this file and create the directory ‘specdata’. Once you have unzipped the zip file, <strong>do not</strong> make any modifications to the files in the ‘specdata’ directory. In each file you’ll notice that there are many days where either sulfate or nitrate (or both) are missing (coded as NA). This is common with air pollution monitoring data in the United States.</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="R" scheme="http://yoursite.com/tags/R/"/>
    
      <category term="技术分享" scheme="http://yoursite.com/categories/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%88%86%E4%BA%AB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[简洁高效的R——内建函数的使用]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2015/06/09/%E7%AE%80%E6%B4%81%E9%AB%98%E6%95%88%E7%9A%84R%E2%80%94%E2%80%94%E5%86%85%E5%BB%BA%E5%87%BD%E6%95%B0%E7%9A%84%E4%BD%BF%E7%94%A8/"/>
    <id>http://yoursite.com/2015/06/09/简洁高效的R——内建函数的使用/</id>
    <published>2015-06-09T09:37:30.000Z</published>
    <updated>2015-06-09T15:11:10.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天看到一个很好的<a href="https://github.com/rdpeng/practice_assignment/blob/master/practice_assignment.rmd" target="_blank" rel="external">tutorial</a>，学习了之后，精简地写出了以下的两个function。前一个是从基本思想出发来写，后一个是对前一个的优化版本。后者在处理数量很大的CSV文件操作时会显出优势。</p>
<a id="more"></a>
<p>weightmedian.R:</p>
<figure class="highlight livecodeserver"><table><tr><td class="code"><pre><span class="line">weightmedian &lt;- <span class="function"><span class="keyword">function</span>(<span class="title">directory</span>, <span class="title">day</span>) &#123;</span></span><br><span class="line">        files_full &lt;- list.<span class="built_in">files</span>(<span class="built_in">directory</span>, full.names = <span class="constant">TRUE</span>)</span><br><span class="line">        dat &lt;- data.frame()</span><br><span class="line">        </span><br><span class="line">        <span class="keyword">for</span> (i <span class="operator">in</span> <span class="number">1</span>:<span class="number">5</span>) &#123;</span><br><span class="line">                dat &lt;- rbind(dat, <span class="built_in">read</span>.csv(files_full[i]))</span><br><span class="line">        &#125;</span><br><span class="line">        </span><br><span class="line">        dat_day &lt;- dat[which(dat[, <span class="string">"Day"</span>] == day), ]</span><br><span class="line">        </span><br><span class="line">        <span class="built_in">median</span>(dat_day$Weight, na.rm = <span class="constant">TRUE</span>)</span><br><span class="line">&#125;</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">optiweightmedian &lt;- <span class="function"><span class="keyword">function</span>(<span class="title">directory</span>, <span class="title">day</span>) &#123;</span></span><br><span class="line">        files_full &lt;- list.<span class="built_in">files</span>(<span class="built_in">directory</span>, full.names = <span class="constant">TRUE</span>)</span><br><span class="line">        <span class="comment">#tmp &lt;- vector(mode = "list", length = length(files_full))</span></span><br><span class="line">        tmp &lt;- lapply(files_full, <span class="built_in">read</span>.csv)</span><br><span class="line">        dat &lt;- <span class="built_in">do</span>.call(rbind, tmp)</span><br><span class="line">        dat_day &lt;- dat[which(dat[, <span class="string">"Day"</span>] == day), ]</span><br><span class="line">        <span class="built_in">median</span>(dat_day$Weight, na.rm = <span class="constant">TRUE</span>)</span><br><span class="line">&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure>
<p>代码虽短，却足以显示出R语言的简洁高效。简单之中，往往蕴藏着大智慧。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>今天看到一个很好的<a href="https://github.com/rdpeng/practice_assignment/blob/master/practice_assignment.rmd">tutorial</a>，学习了之后，精简地写出了以下的两个function。前一个是从基本思想出发来写，后一个是对前一个的优化版本。后者在处理数量很大的CSV文件操作时会显出优势。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="R" scheme="http://yoursite.com/tags/R/"/>
    
      <category term="技术分享" scheme="http://yoursite.com/categories/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%88%86%E4%BA%AB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[迈克尔·彭博哈佛大学2014毕业典礼演讲]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2015/06/09/%E8%BF%88%E5%85%8B%E5%B0%94%C2%B7%E5%BD%AD%E5%8D%9A%E5%93%88%E4%BD%9B%E5%A4%A7%E5%AD%A62014%E6%AF%95%E4%B8%9A%E5%85%B8%E7%A4%BC%E6%BC%94%E8%AE%B2/"/>
    <id>http://yoursite.com/2015/06/09/迈克尔·彭博哈佛大学2014毕业典礼演讲/</id>
    <published>2015-06-09T06:19:01.000Z</published>
    <updated>2015-06-09T07:56:25.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>演讲链接：<a href="http://v.163.com/movie/2014/5/T/Q/M9TCRI0FA_M9TCSMKTQ.html" target="_blank" rel="external">http://v.163.com/movie/2014/5/T/Q/M9TCRI0FA_M9TCSMKTQ.html</a></p>
<p>部分精彩观点截取：</p>
<p>Harvard remains what it was when I first arrived on campus 50 years ago. Its purpose is not only to advance knowledge, but to advance the ideals of our nation. Great universities are places where people of all backgrounds, holding all beliefs, pursuing all questions can come to study and debate their ideas freely and openly. Today, I’d like to talk with you about how important it is for that freedom to exist for everyone, no matter how strongly we may disagree with another’s viewpoint. Tolerance for other people’s ideas and the freedom to express your own are inseparable values at great universities. Joined together, they form a sacred trust that holds the basis of our democratic society.</p>
<a id="more"></a>
<p>哈佛保留了五十年前我刚进校时的优良传统。哈佛的目的不只是增进知识，还包括增进我们关于国家的理想。各种背景、各种信仰、探寻各种问题的人，都能在伟大的大学中自由开放地学习知识并探讨想法。今天我想和大家谈谈这种自由对于每个人而言是多么重要，无论我们多么强烈反对别人的观点。对他人想法的容忍以及表达自身言论的自由是伟大的大学中不可分割的价值，两者结合在一起，构成了维持民主社会根基的神圣信赖。</p>
<hr>
<p>Ideas can be dangerous. They can change society. They can upend traditions. They can start revolutions.</p>
<p>思想确实危险，思想能够改变社会，思想能够颠覆传统，思想能够开启革命。</p>
<hr>
<p>Great universities must not become predictably partisan. And a liberal arts education must not be an education in the art of liberalism. The role of universities is not to promote an ideology. It is to provide scholars and students with a neutral forum for researching and debating issues without tipping the scales in one direction or repressing unpopular views.</p>
<p>伟大的大学不应当戴有党派的有色眼镜，教育不应当成为自由主义的教育。大学的角色不应当是宣扬某一种意识形态，而应当是为学者和学生提供问题研究和辩论的中立论坛，不让天平朝任何一个方向倾斜，不抑制不受欢迎的观点。</p>
<hr>
<p>John Stuart Mill’s <em>On Liberty</em>: “The peculiar evil of silencing the expression of an opinion is that it is robbing the human race, posterity as well as the existing generation, those who dissent from the opinion, still more than those who hold it. If the opinion is right, they are deprived of the opportunity of exchangeing error for truth. If wrong, they lose, what is almost as great a benefit, the clearer perception and livelier impression of truth produced by its collision with error.”</p>
<p>约翰·斯图尔特·密尔的《论自由》中写道：“强迫别人不能发表意见的邪恶，乃是对整个人类的掠夺，对后代和当代人类的掠夺，对不同意于那个意见的人掠夺更多。假如那意见是对的，那么他们是被剥夺了以错误换真理的机会；假如那意见是错的，那么他们是失掉了一个差不多同样大的利益，那就是从真理与错误冲突中产生出来的对于真理的更加清楚的认识和更加生动的印象。”</p>
<hr>
<p>Some students called on the administration to rescind the invitation to Johnston, because they opposed some of his education policies. But to their great credit, President Faust and Dean Ryan stood firm. As Dean Ryan wrote to students, “I have encountered many people of good faith who share my basic goals, but disagree with my views when it comes to the question of how best to improve education. In my view, those differences should be explored, debated, challenged, and questioned. But they should also be respected and indeed, celebrated.” He could not have been more correct and he could not have provided a more valuable final lesson to the class of 2014.</p>
<p>不少学生号召管理层撤回对约翰斯顿的邀请，因为他们反对他的一些教育政策。不过，佛斯特校长和赖安院长都非常坚定，赖安院长写信给这些学生说，“我碰到过很多怀有良好愿望的人，他们都有相同的目标，只是同我在教育如何改善的问题上观点存在分歧。在我看来，这些分歧应当经过探讨和辩论，收到挑战和质疑，同时他们也应受到尊敬和庆贺。”他是完全正确的，他以自身言行为2014届毕业生上了最为宝贵的最后一课。</p>
<hr>
<p>Now I get to the class of 2014. You graduates must help lead the way. On every issue, we must follow the evidence where it leads, and listen to people where they are. If we do that, there is no problem we cannot solve, no gridlock we cannot break, no compromise we cannot broker. The more we embrace a free exchange of ideas and the more we accept that political diversity, the healthier we are and the stronger our society will be.</p>
<p>回到2014届毕业生来，你们必须引领前路。每个问题上，我们都应当遵循证据的指引，倾听人们的意见。只要我们这样做，就没有什么问题解决不了，没有解不开的死结，没有谈不妥的和解。思想交流越自由，政治多样性越强，我们就越健康，社会就会越强大。</p>
<hr>
<p>Graduates, throughout your lives, do not be afraid of saying what you believe is right no matter how unpopular it may be, especially when it comes to defending the rights of others. Stand up for the rights of others, and in some ways it’s even more important than standing up for your own rights. Because when people seek to repress freedom for some and you remain silent, you are complicit in that repression and you may well become its victim. Do not be complicit, and do not follow the crowd. Speak up, and fight back. You will take your lumps, I can assure you of that. You will lose some friends and make some enemies, I can assure you of that too. But the arc of history will be on your side, and your nation will be stronger for it.</p>
<p>毕业生们，在你们一生中，不要害怕说出自己认为正确的东西，无论它有多么不受欢迎，特别是在捍卫他人权利的时候。捍卫他人权利，有时比捍卫自身权利更为重要。因为当人们寻求抑制其他人自由的时候，你可能会保持沉默，这样你将会助长这种抑制，哪天你可能也会成为受害者。不要串通一气，不要人云亦云，大声说出来，有力地回击。我敢肯定，你会受到批评。我敢肯定，你还会失去一些朋友，树立一些敌人。但历史会站在你这一边，我们的国家也会因此更加强盛。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/fbbbc6b2b31a0a5a51ebb06066ced0aa.png" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>演讲链接：<a href="http://v.163.com/movie/2014/5/T/Q/M9TCRI0FA_M9TCSMKTQ.html">http://v.163.com/movie/2014/5/T/Q/M9TCRI0FA_M9TCSMKTQ.html</a></p>
<p>部分精彩观点截取：</p>
<p>Harvard remains what it was when I first arrived on campus 50 years ago. Its purpose is not only to advance knowledge, but to advance the ideals of our nation. Great universities are places where people of all backgrounds, holding all beliefs, pursuing all questions can come to study and debate their ideas freely and openly. Today, I’d like to talk with you about how important it is for that freedom to exist for everyone, no matter how strongly we may disagree with another’s viewpoint. Tolerance for other people’s ideas and the freedom to express your own are inseparable values at great universities. Joined together, they form a sacred trust that holds the basis of our democratic society.</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="精彩演讲" scheme="http://yoursite.com/categories/%E7%B2%BE%E5%BD%A9%E6%BC%94%E8%AE%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[平静的午间时光]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2015/06/08/%E5%B9%B3%E9%9D%99%E7%9A%84%E5%8D%88%E9%97%B4%E6%97%B6%E5%85%89/"/>
    <id>http://yoursite.com/2015/06/08/平静的午间时光/</id>
    <published>2015-06-08T07:48:38.000Z</published>
    <updated>2015-06-08T09:52:14.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天是罗老师的生日，我和梦梦在食堂打了几个菜，去他家和他一起吃午饭。</p>
<p>罗老师是梦梦的催眠课老师，是个平静、简单的老人。他家里的家具都很陈旧了，木质桌椅间散发着淡淡的岁月流转的味道。</p>
<p>我们吃过午饭，罗老师拿起他身旁的木吉他，边弹边唱起来。他喜欢听邓丽君的歌，好多歌他都熟悉调性并记得歌词。他想到什么歌，就让我用手机搜一下放出来，他跟着弹唱。每一曲结束时，他都想好下一首想唱的歌，我就一首一首地听他唱。</p>
<a id="more"></a>
<p>一曲《美酒加咖啡》唱毕，罗老师说这首歌可以作为音乐治疗的曲子，安慰失恋的人，并将歌词和其中的意思缓缓道来。他唱得很认真，也很陶醉，沉浸在流淌的旋律中。</p>
<p>我看到唱片旁摆着一摞纸，上面是他抄写的《小薇》的歌词，他说这个曲子的旋律真好听。</p>
<p>玖月奇迹的《倾国倾城》、苏芮的《牵手》、邓丽君的《千言万语》、《又见炊烟》、《小城故事》、《四季歌》、《天涯歌女》、《泪的小雨》，一曲又一曲，美丽动听的歌，诉说着一个一个如泣如诉的故事，弥漫在阳光温暖的午后小屋客厅内。</p>
<p>音乐让人陶醉，音乐穿越时空，好听的曲子不会随时间流逝，而会渐渐沉淀下来，历久弥新，陈香四溢，感动一代一代的人。</p>
<p>平静的午间，我听着罗老师一曲又一曲的弹唱，望着窗外摇动的枝叶间透过的道道阳光。</p>
<p>时间安静而缓慢。岁月在歌声中，变得绵长而悠远。</p>
<blockquote>
<p>《美酒加咖啡》</p>
<p>美酒加咖啡<br>我只要喝一杯<br>想起了过去<br>又喝了第二杯<br>明知道爱情像流水<br>管他去爱谁<br>我要美酒加咖啡<br>一杯再一杯</p>
<p>我并没有醉<br>我只是心儿碎<br>开放的花蕊<br>你怎么也流泪<br>如果你也是心儿碎<br>陪你喝一杯<br>我要美酒加咖啡<br>一杯再一杯</p>
<p>我并没有醉<br>我只是心儿碎<br>开放的花蕊<br>你怎么也流泪<br>如果你也是心儿碎<br>陪你喝一杯<br>我要美酒加咖啡<br>一杯再一杯<br>一杯再一杯</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>今天是罗老师的生日，我和梦梦在食堂打了几个菜，去他家和他一起吃午饭。</p>
<p>罗老师是梦梦的催眠课老师，是个平静、简单的老人。他家里的家具都很陈旧了，木质桌椅间散发着淡淡的岁月流转的味道。</p>
<p>我们吃过午饭，罗老师拿起他身旁的木吉他，边弹边唱起来。他喜欢听邓丽君的歌，好多歌他都熟悉调性并记得歌词。他想到什么歌，就让我用手机搜一下放出来，他跟着弹唱。每一曲结束时，他都想好下一首想唱的歌，我就一首一首地听他唱。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="岁月" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%B2%81%E6%9C%88/"/>
    
      <category term="时间" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%97%B6%E9%97%B4/"/>
    
      <category term="生活" scheme="http://yoursite.com/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://yoursite.com/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[伴我同行——哆啦A梦]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2015/06/05/%E4%BC%B4%E6%88%91%E5%90%8C%E8%A1%8C%E2%80%94%E2%80%94%E5%93%86%E5%95%A6A%E6%A2%A6/"/>
    <id>http://yoursite.com/2015/06/05/伴我同行——哆啦A梦/</id>
    <published>2015-06-04T16:17:18.000Z</published>
    <updated>2015-06-04T17:11:57.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今晚和梦梦一起看了《伴我同行》，哆啦A梦真是可爱。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/9d3f04bda2a231a20e6cd0d392601282.jpg" alt=""></p>
<a id="more"></a>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/1ebfc690d90ae20cccd6d19355456699.jpg" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/a00a2dcb31ea0227cb428082ceeac601.jpg" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/d319fcbf9669346cccffc6b7206dadba.jpg" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/d4e701f148f19a9bc5b5d9dba1bcdd57.jpg" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/69bdbe690393827ef871fe0f41c5c56a.jpg" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/d5cbf0ea8a152fe6553ed53077661194.jpg" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/2e2ca3f35257cbc5a30bd5d6a9249959.png" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/c4639760bcd01ce5f05340fc81136cff.jpg" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/bda0fd445290dac30f44cd8f8bcfc875.jpg" alt=""></p>
<p>末了，悄悄补上一张梦梦和哆啦A梦的合影！</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/6db81b96cf67850d891d85e5fce9d3ef.png" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>今晚和梦梦一起看了《伴我同行》，哆啦A梦真是可爱。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/9d3f04bda2a231a20e6cd0d392601282.jpg" alt=""></p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="电影" scheme="http://yoursite.com/categories/%E7%94%B5%E5%BD%B1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[吃货组合]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2015/05/29/%E5%90%83%E8%B4%A7%E7%BB%84%E5%90%88/"/>
    <id>http://yoursite.com/2015/05/29/吃货组合/</id>
    <published>2015-05-29T15:49:44.000Z</published>
    <updated>2015-05-29T15:53:12.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/189e2c25c97a414b30a667895e63ce49.jpg" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/189e2c25c97a414b30a667895e63ce49.jpg" alt=""></p>
]]>
    </summary>
    
      <category term="美图" scheme="http://yoursite.com/categories/%E7%BE%8E%E5%9B%BE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[Forrest Gump]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2015/05/27/Forrest-Gump/"/>
    <id>http://yoursite.com/2015/05/27/Forrest-Gump/</id>
    <published>2015-05-27T14:36:43.000Z</published>
    <updated>2015-05-27T14:52:32.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今晚看了《阿甘正传》，不知道要写什么感想，只是看完发现右眼有些眼泪。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/bbff587abb60d4ddc6b770f42d116678.jpg" alt=""></p>
<a id="more"></a>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/e342585b4a28d02fd9d2e43d7f189e58.jpg" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/50b321bd38f675e89ab77d71b2f6e1f0.jpg" alt=""></p>
<blockquote>
<p>Stupid is as stupid does.</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>今晚看了《阿甘正传》，不知道要写什么感想，只是看完发现右眼有些眼泪。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/bbff587abb60d4ddc6b770f42d116678.jpg" alt=""></p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="生活" scheme="http://yoursite.com/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
      <category term="电影" scheme="http://yoursite.com/categories/%E7%94%B5%E5%BD%B1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[MBTI职业性格测试结果]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2015/05/26/MBTI%E8%81%8C%E4%B8%9A%E6%80%A7%E6%A0%BC%E6%B5%8B%E8%AF%95%E7%BB%93%E6%9E%9C/"/>
    <id>http://yoursite.com/2015/05/26/MBTI职业性格测试结果/</id>
    <published>2015-05-26T09:46:33.000Z</published>
    <updated>2015-05-26T15:54:15.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="MBTI简介">MBTI简介</h1><p>闲来无事，做了下MBTI测试——国际最为流行的职业人格评估测试。</p>
<p>20世纪40年代，美国一对母女在荣格的心理学类型理论的基础上提出了一套个性测验模型。伊莎贝尔·迈尔斯（Isabel Myers）和凯瑟琳·布里格斯（Katharine Briggs）把这套理论模型以她们的名字命名，叫作Myers-Briggs类型指标<strong>MBTI（Myers-Briggs Type Indicator）</strong>。</p>
<a id="more"></a>
<p>MBTI职业性格测试作为一种对个性的判断和分析，是一个理论模型，从纷繁复杂的个性特征中，归纳提炼出4个关键要素——<strong>动力、信息收集、决策方式、生活方式</strong>，进行分析判断，从而把不同个性的人区别开来。</p>
<h2 id="MBTI指标">MBTI指标</h2><p>MBTI人格共有四个维度，每个维度有两个方向，共计八个方面。</p>
<p>分别是：</p>
<ul>
<li><p>外向（E）和内向（I）——（动力）</p>
</li>
<li><p>感觉（S）和直觉（N）——（信息收集）</p>
</li>
<li><p>思考（T）和情感（F）——（决策方式）</p>
</li>
<li><p>判断（J）和知觉（P）——（生活方式）</p>
</li>
</ul>
<p>四个维度，两两组合，共有十六种类型。</p>
<hr>
<h1 id="测试渠道">测试渠道</h1><p>我做了两个测试，以确保测试结果的可靠性：</p>
<p>（1）才储网测试链接：<a href="http://www.apesk.com/mbti/dati.asp" target="_blank" rel="external">http://www.apesk.com/mbti/dati.asp</a>，进去之后，我选择的是<strong>28题版</strong>；</p>
<p>（2）壹心理网测试链接：<a href="http://www.xinli001.com/ceshi/422/" target="_blank" rel="external">http://www.xinli001.com/ceshi/422/</a>，这里默认是采用<strong>93题版</strong>的。</p>
<hr>
<h1 id="才储网测试结果">才储网测试结果</h1><h2 id="结果标题">结果标题</h2><p><strong>INFJ 博爱型——基于博爱的理想，设身处地地关怀他人</strong></p>
<h2 id="我的MBTI图形">我的MBTI图形</h2><p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/9760bafafae59a1d8951c5c145fcf8ec.png" alt=""></p>
<h2 id="基本描述">基本描述</h2><p>分析：您的性格类型倾向为“ INFJ ”(内向 直觉 情感 判断 倾向度： I71 N57 F71 J57  不假思索指数：8)</p>
<p>寻求思想、关系、物质等之间的意义和联系。希望了解什么能够激励人，对人有很强的洞察力。有责任心，坚持自己的价值观。对于怎样更好的服务大众有清晰的远景。在对于目标的实现过程中有计划而且果断坚定。</p>
<p>INFJ型的人生活在思想的世界里。他们是独立的、有独创性的思想家，具有强烈的感情、坚定的原则和正直的人性。即使面对怀疑，INFJ型的人仍相信自己的看法与决定。他们对自己的评价高于其他的一切，包括流行观点和存在的权威，这种内在的观念激发着他们的积极性。通常INFJ型的人具有本能的洞察力，能够看到事物更深层的含义。即使他人无法分享他们的热情，但灵感对于他们重要而令人信服。INFJ型的人忠诚、坚定、富有理想。他们珍视正直，十分坚定以至达到倔强的地步。因为他们的说服能力，以及对于什么对公共利益最有利有清楚的看法，所以INFJ型的人会成为伟大的领导者。由于他们的贡献，他们通常会受到尊重或敬佩。因为珍视友谊和和睦，INFJ型的人喜欢说服别人，使之相信他们的观点是正确的。通过运用嘉许和赞扬，而不是争吵和威胁，他们赢得了他人的合作。他们愿意毫无保留地激励同伴，避免争吵。通常INFJ型的人是深思熟虑的决策者，他们觉得问题使人兴奋，在行动之前他们通常要仔细地考虑。他们喜欢每次全神贯注于一件事情，这会造成一段时期的专心致志。满怀热情与同情心，INFJ型的人强烈地渴望为他人的幸福做贡献。他们注意其他人的情感和利益，能够很好地处理复杂的人。INFJ型的人本身具有深厚复杂的性格，既敏感又热切。他们内向，很难被人了解，但是愿意同自己信任的人分享内在的自我。他们往往有一个交往深厚、持久的小规模的朋友圈，在合适的氛围中能产生充分的个人热情和激情。</p>
<blockquote>
<p>INFJ (Introverted Intuition with Feeling)代表人物：</p>
<p>卡尔·古斯塔夫·荣格 精神病学家</p>
<p>语录：在我们视野所及中，人类存在的唯一目的，是在黑暗中燃起一束光亮。</p>
</blockquote>
<p><strong>您适合的领域有：咨询、教育、科研等领域 文化、艺术、设计等。</strong></p>
<p><strong>您适合的职业有：</strong></p>
<ul>
<li><p>特殊教育教师</p>
</li>
<li><p>建筑设计师</p>
</li>
<li><p>培训经理/培训师</p>
</li>
<li><p>职业指导顾问</p>
</li>
<li><p>心理咨询师</p>
</li>
<li><p>网站编辑</p>
</li>
<li><p>作家</p>
</li>
<li><p>仲裁人</p>
</li>
<li><p>人力资源经理</p>
</li>
<li><p>事业发展顾问</p>
</li>
<li><p>营销人员</p>
</li>
<li><p>企业组织发展顾问</p>
</li>
<li><p>职位分析人员</p>
</li>
<li><p>媒体特约规划师</p>
</li>
<li><p>编辑／艺术指导（杂志）</p>
</li>
<li><p>口译人员</p>
</li>
<li><p>社会科学工作者</p>
</li>
<li><p>心理诊疗师 </p>
</li>
<li><p>大学教师（人文学科、艺术类）</p>
</li>
<li><p>心理学、教育学、社会学、哲学及其它领域的研究人员</p>
</li>
<li><p>作家</p>
</li>
<li><p>诗人</p>
</li>
<li><p>剧作家</p>
</li>
<li><p>电影编剧</p>
</li>
<li><p>电影导演</p>
</li>
<li><p>画家</p>
</li>
<li><p>雕塑家</p>
</li>
<li><p>音乐家</p>
</li>
<li><p>艺术顾问</p>
</li>
<li><p>设计师</p>
</li>
</ul>
<h2 id="气质类型">气质类型</h2><p>根据大卫·凯尔西（David Keirsey）气质与性情理论，你属于“理想主义者”，下面是对“理想主义者”的描述：</p>
<p>“理想主义者”型的人感兴趣的是事物的意义、关系和可能性，并基于其个人的价值观念做出决定。这是一类关心个人成长和如何理解他人与自我的人。</p>
<p>“理想主义者”做人的原则是：“真实地面对自已”，是精神上最具哲理性的人。“理想主义者”乐于接受新的思想，善 于容纳他人。</p>
<p>“理想主义者”好象永远在寻找生存的意义。他们非常崇尚人与人之间和各种关系中的真实和正直，容易将别人理想化。许多“理想 主义者”本能地喜欢帮助别人成长和进步。“理想主义者”是很好的传播者，被人们认为是促进积极变化的催化剂。</p>
<p>他们天生能够理解别人的情感，关心他们在生活、工作中碰到的人们（如同事、病人或客户、雇员）的需要。</p>
<p>对于“理想主义者”型的人而言，一份好的工作应该是对他们个人很有意义的工作，而不是简单的常规工作或只是一种谋生手段。“ 理想主义者”崇尚和谐，不愿意在一种竞争激烈或四分五裂的环境中发展。他们喜欢民主、能够激励各种层次的人们高度参与的组织 。他们会被那些促进人性价值的组织或那些允许他们帮助别人完成工作的职业所吸引。</p>
<p><strong>总体描述：</strong></p>
<ol>
<li>对别人的情绪敏感，能理解、体会别人的心情，善于安慰、鼓励别人</li>
<li>对文字、语言敏感</li>
<li>善于分析、总结</li>
<li>善于从整体上把握事物</li>
<li>能理解复杂的理论概念，善于将事情概念化，善于从中推断出原则 </li>
<li>擅长策略性思维</li>
</ol>
<p><strong>潜在的弱点：</strong> </p>
<ol>
<li>有仅仅凭个人的好恶或价值观来决定事情，并希望别人也以同样的角度或标准来处理问题的倾向。</li>
<li>有时他们心里老想着别人的问题，可能会过于陷于其中，以至于被其困扰。</li>
<li>有时容易将别人或事情理想化，不够实际。</li>
<li>不是特别善于管束和批评他人，尽管常常自我批评。有时会为了和睦而牺牲自己的意见或利益。</li>
<li>有些此类型成员比较容易动感情，情绪波动较大。</li>
</ol>
<h2 id="优势与劣势">优势与劣势</h2><p><strong>INFJ的特质：博爱型——基于博爱的理想，设身处地地关怀他人</strong></p>
<p><strong>优势：</strong></p>
<p>你有计划、有条理，喜欢遵照固有的模式处理问题，乐于探求独特的方式以获得有意义的成长和发展。你通过认同和赞扬与别人进行沟通，具有很强的说服力，你可以成为伟大的领导者。你的贡献被人尊敬和推崇。</p>
<p>你喜欢独处，性格复杂，有深度，是独立的思考者。你忠诚、有责任心，喜欢解决问题，通常在认真思考之后行动。你在同一时间内只专注一件事情。</p>
<p>你有敏锐的洞察力，相信灵感，努力寻求生活的意义和事件的内在联系。你有坚定的原则，就算被别人怀疑，也相信自己的想法和决定，依靠坚韧不拔取得成功。</p>
<p>他人能随时体会到你的善良和体贴，但不太了解你，因为你总是做的含蓄和复杂。事实上你是非常重感情，忠于自我价值观，有强烈的愿望为大家做贡献，有时候你也很紧张和敏感，但表现的深藏不露；你倾向于拥有小范围的而深长久远的友谊。</p>
<p><strong>劣势：</strong></p>
<p>你的完美和固执，使你易走极端。一旦决定后，拒绝改变，并抵制那些与你的价值相冲突的想法，以至于变的没有远见。你专注的追求一个理想，不会听取别人的客观意见，因为自己的地位是不容置疑的。</p>
<p>你总是探寻事情的意义和价值，过于专注各种想法，会显得不切实际，而且经常会忽视一些常规的细节。你需要留意周围的情况，并学会运用已被证实的信息，这样可以帮助你更好的在现实世界中发挥你的创造性思维。</p>
<p>你敏感，非常关注个人的感受和他人的反应，对任何批评都很介意，甚至会视为人身攻击。对你来讲，你需要客观的认识自己和周围的人际关系，更好的促进事情向正面转化。</p>
<hr>
<h1 id="壹心理网测试结果">壹心理网测试结果</h1><p><strong>我的结果 : INFJ</strong></p>
<p><strong>性格特点：</strong></p>
<p>性格内向，很难被人了解，但是愿意同自己信任的人分享内在的自我。往往有一个交往深厚、持久的小规模的朋友圈，在合适的氛围中能产生充分的个人热情和激情。</p>
<p>生活在思想的世界里，灵感对于你来说非常重要。喜欢寻求思想、关系、物质等之间的意义和联系，具有本能的洞察力，能够看到事物更深层的含义。是独立的、有独创性的思想者，即使面对怀疑，仍相信自己的看法与决定。遇到与人和社会准则有关的问题时，会更多的考虑自己内心深处的真实想法。</p>
<p>非常坚持自己的价值观，不太相信那些流行的观点和权威。喜欢说服别人，让他们相信自己的观点是正确的。经常是通过嘉许和赞扬，而不是争吵和威胁，来赢得他人的合作。你是深思熟虑的决策者，觉得问题使人兴奋，在行动之前你通常要反复地考虑。</p>
<p>具有深厚复杂的性格，既敏感又热切，强烈地渴望为他人的幸福做贡献，注意其他人的情感和利益，能够很好地处理复杂的关系。在目标的实现过程中有计划而且果断坚定，喜欢每次全神贯注于一件事情。</p>
<p><strong>适合职业：</strong></p>
<ul>
<li><p>特殊教育教师、培训师、心理咨询师、企业组织发展顾问、大学教师（人文学科、艺术类）</p>
</li>
<li><p>建筑设计师、作家、诗人、剧作家、电影编剧、电影导演、艺术家</p>
</li>
<li><p>网站编辑、作家、营销人员、职位分析人员、编辑／艺术指导（杂志）</p>
</li>
<li><p>社会科学工作者、心理诊疗师、职业指导顾问</p>
</li>
<li><p>心理学、教育学、社会学、哲学及其它领域的研究人员</p>
</li>
</ul>
<p><em>附：壹心理网有1225324人测试过，结果分布如下图：</em></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/3978cd7993c02a6a0f9d66ad6ae171ab.png" alt=""></p>
<hr>
<h1 id="百度百科里对INFJ型人格的描述">百度百科里对INFJ型人格的描述</h1><ul>
<li><p>因为坚忍、创意及必须达成的意图而能成功；</p>
</li>
<li><p>会在工作中投注最大的努力；</p>
</li>
<li><p>默默强力的、诚挚的及用心的关切他人；</p>
</li>
<li><p>因坚守原则而受敬重；</p>
</li>
<li><p>提出造福大众利益的明确远景而为人所尊敬与追随；</p>
</li>
<li><p>追求创见、关系及物质财物的意义及关联；</p>
</li>
<li><p>想了解什么能激励别人及对他人具洞察力；</p>
</li>
<li><p>光明正大且坚信其价值观；</p>
</li>
<li><p>有组织且果断地履行其愿景。</p>
</li>
</ul>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<h1 id="MBTI简介">MBTI简介</h1><p>闲来无事，做了下MBTI测试——国际最为流行的职业人格评估测试。</p>
<p>20世纪40年代，美国一对母女在荣格的心理学类型理论的基础上提出了一套个性测验模型。伊莎贝尔·迈尔斯（Isabel Myers）和凯瑟琳·布里格斯（Katharine Briggs）把这套理论模型以她们的名字命名，叫作Myers-Briggs类型指标<strong>MBTI（Myers-Briggs Type Indicator）</strong>。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="心理测试" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%BF%83%E7%90%86%E6%B5%8B%E8%AF%95/"/>
    
      <category term="心理学" scheme="http://yoursite.com/categories/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[设计模式学习（九）——职责链模式]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2015/05/25/%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E6%A8%A1%E5%BC%8F%E5%AD%A6%E4%B9%A09%E2%80%94%E2%80%94%E8%81%8C%E8%B4%A3%E9%93%BE%E6%A8%A1%E5%BC%8F/"/>
    <id>http://yoursite.com/2015/05/25/设计模式学习9——职责链模式/</id>
    <published>2015-05-25T12:07:52.000Z</published>
    <updated>2015-05-25T15:52:36.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="职责链模式定义">职责链模式定义</h1><p><strong>职责链模式（Chain of Responsibility Pattern）</strong>避免请求发送者和接收者耦合在一起，让多个对象都有可能接收请求，将这些对象连接成一条链，并且沿着这条链传递请求，直到有对象处理它为止。</p>
<p>在客户端创建好传递链之后，发出这个请求的客户端并不知道链上的哪一个对象最终处理这个请求，这使得系统可以在不影响客户端的情况下动态地重新组织链和分配责任。</p>
<p>值得注意的是，如果建链不当，可能会造成循环调用，将导致系统陷入死循环。</p>
<a id="more"></a>
<hr>
<h1 id="职责链模式结构图">职责链模式结构图</h1><p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/ead8f3253cfdaedf937c1776102329bd.png" alt=""></p>
<p>图中：</p>
<ul>
<li><p>Handler表示抽象传递者，它定义了一个处理请求的接口，并且在Handler中定义了后继对象，其后继对象类型为Handler，可以在Handler中编写代码实现后继链的设置；</p>
</li>
<li><p>ConcreteHandler表示具体传递者，处理它所负责的请求，并可以访问链中下一个对象，当有请求发送过来时，如果能够处理该请求就处理它，否则将请求转发给后继者；</p>
</li>
<li><p>Client表示客户类，它向链中的对象提出最初的请求。</p>
</li>
</ul>
<hr>
<h1 id="职责链模式实例——在线文档帮助系统">职责链模式实例——在线文档帮助系统</h1><h2 id="实例说明">实例说明</h2><p>某公司欲开发一个软件系统的在线文档帮助系统，用户可以在任何一个查询环境中输入查询关键字，如果当前查询环境下没有相关内容，则系统会将查询按照一定的顺序转发给其他查询环境。基于上述需求，采用职责链模式对该系统进行设计。</p>
<h2 id="实例类图">实例类图</h2><p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/ed6425d39940e7aa0fc37e24b322e595.png" alt=""></p>
<p>实例类图中与职责链模式结构图对应的类主要有：</p>
<ul>
<li><p>SearchContext抽象类充当抽象处理者（抽象传递者）；</p>
</li>
<li><p>JavaSearchContext、SQLSearchContext和UMLSearchContext充当具体处理者（具体传递者）；</p>
</li>
<li><p>Client为客户类。</p>
</li>
</ul>
<h2 id="实例代码">实例代码</h2><p>SearchContext.java:</p>
<figure class="highlight cs"><table><tr><td class="code"><pre><span class="line"><span class="comment">//抽象查询请求处理上下文类：抽象传递者</span></span><br><span class="line"><span class="keyword">abstract</span> <span class="keyword">class</span> <span class="title">SearchContext</span></span><br><span class="line">&#123;</span><br><span class="line">	<span class="keyword">protected</span> SearchContext successor;</span><br><span class="line">	<span class="function"><span class="keyword">public</span> <span class="keyword">void</span> <span class="title">setSuccessor</span><span class="params">(SearchContext successor)</span></span><br><span class="line">	</span>&#123;</span><br><span class="line">		<span class="keyword">this</span>.successor = successor;</span><br><span class="line">	&#125;</span><br><span class="line">	<span class="function"><span class="keyword">public</span> <span class="keyword">abstract</span> <span class="keyword">void</span> <span class="title">search</span><span class="params">(String keyword)</span></span>;</span><br><span class="line">&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure>
<p>JavaSearchContext.java:</p>
<figure class="highlight scala"><table><tr><td class="code"><pre><span class="line"><span class="comment">//具体查询请求处理上下文类：具体传递者</span></span><br><span class="line"><span class="class"><span class="keyword">class</span> <span class="title">JavaSearchContext</span> <span class="keyword"><span class="keyword">extends</span></span> <span class="title">SearchContext</span></span><br><span class="line"></span>&#123;</span><br><span class="line">	public void search(<span class="type">String</span> keyword)</span><br><span class="line">	&#123;</span><br><span class="line">		<span class="comment">//模拟实现</span></span><br><span class="line">		<span class="keyword">if</span>(keyword.contains(<span class="string">"Java"</span>))</span><br><span class="line">		&#123;</span><br><span class="line">			<span class="type">System</span>.out.println(<span class="string">"查询关键字Java！"</span>);</span><br><span class="line">		&#125;</span><br><span class="line">		<span class="keyword">else</span></span><br><span class="line">		&#123;</span><br><span class="line">			successor.search(keyword);</span><br><span class="line">		&#125;</span><br><span class="line">	&#125;</span><br><span class="line">&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure>
<p>SQLSearchContext.java:</p>
<figure class="highlight scala"><table><tr><td class="code"><pre><span class="line"><span class="comment">//具体查询请求处理上下文类：具体传递者</span></span><br><span class="line"><span class="class"><span class="keyword">class</span> <span class="title">SQLSearchContext</span> <span class="keyword"><span class="keyword">extends</span></span> <span class="title">SearchContext</span></span><br><span class="line"></span>&#123;</span><br><span class="line">	public void search(<span class="type">String</span> keyword)</span><br><span class="line">	&#123;</span><br><span class="line">		<span class="comment">//模拟实现</span></span><br><span class="line">		<span class="keyword">if</span>(keyword.contains(<span class="string">"SQL"</span>))</span><br><span class="line">		&#123;</span><br><span class="line">			<span class="type">System</span>.out.println(<span class="string">"查询关键字SQL！"</span>);</span><br><span class="line">		&#125;</span><br><span class="line">		<span class="keyword">else</span></span><br><span class="line">		&#123;</span><br><span class="line">			successor.search(keyword);</span><br><span class="line">		&#125;</span><br><span class="line">	&#125;</span><br><span class="line">&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure>
<p>UMLSearchContext.java:</p>
<figure class="highlight scala"><table><tr><td class="code"><pre><span class="line"><span class="comment">//具体查询请求处理上下文类：具体传递者</span></span><br><span class="line"><span class="class"><span class="keyword">class</span> <span class="title">UMLSearchContext</span> <span class="keyword"><span class="keyword">extends</span></span> <span class="title">SearchContext</span></span><br><span class="line"></span>&#123;</span><br><span class="line">	public void search(<span class="type">String</span> keyword)</span><br><span class="line">	&#123;</span><br><span class="line">		<span class="comment">//模拟实现</span></span><br><span class="line">		<span class="keyword">if</span>(keyword.contains(<span class="string">"UML"</span>))</span><br><span class="line">		&#123;</span><br><span class="line">			<span class="type">System</span>.out.println(<span class="string">"查询关键字UML！"</span>);</span><br><span class="line">		&#125;</span><br><span class="line">		<span class="keyword">else</span></span><br><span class="line">		&#123;</span><br><span class="line">			successor.search(keyword);</span><br><span class="line">		&#125;</span><br><span class="line">	&#125;</span><br><span class="line">&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure>
<p>Client.java:</p>
<figure class="highlight cs"><table><tr><td class="code"><pre><span class="line"><span class="comment">//客户端测试类</span></span><br><span class="line"><span class="keyword">class</span> <span class="title">Client</span></span><br><span class="line">&#123;</span><br><span class="line">	<span class="function"><span class="keyword">public</span> <span class="keyword">static</span> <span class="keyword">void</span> <span class="title">main</span><span class="params">(String args[])</span></span><br><span class="line">	</span>&#123;</span><br><span class="line">		SearchContext jContext,sContext,uContext;</span><br><span class="line">		jContext = <span class="keyword">new</span> JavaSearchContext();</span><br><span class="line">		sContext = <span class="keyword">new</span> SQLSearchContext();</span><br><span class="line">		uContext = <span class="keyword">new</span> UMLSearchContext();</span><br><span class="line">		jContext.setSuccessor(sContext);</span><br><span class="line">		sContext.setSuccessor(uContext);</span><br><span class="line">		String keyword = <span class="string">"UML类图绘制疑惑"</span>;</span><br><span class="line">		jContext.search(keyword);</span><br><span class="line">	&#125;</span><br><span class="line">&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure>
<h2 id="运行结果">运行结果</h2><p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/956f12670b1fcd9b512923e16414a1c6.png" alt=""></p>
<h2 id="附加描述">附加描述</h2><p>在本实例中，客户端测试类创建了职责链，当向jContext对象传递查询关键字“UML类图绘制疑惑”时，jContext首先处理该关键字，如果不能处理则转发请求给它的后继者，直到链上某一个对象能够处理该关键字请求，对于该关键字，请求转发顺序为jContext-&gt;sContext-&gt;uContext，最后由uContext对象处理该请求。职责链由客户端创建，因此请求的传递顺序也由客户端来确定。</p>
<hr>
<h1 id="后话">后话</h1><p>职责链模式就好像流水线加工一样，对于一个客户请求，在线上不断传递下去，看线上哪个工人能处理好这个请求。</p>
<p>这个模式的实例代码很精辟，看完之后，捋顺了代码流程，不禁赞叹！</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<h1 id="职责链模式定义">职责链模式定义</h1><p><strong>职责链模式（Chain of Responsibility Pattern）</strong>避免请求发送者和接收者耦合在一起，让多个对象都有可能接收请求，将这些对象连接成一条链，并且沿着这条链传递请求，直到有对象处理它为止。</p>
<p>在客户端创建好传递链之后，发出这个请求的客户端并不知道链上的哪一个对象最终处理这个请求，这使得系统可以在不影响客户端的情况下动态地重新组织链和分配责任。</p>
<p>值得注意的是，如果建链不当，可能会造成循环调用，将导致系统陷入死循环。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="设计模式" scheme="http://yoursite.com/tags/%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E6%A8%A1%E5%BC%8F/"/>
    
      <category term="技术分享" scheme="http://yoursite.com/categories/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%88%86%E4%BA%AB/"/>
    
  </entry>
  
</feed>