<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title><![CDATA[小默的博客]]></title>
  <subtitle><![CDATA[用自由自在的态度，过随遇而安的生活。]]></subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://xmuxiaomo.github.io/"/>
  <updated>2016-01-31T11:00:13.000Z</updated>
  <id>http://xmuxiaomo.github.io/</id>
  
  <author>
    <name><![CDATA[xmuxiaomo]]></name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[幸福的小囧熊]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2016/01/31/the-happy-bear/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2016/01/31/the-happy-bear/</id>
    <published>2016-01-31T10:54:40.000Z</published>
    <updated>2016-01-31T11:00:13.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/9ac7a00de370515e563cf1415713596d.jpg" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/9ac7a00de370515e563cf1415713596d.jpg" alt=""></p>
]]>
    </summary>
    
      <category term="美图" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E7%BE%8E%E5%9B%BE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[同桌仨相聚球场]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2016/01/09/the-reunion-of-three-deskmates/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2016/01/09/the-reunion-of-three-deskmates/</id>
    <published>2016-01-09T13:48:58.000Z</published>
    <updated>2016-01-09T14:17:49.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>新年伊始，适逢好友蔡佳褀于英国爱丁堡大学硕士毕业回国。他回国先抵厦门，且另一好友黄锟在厦门工作，我们仨又是高中同桌，情谊深厚。有朋自远方来，不亦乐乎！遂于美味午餐后，来到学校的高尔夫球场，在击球之余，畅叙友情。</p>
<p>一图胜千言，下面就用图来记下欢快的时光。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/4dcc2c30ee78560b0286ce7775d4308c.png" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/fcad96fde7703c5270179170c050a1c4.png" alt=""></p>
<a id="more"></a>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/21f474ef540fdcd88b0c2dceb0365f63.jpg" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/fe5d822ef207570e97f26cbd588ff685.jpg" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/77ed3f45d899dcd40c1ce56629804f27.jpg" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/89f34f9abee0903c9047532ffb9d018d.jpg" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/ced8154c1f895a21a78b6aec680e4701.jpg" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/501438677a422bf64f4e14ffc27d918a.jpg" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/278a1e70efa5dbe5378eb7b56475b7ac.jpg" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>新年伊始，适逢好友蔡佳褀于英国爱丁堡大学硕士毕业回国。他回国先抵厦门，且另一好友黄锟在厦门工作，我们仨又是高中同桌，情谊深厚。有朋自远方来，不亦乐乎！遂于美味午餐后，来到学校的高尔夫球场，在击球之余，畅叙友情。</p>
<p>一图胜千言，下面就用图来记下欢快的时光。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/4dcc2c30ee78560b0286ce7775d4308c.png" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/fcad96fde7703c5270179170c050a1c4.png" alt=""></p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="生活" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
      <category term="高尔夫" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E9%AB%98%E5%B0%94%E5%A4%AB/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[岁末总结]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/31/retrospection-of-2015/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/31/retrospection-of-2015/</id>
    <published>2015-12-31T02:38:04.000Z</published>
    <updated>2015-12-31T02:55:22.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我还是沿袭旧习，用纸笔作这篇岁末总结，这个习惯已坚持七年了。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/b70f4423db67001d8086e8585440054d.jpg" alt=""><br><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/1c6410eb98db2bc87ac8ff6d541732ff.jpg" alt=""><br><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/41d8a4ade01a1cf1e2c293c9aef5e8a9.jpg" alt=""><br><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/8ab1d921cf2d8b96aaedd454e78f6178.jpg" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>我还是沿袭旧习，用纸笔作这篇岁末总结，这个习惯已坚持七年了。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/b70f4423db67001d8086e8585440054d.jpg" alt=""><br><i]]>
    </summary>
    
      <category term="反思" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%8F%8D%E6%80%9D/"/>
    
      <category term="岁末" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%B2%81%E6%9C%AB/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[《大学》经文部分全文]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/27/lection-of-the-great-learning/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/27/lection-of-the-great-learning/</id>
    <published>2015-12-27T07:45:34.000Z</published>
    <updated>2015-12-28T07:51:17.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/c368530a4b06f24818af2d2b91c41135.jpg" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/c368530a4b06f24818af2d2b91c41135.jpg" alt=""></p>
]]>
    </summary>
    
      <category term="大学" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%A4%A7%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="美图" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E7%BE%8E%E5%9B%BE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[静谧的清晨]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/26/the-tranquil-morning/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/26/the-tranquil-morning/</id>
    <published>2015-12-26T00:37:19.000Z</published>
    <updated>2015-12-26T03:03:25.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>窗外的鸟叫声，唧唧喳喳，间歇穿插着竹扫帚划过大地的声音。在宁静的空气中，我的内心不断涌出思绪，遂打开电脑，廖写数语，以抒胸臆。</p>
<p>清晨四点半，闹钟响了，我应声而起。许久未听见公鸡报晓了，所以我不是“闻鸡起舞”。在城市久居，习惯了机械的闹铃声，不像儿时在老家，每天天还没亮就听见鸡叫，当时嫌吵，现在鸡叫声于耳边消失已久，反倒有点想念。想念什么呢？也许是想念大自然的声音吧。</p>
<p>记得在我念中学时，母亲用俊逸工整的笔迹摘抄了唐代诗人颜真卿的《劝学》，压在我书桌上的大玻璃下。我每日读书写字时，都可以看见。“三更灯火五更鸡，正是男儿读书时。黑发不知勤学早，白首方悔读书迟。”读初中高中的那些日子，我每天都五点不到就起床读书，我总觉得清晨是最适合读书的，早读常给我带来一整天平静愉悦的心境。</p>
<a id="more"></a>
<p>想来惭愧，上了大学后，至少有四五年的时间，我都放弃了早起读书这个好习惯。虽然不是这四五年都不读书，可我感到遗憾的是自己没有坚持这份早起阅读的心境。</p>
<p>大约三个月前，我读到王开岭写的一篇文章，名为《精神明亮的人》，文中提及19世纪法国大文豪居斯塔夫·福楼拜每日按时看日出。读罢此文，当时的我深受字里行间阳光与朝气的感染，下决心此后每天早起看日出。头一个星期，我查好方位和日出时间，每天算好时间起床，在阳台上眺望着东方的天际，期望瞥见初生的朝阳。可不料那些天不是大雾就是下雨，直到好天时，我才蓦地发现朝阳被大山遮住，我的视线无法触及那第一缕曙光。三个月来，我虽未看成一次日出，却重又养成早起的习惯。或曰：“不看日出，早起作甚？”吾答之：“起而读书”。</p>
<p>四点半，夜露未尽，万籁寂然，唯风过树梢，其音飒飒。吾独披衣，轻按台灯开关以得光亮，端坐于木桌之前，手捧一卷，逐行细品。遇及惶惑之处，以拳托腮，凝神沉思，每有会意，便欣然舒眉，若有所悟。</p>
<p>清晨的阅读，时常将我带回旷古久远的从前，让我联想到古今许许多多于桌前阅读的诗客文人。南宋陆游涉及读书的诗篇有近三百首，当属古代咏书诗人之第一。他的《戊午元旦读书至夜分有感二首》中有“檐间点滴新春雨，窗下青荧半夜灯”二句，抒写出他在清新湿润的书苑幽境，于新春雨夜，伴着青荧夜灯读书的情景，栩栩如生。陆游形象地描写雨夜读书的还有他的《夜雨》，诗中云：“齿牙摇动鬓毛疏，四壁萧然卧草庐。急雨声酣战丛竹，孤灯焰短伴残书……”，四壁萧然的草庐中，他读着残破的书卷，屋外雨急，唯有孤灯与之相伴。《雨夜读书》写道：“一灯如萤雨潺潺，老夫读书蓬户间。”《冬夜读书》写道：“寒生点滴三更雨，喜动纵横万卷书。”读及陆游的这些诗篇，让我顿觉雨夜读书颇有兴味。</p>
<p>我曾言渴望遍读天下好书，然而好书之所以好，是因为其值得细品和反复阅读。好书往往“极数十年之力，仅得其好者以示人。而我乃欲一览而尽，可乎？”当然不可。眼下网络迅速发展，电子设备层出不穷，我们的注意力很容易被分散，有人说现在是注意力稀缺的时代，所以社会各界为“注意力”寻底竞争，精心设计广告和各类营销方式，以博得关注。于我们自身，倘若不有所克制和有所不为，很容易于浩瀚的信息流中迷失自己。就拿阅读书籍来说，每年出版社出版大量新书，标题党纷纷涌现，噱头和权威人士的好评影响着我们的判断力，更有人说，如今是个人都会出本书。书海茫茫，而我们的精力非常有限，所以读书切不可盲目追求数量之多，要读就必须读好书、读经典的书、读值得重复读的书。</p>
<p>近来，正当我广泛涉猎各类书籍，一本看罢，另一本又起，好多本书的阅读同时进行，于书海中奋力划行之时，我读到聂震宁的一篇文章，有醍醐灌顶，当头棒喝之感。他的《舍不得读完的书·一生熟读几本书》中提到杜甫的诗句“读书破万卷，下笔如有神”，我们“对‘读书破万卷’的理解，大体局限在‘万卷’乃至更多的书籍数量上，以为无非是强调一个人读书要很多，而对句中‘破’字大体是忽视的。清代仇兆鳌《杜诗详注》对这一名句做出三种解读：一是‘胸罗万卷’之意；而是‘书破，犹韦编三绝之意。盖熟读则卷易磨也’；三是‘识破万卷之理’。简言之，就是在读书上有多读、熟读、识破三个层次。”多读、熟读、识破，也是读书的三重境界。做到多读是不困难的，“把一本书熟读，经过努力不仅可以做到，而且也是很有意思的成果。读一本书，倘若真能做到熟读，那么，对书内容的理解必定深入以至接近识破。”这大概也是“书读百遍，其意自见”的意思吧。</p>
<p>这篇文章中还提到毛泽东读书的故事，今天恰逢毛泽东的生日，一百二十二年前的今天，他降生于世间。文中说毛泽东擅于熟读经典，反复品读一些好书。“毛泽东曾经说过，《红楼梦》要读过5遍以后才能有发言权，而他看过的《红楼梦》不同版本竟有20种以上。《资治通鉴》他读了17遍，李达的《社会学大纲》他读了10遍。过去上学的时候他读过《昭明文选》，新中国成立后他又读过好几次，现存毛批版本有3种。他读一些马列著作和哲学书籍，反复读的遍数就更多。”看到伟人熟读经典的这段描述，我不禁感慨，在如今碎片化和快餐化的信息时代，熟读几本经典书籍的，敢问能有几人？这篇文章对于我，可以说是非常适时的提醒，提醒我阅读不仅是博览群书，还应当有几本为自己所熟读的书。熟读，意味着放慢我们的阅读速度，把书当作宝贝一样欣赏。著名的当代作家贾平凹先生大约于五年前出版了一部长篇小说《古炉》，当时他对记者说，他希望读者能慢一点读这本书，不要像看电视剧那样快，否则他会很伤心。把书读得慢一点，精细一点，优雅一点，不也是很惬意的事吗？我曾听闻有个读书人，他很舍不得读完一本书，他每天都会花时间慢慢品读三页，好似在品一杯浓厚香醇的咖啡。他说，每天睡前他都要花时间阅读这本书，有时夜深了，他也要读几行，而且，总伴着“舍不得读完”的感觉。</p>
<p>什么样的书是才是好书呢？意大利著名作家卡尔维诺认为，好书当有两个特点：初读时有似曾相识的感觉，好像在重温；而每次重读的时候，都像初读那样，不时有新的发现和领悟。初读好书如获良友，重读好书如逢故知。好的书能在我们初读时有重温的感觉，我们可以结合自身的阅历从书中得到一些类似的感悟，或是一些处在我们潜意识里的感觉，通过阅读，深藏在脑中的思绪和情感被激发出来，使我们有豁然开朗、遇上知己、相见恨晚的感觉。重读好书时，我们往往因时因地因心境不同，又会有新的体悟和认知，又有新的发现，又更加理解了书和作者的本意，向“识破”的读书境界又更靠近了一点。</p>
<p>金克木教授在《答问“喜欢什么书”》一文里说：“我所喜欢的书就是读了和没读不一样，而且还可以时时再读，每次都和没再读不一样，因此心里很高兴，这样的书我喜欢。”他用平实而真挚的话语，道出了他心目中对好书的感觉。</p>
<p>静谧的清晨，是美好的捧卷阅读时光。宋人朱熹曾说：“读书有个法，只是刷刮净了那心后去看。”而清晨是一天的开始，我们如重获新生般苏醒，心和脑经过一个晚上睡眠的放松而得到充分的沉静，心中没有许多纷扰和杂念，这正是读书的好时间啊。而清晨如能以此清纯的心境读到上品之书，实乃人生最快意与幸运之事。</p>
<hr>
<p>附两页今早的读书笔记：</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/624aee268abac5458667c1b2a2606a9a.jpg" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/ba2f6877db43027c341d27a96c4f54d9.jpg" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>窗外的鸟叫声，唧唧喳喳，间歇穿插着竹扫帚划过大地的声音。在宁静的空气中，我的内心不断涌出思绪，遂打开电脑，廖写数语，以抒胸臆。</p>
<p>清晨四点半，闹钟响了，我应声而起。许久未听见公鸡报晓了，所以我不是“闻鸡起舞”。在城市久居，习惯了机械的闹铃声，不像儿时在老家，每天天还没亮就听见鸡叫，当时嫌吵，现在鸡叫声于耳边消失已久，反倒有点想念。想念什么呢？也许是想念大自然的声音吧。</p>
<p>记得在我念中学时，母亲用俊逸工整的笔迹摘抄了唐代诗人颜真卿的《劝学》，压在我书桌上的大玻璃下。我每日读书写字时，都可以看见。“三更灯火五更鸡，正是男儿读书时。黑发不知勤学早，白首方悔读书迟。”读初中高中的那些日子，我每天都五点不到就起床读书，我总觉得清晨是最适合读书的，早读常给我带来一整天平静愉悦的心境。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="反思" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%8F%8D%E6%80%9D/"/>
    
      <category term="生活" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
      <category term="阅读" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[高尔夫球场遇高人指点]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/20/an-ace-give-me-advice-at-golf-driving-range/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/20/an-ace-give-me-advice-at-golf-driving-range/</id>
    <published>2015-12-20T15:13:45.000Z</published>
    <updated>2015-12-20T16:52:35.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这周六和周天下午，我都去高尔夫球场练习挥杆击球。周六打的时间较短，与往常单次的平均练习量一致，练了三盒球。今天下午时间充裕，又恰逢高人指点，狂练了七盒球，这是我单次练习击球数量最多的一次了。</p>
<p>我现在已经有了高尔夫三件装备了：左手手套，7号练习杆和高尔夫球鞋。三者均是PGM的，哈哈，请叫我：PGM_小默！</p>
<p>左手手套是两年前买的，那时刚来厦大不久，知道校内有高尔夫练习场后，我果断买了一只手套，这样平时去练习的时候，手就不会磨起泡了。</p>
<p>7号练习杆是一个星期前梦梦送给我的，我当时把杆握在手里，爱不释手地仔细端详。我在练习场里好久都没有见到7号杆了，现在是清一色的8号杆。7号杆比较适合初学者，我最早跟师傅学习的时候就是用的7号杆，7号杆似乎就先入为主地成了我的主球杆。8号杆之后在球场里用了好多次，也渐渐上手了，不过当我见到7号杆时，还是颇感亲切和熟悉的，仿佛和久别的老友重又相见了，我们即将相伴，于无人的旷野里尽情挥洒汗水，释放飞翔的梦想。</p>
<a id="more"></a>
<p>高尔夫球鞋的购买是偶然的，一星期前的一场暴雨把我的一双干净爱穿的鞋子打湿了，鞋里浸满了水，好几天不能穿。我的一双备用鞋很久没穿，略微积攒了一些灰尘，不过也顾不上挑剔了，上周便穿着它去高尔夫球场练习。这双鞋的跟比较高，结果我挥起杆来很不适应，因为握杆的距离会因为些微的影响而改变，导致打得很不顺手，杆频频砸地，由于力的传播，杆砸到地上，地对杆的反作用力沿着杆身传递到我的手臂，沿着我的手臂再传到的我头部，当晚打完便觉得头晕晕的，睡了一觉还没恢复过来。于是，我默默上网剁手，买了一双高尔夫球鞋，我主要看中鞋子的防水和柔软性，恰好当天正值“双十二”，还有些微降价，于是先剁为快。</p>
<p>就这样，我本周末去高尔夫球场时，便随身配备了PGM三件套，打得如鱼得水，很是自在。</p>
<p>今天下午一楼的球道人满为患，不过打了不一会儿，我便觉出一楼水平比我高的人也就只有我的前一道了。我一般都是独自默默打，不说话，不抬头，不管旁边有没有人，心无旁骛地打好眼下的每颗球。正当我洋洋得意地将一个球击出90码（1码=0.9144米）开外，自我感觉不错时，前一道的球手发话了：“你的左腿在挥杆时怎么是抬起来的？”缓了两秒，我抬头一看，没错，他的眼睛看着我，是在对我说话。于是我回答说我习惯了这样击球。他说：“左腿最好是定在地上不动，至多在挥起杆时膝盖弯曲一点。左腿定住，不抬脚跟，这样击球时的点位比较精准，不会移动。”我闻此言，觉得确有根据，他也好意提醒我可以一试，于是我思忖片刻，按他说的打了一球，小球竟然径直飞出了115码之外！当时我有点震惊，果然是高人啊，一眼就看出我打球时姿势中存在的问题，一语点拨，竟然让我击球时感到更加有力量，球自然也飞得更远。之后，他好像有意慢慢打每一颗球，他打一颗，我就在后面跟着做动作，也打一颗。他几乎杆杆160-180码，而且朝向准确，不怎么打出偏球。而我跟着学，也有所提高，起初换了下姿势有点不习惯，不过几颗球之后，每一杆就基本稳定在95-120码之间了。100码似乎是一道坎，我在最近的练习中很少能打到这个距离，就像多年以前我打星际争霸时的APM一样，每分钟键盘和鼠标操作数很不容易上100，而一旦上了并稳定了之后，就慢慢习惯起来，不容易再降到100以下了。我想，通过努力练习，我的高尔夫击球距离也能稳定在100以上吧。</p>
<p>前一道的球手，我感觉到他身上有一种正气，就像练太极的大师身上的那种气场。经我观察，他通常先是站稳，身子略向前倾，左手持杆，对准小球，右手背在身后，等位置调整好后，右手辅助左手握住球杆，迅速挥杆击球，击打的瞬间干脆有力，小球以优美的抛物线快速向远方飞去，一套动作可谓漂亮！</p>
<p>后来他先走了，我继续又练了两盒球，练习时脑中不断浮现刚才他打球时的动作。两盒球打完，天色已晚，场地内的夜间灯光全都亮起，我准备收拾离开，觉得口渴，便拿起水壶喝水，俯仰之间，我的目光扫过前一道刚来的一个球手，看样子应该是在球场勤工俭学的学生，他就拿了半盒球在打。结果这一看，把我惊呆了，他击球简单迅速，我连看他打了十颗，毫无失误，据我目测，颗颗180-200码，练习场里最远的码数牌就标到200码，他几乎每个球都很接近练习场的边界了，时不时还能听到小球擦过树枝的声音（通常树都是在很远的边界上，中间广阔的地方都是草坪），或者是球落在靠近边界的石头上发出的声响。果然是山外有山啊，临走时，我特地问了一下他用的是几号球杆，他说是自带的7号杆。</p>
<p>走在回去的路上，我握了握手里的7号杆，心想，同样是7号杆，在我的手里，它还没有发挥到极致，我离高手还有很远的距离，得勤加练习了。</p>
<p>回到宿舍，我从书架上翻出了两年前买的《Full Guide to Golf Sport》，是时候看看书，实践结合理论了。</p>
<hr>
<p>默默附张扛着7号杆乐呵呵的照片……</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/fd88bb54b13d8ffd2721cb5fb50857e9.jpg" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>这周六和周天下午，我都去高尔夫球场练习挥杆击球。周六打的时间较短，与往常单次的平均练习量一致，练了三盒球。今天下午时间充裕，又恰逢高人指点，狂练了七盒球，这是我单次练习击球数量最多的一次了。</p>
<p>我现在已经有了高尔夫三件装备了：左手手套，7号练习杆和高尔夫球鞋。三者均是PGM的，哈哈，请叫我：PGM_小默！</p>
<p>左手手套是两年前买的，那时刚来厦大不久，知道校内有高尔夫练习场后，我果断买了一只手套，这样平时去练习的时候，手就不会磨起泡了。</p>
<p>7号练习杆是一个星期前梦梦送给我的，我当时把杆握在手里，爱不释手地仔细端详。我在练习场里好久都没有见到7号杆了，现在是清一色的8号杆。7号杆比较适合初学者，我最早跟师傅学习的时候就是用的7号杆，7号杆似乎就先入为主地成了我的主球杆。8号杆之后在球场里用了好多次，也渐渐上手了，不过当我见到7号杆时，还是颇感亲切和熟悉的，仿佛和久别的老友重又相见了，我们即将相伴，于无人的旷野里尽情挥洒汗水，释放飞翔的梦想。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="高尔夫" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E9%AB%98%E5%B0%94%E5%A4%AB/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[多读好书——《孤独是生命的礼物》读后感]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/18/read-more-good-books-after-reading-loneliness-is-the-gift-of-life/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/18/read-more-good-books-after-reading-loneliness-is-the-gift-of-life/</id>
    <published>2015-12-18T15:19:56.000Z</published>
    <updated>2015-12-18T16:48:13.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我今天大概花了两个多小时，就看完了《孤独是生命的礼物》这本书。之所以花的时间这么少，是因为我是有选择地进行阅读。有些篇目看得一字不落，甚至重复阅读，细细品味。也有些篇目一目十行，扫读一下就过去了。</p>
<p>最让我有启发和思考的是这本书的序言——周国平写的《阅读与人生》。这篇文章中有许多观点为我认同，引起共鸣。多读一些书，我就发现最上等的书是那些值得一读再读的书，每次读来可能都有不同的感悟和发现，书中的语言也很精练流畅，逻辑清晰。次一等的书是语言优美，有理有据，读来受益不少，但是读过之后就感觉好是好，不过没有必要再读，明白其中义理便可。再次一级的书是那些可有可无，纯粹用来打发时间的书，或者是在碎片化的时间里恰逢手边无书，看看这些书便是，有意或无意间，也许有些观点尚有兴味，有些却触碰不到心头。最次一级的书是不值得花时间阅读的书，读了反倒是浪费了宝贵的时间，这类书我是坚决不读的。人的时间有限，总得有所不为。这就涉及到“读好书”的问题了，周国平也说“读书一定要有选择，要去读那些好书。我说的好书主要是指那些经典著作，或者说它们起码是有定评的好书。如果你养成了读好书的习惯，经常读那些大师的书，你就会知道，它们和平庸的书的差别真是一条鸿沟，完全不一样，你回过头再去读那些平庸的书就读不进去了，一点味道都没有了。”</p>
<a id="more"></a>
<p>接下来文章中就谈及什么才是经典的著作呢？“美国作家马克·吐温说，所谓经典著作就是哪类谁都希望自己已经读过、但是谁也不愿花力气去读的书。”记得列宁曾经说过一句类似的话，他说要读一些能引起头疼的书，而不要光是读吸引眼球的书。显然，能“引起头疼的书”才是真正经过你思考，触及你的心灵的书，多读读它们才是有价值的。而吸引眼球的书，现在市场上太多了，数不胜数，这是书籍行业的竞争，也不奇怪，许多书籍急于出版，不免影响其质量，“十年磨一剑”的大家现在不多了，为了生存和名利的作家遍地都是。现在网络发达了，我们处在自媒体时代，人人都可以为自己代言，谁都可以写文章，肯花钱不愁找不到出书的途径，再掏腰包请媒体曝光宣传，噱头喊得言过其实。于是，畅销书琳琅满目，鱼目混珠，受害的其实还是大众读者们，我们面对市场上茫茫书籍，不知从何处读起。聂震宁在他的《舍不得读完的书》一书中也讲到现在的这一混乱的书籍出版社会现象，他是出版社编辑出生，也不由发出“每年出书十万种，多如过江之鲫，可读之书何从找寻”（聂震宁：《舍不得读完的书》，商务印书馆，第5页）这样的感慨。无独有偶，周昌乐老师在他的《我的读书生涯》一文中也提到：“可能是当时思想已经比较成熟的缘故，经常出现的现象是书读不到一半就弃之不顾了。总会有一种书越来越不耐看的感觉，可能是学风日下，市面上销售的图书都比较急功近利的缘故吧！”（周昌乐：《博学切问》，厦门大学出版社，第5页）</p>
<p>再回到起先谈及的“何为经典著作”的问题，周国平说：“我比较欣赏意大利作家卡尔维诺下的定义，他说经典著作有两个特点：第一个特点是你初读的时候感觉好像是在重温，似曾相识。因为什么？因为它们谈的是呵每个人都有关的问题，是人性和人生的问题，你多少也想过，所以会赶到熟悉。第二个特点是你重读的时候感觉好像是初次读到，仍然有新鲜感，忍让有新的发现，它们是一个宝藏，可以让你不断地挖掘，它们和你之间会不断地发生作用。”</p>
<p>现在，用微信的人越来越多，不过微信微信，确实只能是“微微一信”。微博也好，微信也好，上面的文章大多数，虽然不能说得太绝对，大多数文章都是过于碎片化的，并不能算作真正的阅读。而近期也很流行诸如“某某教授推荐书单”、“人生不可不读的五十本经典书籍”、“十二月最佳阅读书目”等等的各类书籍推荐的文章，其实稍微看看就好了，它们只不过是特定的个人在特定的时期对特定的那几本书有好感，于是推荐给大家，这个过程是非常偶然的和充满随机性的。推荐的人尚不确定是否在今后回头看来这些书仍能为他们所推崇，而大家的兴趣是因人而异的，你喜欢的我可能不一定喜欢，反之亦然，所以看这类文章更是没什么意义。周国平总结得好——“一个真正爱读书的人，最后一定会有自己所钟爱的作家，一定会有自己的书单。”记得林语堂先生曾经也说，我们每个人在阅读的过程中，会慢慢找到和自己的心灵合拍的作家，于是便可以多读读它们的书。</p>
<p>“‘熏陶’这个词很准确，受好书影响是一个潜移默化的过程，这个过程是不知不觉的，一定要弄清是哪本书哪句话影响了你，不可能，也没这个必要。”的确，读书是个熏陶的过程，只有感到安静和休闲的时候才有可能沉浸在自己内心的精神世界里，慢慢发现自我，提升自我意识和修养。马惠娣研究员出版过一本名为《休闲：人类美丽的精神家园》的专著，这本专著的名称就很有意趣，也指出了我们只有处在休闲惬意的时候，才能徜徉在精神世界中。</p>
<p>休闲惬意的时候，也通常是独处的时候。古往今来，许许多多的艺术成就大抵都出自独处的艺术家自由的心灵。为了与这本书的书名“孤独是生命的礼物”相配，就用书中余秋雨的文章《从一帧照片想起》中他对自己的评价作为本篇读后感的结尾吧——“我是一个严格拒绝传媒、拒绝集会、拒绝热闹、拒绝广泛交往的人。”</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>我今天大概花了两个多小时，就看完了《孤独是生命的礼物》这本书。之所以花的时间这么少，是因为我是有选择地进行阅读。有些篇目看得一字不落，甚至重复阅读，细细品味。也有些篇目一目十行，扫读一下就过去了。</p>
<p>最让我有启发和思考的是这本书的序言——周国平写的《阅读与人生》。这篇文章中有许多观点为我认同，引起共鸣。多读一些书，我就发现最上等的书是那些值得一读再读的书，每次读来可能都有不同的感悟和发现，书中的语言也很精练流畅，逻辑清晰。次一等的书是语言优美，有理有据，读来受益不少，但是读过之后就感觉好是好，不过没有必要再读，明白其中义理便可。再次一级的书是那些可有可无，纯粹用来打发时间的书，或者是在碎片化的时间里恰逢手边无书，看看这些书便是，有意或无意间，也许有些观点尚有兴味，有些却触碰不到心头。最次一级的书是不值得花时间阅读的书，读了反倒是浪费了宝贵的时间，这类书我是坚决不读的。人的时间有限，总得有所不为。这就涉及到“读好书”的问题了，周国平也说“读书一定要有选择，要去读那些好书。我说的好书主要是指那些经典著作，或者说它们起码是有定评的好书。如果你养成了读好书的习惯，经常读那些大师的书，你就会知道，它们和平庸的书的差别真是一条鸿沟，完全不一样，你回过头再去读那些平庸的书就读不进去了，一点味道都没有了。”</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="周国平" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%91%A8%E5%9B%BD%E5%B9%B3/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[《博学切问》读书笔记（一）]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/17/to-learn-and-to-ask-01/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/17/to-learn-and-to-ask-01/</id>
    <published>2015-12-17T12:55:49.000Z</published>
    <updated>2015-12-17T15:37:28.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="第三章_心脑科学">第三章 心脑科学</h2><h3 id="《意识的科学研究途径》">《意识的科学研究途径》</h3><p>（一）</p>
<p><strong>物质、生命、宇宙与心智</strong>，一直是纯科学研究的四个<strong>本源</strong>的探索方面。</p>
<p>（默默说：一个简单的、有助于记忆的对应关系如下，物质对应化学、生命对应生物、宇宙对应物理。而心智就比较复杂，对应心理学、哲学、神经科学、脑科学、医学以及禅宗等。）</p>
<p>（二）</p>
<p>可以毫不夸张地说，<strong>意识问题</strong>是心智研究堡垒中的堡垒。</p>
<p>（三）</p>
<p>如果说思想的意识活动在实质上只不过是对身体与环境相互作用的模拟，那么通过计算机来进行意识建模，只不过是对这种模拟进行模拟（<strong>元模拟</strong>）。从这个意义上讲，计算机模拟意识是可以的，但即使模拟成功也并不等于说计算机就拥有了意识。</p>
<h3 id="《略谈脑机接口技术》">《略谈脑机接口技术》</h3><p>（一）</p>
<p>所谓脑机融合，就是将<strong>生物智能（脑）</strong>与<strong>机器智能（机）</strong>相互融合一体，共同完成原本任何一方都不能单独很好完成的任务。</p>
<p>（二）</p>
<p>更进一步，如果采用双向脑机接口方式，就可以形成“脑—机—脑”接口（BMBI）技术，从而使得脑脑相联成为可能。脑机融合也就变成脑脑相联的“心灵融合”（mind meld），将两个人脑间的思维融合起来，甚至可以让<strong>脑联网</strong>成为可能，实现人脑到人脑的直接互动。</p>
<p>（默默说：Is that really good? 脑联网会不会涉及伦理道德方面的冲突，人们之间将没有隐私？这也许是可怕的。）</p>
<a id="more"></a>
<h3 id="《人文学科研究的实验方法》">《人文学科研究的实验方法》</h3><p>（一）</p>
<p>这些研究大致将<strong>冥想</strong>分为三类，第一类为<strong>“专注一境”</strong>的冥想。……第二类为<strong>“正念之法”</strong>。与“专注一境”的方法不同，此种方法不要求刻意控制自己的思绪，而是随其自由流淌。……第三类为<strong>“坐忘之法”</strong>，指通过打坐达到物我两忘的境界，体悟天道。</p>
<h3 id="《孩子智力发展的三个关键期》">《孩子智力发展的三个关键期》</h3><p>（一）</p>
<p>一方面要加强<strong>数学思维</strong>的训练，逐步养成成熟的<strong>逻辑思维能力</strong>；另一方面，要加强<strong>隐喻性想象思维</strong>训练，不断提高<strong>创造性思维能力</strong>。</p>
<h3 id="《让大脑更加聪明健康》">《让大脑更加聪明健康》</h3><p>（一）</p>
<p>一般“记”是通过分布式方式存放的，而“忆”则是通过串行方式获取的。</p>
<p>（二）</p>
<p>其实，所谓生活修为，就是要从刻意有为到自觉无为，使得我们的良好行为成为一种生活自觉。</p>
<p>（默默说：说得好！倘若一开始就无为，多半怕是盲目的、从众的、不经思考的无为，而从刻意有为再到自觉无为，则是一种经过主关思考筛选后，对认为是好的习惯或行为加以效仿，久而久之成为习惯，自然达到自觉无为的境界。两种无为，前者是低级的机械式的活动，后者则是高级的灵动的一种境界。）</p>
<p>（三）</p>
<p>对于理智脑而言，比较典型的功能表现主要是<strong>音乐审美能力、意义发生能力以及自我意识能力等</strong>。</p>
<p>（四）</p>
<p><strong>艺术活动的时空想象能力</strong>与<strong>语言逻辑的分析能力</strong>是提高心识能力水平相互补充的两个途径。</p>
<p>（五）</p>
<p>所谓情感，就是对我们同其他人的关系做出评价、贯穿于感觉和回忆并赋予每一次经历以意义的那种东西。</p>
<p>（六）</p>
<p>我们的理智脑主要把握的是方向，而我们的情欲脑则是提供动力。</p>
<p>（七）</p>
<p>此后，一旦我们的肉体死亡之后，通过生物克隆技术，我们可以重造我们的躯体，然后再将备份好的大脑扫描图谱重新构建植入大脑，于是包括原来心智活动在内的我们的个体生命得以再生。</p>
<p>这样一来，死亡将不再是我们已知意义上的死亡。迄今为止，人类自然死亡时刻的到来与其躯体硬件的寿命密切相关。我们的躯体硬件一旦崩溃，随之而来的就是死亡。在我们成为可以随时备份的心灵软件之后，我们的死亡将不再取决于躯体硬件的寿命。虽然硬件躯体仍将存在，可是我们身份的实质将取决于我们的软件心灵是否永恒。这样一来，只要人们时刻及时备份我们的心灵软件，原则上我们的生命就能得以长生久视。</p>
<p>（默默说：哇！！！大脑扫描技术如若实现，加之生物克隆技术，按哲学上的人格理论，这造出来的不就是同一个“我”吗？这个“我”拥有我所有的经历、所有的记忆、所有的情感、所有的意识、所有的心智特征、所有习得的知识和能力等等，即和我拥有同一个“人格”，那么我即使死了，不也可以死而复生，永恒存在下去吗？）</p>
<h2 id="第四章_机器智能">第四章 机器智能</h2><h3 id="《智能科学技术概说》">《智能科学技术概说》</h3><p>（一）</p>
<p>构成社会形态的要素有三个，即<strong>意识形态、社会制度和支撑技术</strong>，而起决定性作用的是技术，技术层面的进步必定会带来社会形态的变革。</p>
<p>（二）</p>
<p>作为信息社会的高级阶段——<strong>智能社会</strong>，也就成为未来社会发展的必然趋势。</p>
<h3 id="《机器识别手写汉字的难点》">《机器识别手写汉字的难点》</h3><p>（一）</p>
<p><strong>我的导师马希文教授曾经撰文指出，要机器去解决某个问题，必须满足三个基本前提。第一，该问题必须是可形式化的；第二，形式化的问题还必须是可计算的；第三，即使是可计算的问题，也还必须不是难解性的问题，即要有一个合理的复杂度。</strong>而一个问题是否可形式化和可计算，是问题本身固有的性质，不依赖于所采用的计算装置和计算方法。所以想通过新方法、新理论和新机器来绕过前二个基本前提也是徒劳无益的。至于第三个基本前提，是否恩能够通过新方法新技术来改变问题的相对复杂性，似乎还值得探索。因为确实存在着这样的例证，能相对改变问题的计算复杂性。</p>
<p>（默默说：归纳基本前提很关键。这种抽象的、形而上的归纳，实乃非大师而无此言矣。）</p>
<h3 id="《机器诗歌赏析》">《机器诗歌赏析》</h3><p>（一）</p>
<p>当输入关键词“菊”和词牌“清平乐”，系统创作宋词的一个例子如下：</p>
<blockquote>
<p>相逢缥缈，窗外又拂晓。长忆清弦弄浅笑，只恨人间花少。<br>黄菊不待清尊，相思飘落无痕。风雨重阳又过，登高多少黄昏。</p>
</blockquote>
<p>输入关键词“饮酒”和词牌“西江月”，系统创作宋词的例子则是：</p>
<blockquote>
<p>饮酒开怀酣畅，洞箫笑语尊前。欲看尽岁岁年年，悠然轻云一片。<br>赏美景开新酿，人生堪笑欢颜。故人何处向天边，醉里时光渐渐。</p>
</blockquote>
<p>（默默说：这个宋词自动创作系统相当不错！）</p>
<p>（二）</p>
<p>如下两首主题一样的《点绛唇》，读者能判断出哪首是机器作的吗？</p>
<blockquote>
<p><strong>点绛唇·佳人</strong><br>人静风清，兰心蕙性盼如许。夜寒疏雨，临水闻娇语。<br>佳人多情，千里独回首。别离后，泪痕衣袖，惜梦回依旧。</p>
<p><strong>点绛唇·念佳人</strong><br>娇颜似花，佳期如梦天一方。人海茫茫，何处诉衷肠。<br>一夜东风，红杏满庭芳！思欲狂？巾短情长，无语寄斜阳。</p>
</blockquote>
<p>（默默说：个人觉得第一首为机器作品，后一首系人为作品。[晚上和梦梦打电话，读了这两首给她听，她听后的判断正好与我相反。经图灵测试，看来这个宋词自动创作系统已达到一定智能，可以以假乱真了！]）</p>
<p>（三）</p>
<p>诗歌在于解读，所谓“三分诗七分读”，说的正是因解读者的参与才赋予了被解读诗歌的意义。一首诗歌的字符串本没有所谓的意义，是人们用心去解读才赋予了诗歌的意义，这正是阐释美学与接受美学的观点。</p>
<p>（默默说：20世纪中后期，伽达默尔创立了当代哲学阐释学理论。他认为，一部作品的含义远远超出了作者的意旨，不同时代的人们在时间的推移中必然在同一作品中获得不同的启示。这是作者本身无法规定也无法预计的。文学接受与阐释的这种不确定性正是它生生不息的生命力源泉。伽达默尔阐释学中的许多概念在接受美学中得到直接继承，接受美学由德国康茨坦斯大学文艺学教授姚斯在1967年提出。接受美学的核心是从受众出发，从接受出发。姚斯认为，一个作品，即使印成书，在读者没有阅读之前，也只是半完成品。）</p>
<h3 id="《重新发现图灵测验的意义》">《重新发现图灵测验的意义》</h3><p>（一）</p>
<p>问题是用什么话语回答并不重要，重要的是，人的感情冲动导致那种出人意料的行为反应，这是<strong>不可穷尽的事</strong>。机器则顶多在已知情况下编定程序，做出意料之中的回答，除此之外，别无选择。<strong>这就是人与机器之间一条跨越不过去的鸿沟，使得当你用巧妙式的提问后，程式化的机器一定会对机器的身份暴露无遗，除非机器放弃预先编程方式。</strong></p>
<p>（默默说：有点意思！像是一种思想实验。）</p>
<p>（二）</p>
<p>基于逻辑的机器，只能是无心的机器。</p>
<h3 id="《以禅眼看人工智能的限度》">《以禅眼看人工智能的限度》</h3><p>（一）</p>
<p>内省反思意识，相当于佛教中的“悟识”，即所谓的禅悟意识。</p>
<p>（二）</p>
<p>显然，禅宗的观心之心，起码包括自反映意识能力在内的那种元思维之“心”。僧肇在《维摩经注》卷二中就有关于这种元思维的论述：“生曰：‘既观理得性，便应缚尽泥洹。’若必以泥洹为贵，而欲取之，即复为泥洹所缚。若不断烦恼，即是入泥洹者，则不见泥洹异于烦恼，则无缚。”</p>
<p>（默默说：不明，却觉有理。沉浸于烦恼中，与之交融，始觉无烦恼，则无缚。）</p>
<p>（三）</p>
<p>尽管这样，我还是非常赞赏西方人工智能界的这种探索精神，不像我们国家，很少关注人工智能真正的前沿，大多数开展的都是有关深度学习、数据挖掘、视频分析等等低层次重复性的应用研究，甚至一窝蜂地喊着“大数据”，不也悲乎！</p>
<p>（默默说：深为认同。我曾写过：“现在的人都在说大数据，可是对其了解的又有多少？当一个人在说“现在太多的人做事都浮躁、急功近利……”、“太多人鼠目寸光……”、“生活中应该……”这类话的时候，有没有想过其实这都是将自己狭隘的认识投到周围，想当然地把这样泛泛的空话说出口。如果每个人说话前都能反思一下自己是否做到、自己是否审慎并富有责任感，那么世界或许会安静许多吧。”忆起这番言词，是周老师的这段话引出的同感吧。）</p>
<p>（四）</p>
<p>是否拥有大智慧，或顿悟如如之境，个体自行妄称那时不算数的，而是需要通过机锋勘验的，起码禅宗的传统是这样。比如诸位如果自己申称具有大智慧，那么就请说说如下禅宗公案的“的的”之意吧！</p>
<blockquote>
<p>五祖曰：譬如水牯牛过窗棂，头角四蹄都过了。因甚么，尾巴过不得？</p>
</blockquote>
<p>（默默说：愚未读明其义理，认为是否是行动上、技术上先行，而思想上、本源问题上却未足智之见，遂“尾巴过不得”。）</p>
<hr>
<p>不知不觉洋洋洒洒地写了这么长的读书笔记，因为近来输入的知识渐渐多起来，而如果没有输出的话，似乎心里饱和了，于是写下来一些，释放与溢出一些文字和思考，缓一缓，想一想，顿一顿，悟一悟，再继续追寻“遍读天下好书”的梦想。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/2bb5d0bb651c86f3e9485325c6460268.jpg" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<h2 id="第三章_心脑科学">第三章 心脑科学</h2><h3 id="《意识的科学研究途径》">《意识的科学研究途径》</h3><p>（一）</p>
<p><strong>物质、生命、宇宙与心智</strong>，一直是纯科学研究的四个<strong>本源</strong>的探索方面。</p>
<p>（默默说：一个简单的、有助于记忆的对应关系如下，物质对应化学、生命对应生物、宇宙对应物理。而心智就比较复杂，对应心理学、哲学、神经科学、脑科学、医学以及禅宗等。）</p>
<p>（二）</p>
<p>可以毫不夸张地说，<strong>意识问题</strong>是心智研究堡垒中的堡垒。</p>
<p>（三）</p>
<p>如果说思想的意识活动在实质上只不过是对身体与环境相互作用的模拟，那么通过计算机来进行意识建模，只不过是对这种模拟进行模拟（<strong>元模拟</strong>）。从这个意义上讲，计算机模拟意识是可以的，但即使模拟成功也并不等于说计算机就拥有了意识。</p>
<h3 id="《略谈脑机接口技术》">《略谈脑机接口技术》</h3><p>（一）</p>
<p>所谓脑机融合，就是将<strong>生物智能（脑）</strong>与<strong>机器智能（机）</strong>相互融合一体，共同完成原本任何一方都不能单独很好完成的任务。</p>
<p>（二）</p>
<p>更进一步，如果采用双向脑机接口方式，就可以形成“脑—机—脑”接口（BMBI）技术，从而使得脑脑相联成为可能。脑机融合也就变成脑脑相联的“心灵融合”（mind meld），将两个人脑间的思维融合起来，甚至可以让<strong>脑联网</strong>成为可能，实现人脑到人脑的直接互动。</p>
<p>（默默说：Is that really good? 脑联网会不会涉及伦理道德方面的冲突，人们之间将没有隐私？这也许是可怕的。）</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="周昌乐" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%91%A8%E6%98%8C%E4%B9%90/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[好好读文献]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/14/reading-papers-diligently/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/14/reading-papers-diligently/</id>
    <published>2015-12-14T14:55:01.000Z</published>
    <updated>2015-12-14T15:04:25.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/741192df233ba1c5d88135ab7e28126d.jpg" alt=""></p>
<p>研究生都快要毕业了，也没好好读过几篇文献，有时候即便有读，也多是匆匆而过，没啥收获。今天好好读读文献，发现有些文章写得思路还是很清晰的，仔细学习体会一下，十分受益。</p>
<p>发张图，让自己时常看到它的时候，能记起今天读文献的这种颇有收获的愉悦感，以提醒自己是时候该多读读好文献了。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/741192df233ba1c5d88135ab7e28126d.jpg" alt=""></p>
<p>研究生都快要毕业了，也没好好读过几篇文献，有时候即便有读，也多是匆匆而过]]>
    </summary>
    
      <category term="阅读" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[《时光》——午后随拍]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/14/time-afternoon-snapshot/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/14/time-afternoon-snapshot/</id>
    <published>2015-12-14T12:34:48.000Z</published>
    <updated>2015-12-14T13:10:10.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/576c13ebfe5c2fd08fbe8540694f14cc.jpg" alt=""></p>
<p>午后，坐在书桌前看书，一旁的手机在放着Maksim的克劳汀幻想曲（Claudine），钢琴声悠扬惬意，听来舒心。阳光暖暖地洒在淡黄色的纸上，阳台上晾着的衣服随风轻摇。光线透过晒着的衣服的罅隙照进来，光影随着衣服的摆动在桌上和纸上肆意变化着。瓶里的花瓣自然地掉落在桌上，一片片白色的花瓣脉络清晰，零零散散地交叠在一起，安静地让时光从它们身上经过。恍惚间，思绪随着音乐声仿佛回到了七八十年代，牛皮纸样的旧画面在眼前浮光掠影地荡漾开来。</p>
<p>这画面让我心动，于是按下快门，便有了这张午后随拍。我把它取名为：时光。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/576c13ebfe5c2fd08fbe8540694f14cc.jpg" alt=""></p>
<p>午后，坐在书桌前看书，一旁的手机在放着Maksim的克劳汀幻想曲（Cla]]>
    </summary>
    
      <category term="美图" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E7%BE%8E%E5%9B%BE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[MAKSIM in Xiamen]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/13/maksim-in-xiamen/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/13/maksim-in-xiamen/</id>
    <published>2015-12-13T15:21:30.000Z</published>
    <updated>2015-12-13T16:19:17.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今晚去白鹭洲公园的露天音乐广场听了马克西姆的钢琴音乐会。现场气氛不错，人山人海，我的座位离舞台很远，看不清他的脸，只能看到他的动作和形体。好在舞台两侧有两个大的直播屏幕，让我偶尔可以看看他的神情和面部细节。不过大多数时候我都是看着台上他弹奏的样子，因为难得可以只隔着空气在这么近的距离观看大师的弹奏，多看一眼是一眼。</p>
<p>马克西姆很高，2米07的个子，穿着白色西装，打着黑色领带，开场一曲<em>《野蜂飞舞》（Flight of the Bumble Bee）</em>立马让安静的现场活跃起来，紧随其后弹了一曲加勒比海盗里的曲子 <em>He’s a Pirate</em> 。他的弹奏中很明显的特点是，节奏感强，每个音干净利落，掷地有声，线条清脆明晰，曲子篇幅短小，但都很动听。而且他弹奏时的那种专注和投入，很打动我。</p>
<a id="more"></a>
<p>隔着一百多米的距离，静静地聆听大师的弹奏，十分享受，我就是坐在台下鼓掌的那个人。看着看着，恍惚间感觉时间倒流了十几二十年，鲁宾斯坦在台上尽情地弹奏着钢琴曲，我在台下隔着一百多米静静地聆听。钢琴家在音乐道路上的坚持，每日刻苦的练习，才能有这样为众人瞩目的成就，他们该会为他们是一名职业钢琴家感到自豪吧。</p>
<p>之后，他还弹了耳熟能详的 <em>Wonderland</em> 、<em>出埃及记（Exodus）</em>，以及最为我喜爱的<em>克罗地亚狂想曲（Croatian Rhapsody）</em>，在尾声部分，一曲 <em>Child in Paradise</em> 宁静悠远，引人产生无限遐想，曲终意未尽。</p>
<hr>
<p>附几张图：第一张是今晚的演奏现场；第二张是票；第三和第四是马克西姆的帅照。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/ea783b1f3174b3027a6b69cfe56e43b9.jpg" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/01ef5c26bb27f63f97a01db6f0d96ebd.jpg" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/5980ca384258fea970fbd15a94dcc259.jpg" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/9223bb92c261332755d169f8a8ed931e.jpg" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>今晚去白鹭洲公园的露天音乐广场听了马克西姆的钢琴音乐会。现场气氛不错，人山人海，我的座位离舞台很远，看不清他的脸，只能看到他的动作和形体。好在舞台两侧有两个大的直播屏幕，让我偶尔可以看看他的神情和面部细节。不过大多数时候我都是看着台上他弹奏的样子，因为难得可以只隔着空气在这么近的距离观看大师的弹奏，多看一眼是一眼。</p>
<p>马克西姆很高，2米07的个子，穿着白色西装，打着黑色领带，开场一曲<em>《野蜂飞舞》（Flight of the Bumble Bee）</em>立马让安静的现场活跃起来，紧随其后弹了一曲加勒比海盗里的曲子 <em>He’s a Pirate</em> 。他的弹奏中很明显的特点是，节奏感强，每个音干净利落，掷地有声，线条清脆明晰，曲子篇幅短小，但都很动听。而且他弹奏时的那种专注和投入，很打动我。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="钢琴" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E9%92%A2%E7%90%B4/"/>
    
      <category term="音乐会" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E4%BC%9A/"/>
    
      <category term="马克西姆" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E9%A9%AC%E5%85%8B%E8%A5%BF%E5%A7%86/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[《爱因斯坦晚年文集》读书笔记（一）]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/07/out-of-my-later-years/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/07/out-of-my-later-years/</id>
    <published>2015-12-07T08:26:13.000Z</published>
    <updated>2015-12-07T09:03:42.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="（一）摘自《自画像》：">（一）摘自《自画像》：</h3><p>在很大程度上，我都是受我的本性的驱使去做事情。为此而获得太多的尊敬和热爱，让人感到羞愧。</p>
<h3 id="（二）摘自《决定命运的十年》：">（二）摘自《决定命运的十年》：</h3><p>总而言之，我认为即使流行的观念可以使人在不同的时候表现迥异，即使像当前的趋势会给人带来想不到的悲哀，人还是变化不大。除了史书中可怜的几页，什么也不会留下，后世的年轻人可以从其简短的描述中了解祖先的愚蠢荒唐。</p>
<h3 id="（三）摘自《论自由》：">（三）摘自《论自由》：</h3><p>人类不应该为了取得必要的生活资料，而不得不工作到既无时间也无体力从事个人活动的程度。……如果能合理解决好<strong>劳动分工的问题</strong>，技术的进步将为这种自由的实现提供可能。</p>
<a id="more"></a>
<h3 id="（四）摘自《道德与情感》：">（四）摘自《道德与情感》：</h3><p>每个人都必须有机会发展其可能有的天赋。只有这样，个人才能得到应该属于他的满足感；也只有这样，社会才能最大限度地繁荣。因为一切真正伟大和激动人心的东西都是由可以自由劳动的个人创造的。<em>（这让我想起胡适的《论个人自由与社会进步》一文，该文也有类似描述。伟大的创造源自自由的心。）</em></p>
<p>……欢迎这些差异，把它们看成是对我们存在的丰富。<em>（罗素说过：“须知参差多态，乃是幸福本源。”）</em></p>
<p>提出这些问题就是回答这些问题！<em>（这是句有哲思的话，许多时候能提出恰当的问题，对于其解决就已不远了。）</em></p>
<h3 id="（五）摘自《论教育》：">（五）摘自《论教育》：</h3><p>学校的目标必须是培养能独立行动和思考的人，而这些人又把为社会服务视为最高的生活问题。</p>
<p><strong>在学校里和生活中，工作最重要的动机是工作中的乐趣，工作所得到的成果的乐趣，以及对该成果的社会价值的认识。*</strong>（希望这句话能不时提醒我，勿忘初衷。）*</p>
<p>教师在教学材料和使用的教学方法的选择方面应该拥有广泛的自主权。因为他在发展工作上的乐趣的同样会被强力和外在压力扼杀。</p>
<p>另一方面，我想反对另一观念，即学校应该教那些今后生活中将直接用到的特定知识和技能。生活中的要求太多样化了，使得在学校里进行这种专门训练毫无可能。除此之外，我更认为应该反对把个人像无生命的工具一样对待。学校应该永远以此为目标：<strong>学生离开学校时是一个和谐的人，而不是一个专家。</strong>我认为在某种意义上，这对于那些培养将来从事较确定的职业的技术学校也适用。被放在首要位置的永远应该是独立思考和判断的总体能力的培养，而不是获取特定的知识。如果一个人掌握了他的学科的基本原理，并学会了如何独立地思考和工作，他将肯定会找到属于他的道路。除此之外，与那些接受的训练主要只是包括获取详细知识的人相比，他更加能够使自己适应进步和变化。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<h3 id="（一）摘自《自画像》：">（一）摘自《自画像》：</h3><p>在很大程度上，我都是受我的本性的驱使去做事情。为此而获得太多的尊敬和热爱，让人感到羞愧。</p>
<h3 id="（二）摘自《决定命运的十年》：">（二）摘自《决定命运的十年》：</h3><p>总而言之，我认为即使流行的观念可以使人在不同的时候表现迥异，即使像当前的趋势会给人带来想不到的悲哀，人还是变化不大。除了史书中可怜的几页，什么也不会留下，后世的年轻人可以从其简短的描述中了解祖先的愚蠢荒唐。</p>
<h3 id="（三）摘自《论自由》：">（三）摘自《论自由》：</h3><p>人类不应该为了取得必要的生活资料，而不得不工作到既无时间也无体力从事个人活动的程度。……如果能合理解决好<strong>劳动分工的问题</strong>，技术的进步将为这种自由的实现提供可能。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="爱因斯坦" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E7%88%B1%E5%9B%A0%E6%96%AF%E5%9D%A6/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[追寻万物的本源——《万物简史》读后感]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/05/explore-the-origin-of-all-things/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/05/explore-the-origin-of-all-things/</id>
    <published>2015-12-05T09:44:19.000Z</published>
    <updated>2015-12-06T02:54:43.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>三天没开机，静下心来用25个小时看完了41.5万字的《万物简史》这本书。</p>
<p>前些天早晨在看古希腊哲人亚里士多德的《形而上学》时，发现两千多年前的人也在思索和探寻万物的本源，而如今的我也时常在想着许许多多事物的起源到底是什么，到底是什么时候开始有这些事物的。人真的挺有意思的，时代不同，但似乎都有着同样的寻根究底的执着的信念，都试图看清万物的本质，都试图悟出生命的意义。</p>
<p>说来也怪，最近我本该好好想想毕业论文要写些什么的，可是阅读纯兴趣使然的书籍几乎成为了我生活的全部。我如饥似渴地在每一个五点半的清晨开始阅读，我如饥似渴地迫切希望遍读天下的好书，我如饥似渴地想从文字中与人类史上的大师对话。我想，也许是因为我正处在人生的转折时期，困惑将我重重包围，而我没有想到比阅读书籍更能指引我的好方式，所以，我静下心来读书。每读完一本书，我都觉得自己能够站在更高一点的地方来看眼前这个世界，能以一个新的角度来思考和应对生活中遇到的问题。</p>
<p>我觉得本不该有文理的分科，人文和科学，二者对每个人来说都是必要的。我之所以现在很愿意读各类书籍，也许就像是张五常教授以前说过的“饿书”效应——在不想读书的时候尽量不碰书，做别的事情去，即所谓的“饿书”，一段时间后，你可能会很想读书，这时候就好好读书，效率高也更加投入和静心。我想，也许与我本科及研究生所学的专业有关吧，大部分时间我都在学习计算机和网络方面的专业知识，导致我一旦走入书籍的无边海洋，才发现自己缺失和错过的太多太多。我想读人文类的书籍，想读心理学的书籍，想读哲学家的思想，想读音乐家的传记，想读各类历史书籍，想读国家和法律方面的书籍，想读物理和天文学的书籍，总之，但凡在我二十四年的短短生命里未尝涉及到的领域，我都渴望了解和学习。</p>
<a id="more"></a>
<p>我们是人，学习和感悟的东西终归与人分不开。记得有句话大致是这么说的：“读历史不仅要看到当时的事件本身，更重要的是要读出当时社会条件下的人以及人民的生活面貌。”说到底，最重要的是要透过文字的表述而读到人。</p>
<p>我越来越趋向于做“无用”的事，凡事与功名利禄沾边的人和事，我都约束和提醒自己尽量远离他们。爱因斯坦说过：“让我们来考察一下新闻界的位置或那些强调竞争方法的学校的位置！一切都受制于对效率和成功的狂热的崇拜，而不是受制于与人类社会终极目标相关的东西或人的价值。”我觉得生命至少分为两个层次，即生存和生活。生存就是使自己能够凭自己的能力在出生之后存在下去，讲通俗点就是有饭吃、有衣穿、有事干、有地儿睡觉，能活下去。而生活呢，就是再生存的基础上，在进一步，有精神方面的追求，不仅做能让自己存在下去的“有用”的事，也有余力和意愿去做些“无用”的事。无用之用，是为大用。“无用“的事，对我来说是非常重要的，我不在乎做某件事能得到什么物质上的收获，但我不能不在乎尽可能多地将自己的时间用于做些“无用”的事，我觉得“无用”的事更值得我投入自己的时间。在做“有用”的事的时候，我力求使自己做到与人无忤，与世无争。在做“无用”的事的时候，我则全心全意聆听自己内心的声音，跟随心灵去到心驰神往的地方。</p>
<p>打算写读书笔记来着，扯远了，现在就说说我看完《万物简史》这本书的感悟吧。先引用一小段书本勒口上的话：“本书在讲述科学的奇迹与成就的同时，还浸润着浓郁的悲天悯人的人文关怀。作者一次次把目光对准人类那些糟糕的发明，震惊于人类对海洋的危害、对大气的污染以及对动物的赶尽杀绝等。全书从科学发展史的角度对<strong>‘我们从哪里来？我们是谁？我们到哪里去？’</strong>这一千古命题作了极为精当的阐释。每一个人在阅读此书之后，都会对生命、对人生、对我们所生活的世界产生全新的感悟。一位美国小读者的父亲说，读过《万物简史》之后，他<strong>对死亡不再感到恐惧</strong>。作者认为，这是一本书所能获得的最高评价。”之所以把这段特别引用出来，是因为它在一定程度上也符合我读完此书的看法。</p>
<p>相比于宇宙诞生以来137亿年的历史，相比于地球诞生以来45亿年的历史，人类的历史是很短暂的，更不要说我们每个人的生命了。现代人类的历史大约为地球历史的万分之一，复杂生命的出现大约是在寒武纪生物大爆发时期（地质年代的划分详见文章尾部的附图）。生命是渴望生存下去的，可是地球是多灾多难的，全球变暖、全球变冷、大规模冰川移动、海平面变化、海洋氧气大幅度缺少、传染病、海床大量甲烷泄露、陨石和彗星撞击、飓风、火山喷发、太阳耀斑等灾难对地球上的生物来说都是灭绝性的打击。地球已经目睹了五次大的灭绝事件——依次在奥陶纪、泥盆纪、二叠纪、三叠纪和白垩纪，其中最厉害的是大约24500万年前的二叠纪灭绝，至少有95%的动物灭绝了，这几乎是全军覆没的一次灾难，但是它却为漫长的恐龙时代揭开了序幕。从历史的角度来看——也许有些矛盾——地球上每一次大规模的转换的一个重要原动力就是：灭绝。英国地质学家德雷克·V. 埃基尔说过一句话：“地球的任何一部分历史，犹如一个士兵的生活，由长期的无聊和短期的恐怖组成。”在经历了重大灾难后，坚强的生命在漫长的时间里又慢慢恢复和继续生存下来。</p>
<p>我们如今作为一个人是非常幸运的。“就我们所知，我们是最优秀的。我们也许是最有智慧的，我们也许是万物之灵长，同时也是万物最可怕之噩梦，想到这一点真令人沮丧。”我们也许是时候反思一下自己的行为了，在破坏环境和灭绝生物方面，我们干过的坏事是相当多的。地球上每个物种存在的平均时间是300万年，而迄今为止人类已经达到了这个时间。人类最终的命运将会如何？如果不提高环保意识并付诸行动，人类也许难逃自我毁灭的厄运。</p>
<hr>
<p>附图：</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/b9f715915b4402354a4f11e45861b199.png" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/23dd70314ce546b697e818dddfbf5d5c.png" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>三天没开机，静下心来用25个小时看完了41.5万字的《万物简史》这本书。</p>
<p>前些天早晨在看古希腊哲人亚里士多德的《形而上学》时，发现两千多年前的人也在思索和探寻万物的本源，而如今的我也时常在想着许许多多事物的起源到底是什么，到底是什么时候开始有这些事物的。人真的挺有意思的，时代不同，但似乎都有着同样的寻根究底的执着的信念，都试图看清万物的本质，都试图悟出生命的意义。</p>
<p>说来也怪，最近我本该好好想想毕业论文要写些什么的，可是阅读纯兴趣使然的书籍几乎成为了我生活的全部。我如饥似渴地在每一个五点半的清晨开始阅读，我如饥似渴地迫切希望遍读天下的好书，我如饥似渴地想从文字中与人类史上的大师对话。我想，也许是因为我正处在人生的转折时期，困惑将我重重包围，而我没有想到比阅读书籍更能指引我的好方式，所以，我静下心来读书。每读完一本书，我都觉得自己能够站在更高一点的地方来看眼前这个世界，能以一个新的角度来思考和应对生活中遇到的问题。</p>
<p>我觉得本不该有文理的分科，人文和科学，二者对每个人来说都是必要的。我之所以现在很愿意读各类书籍，也许就像是张五常教授以前说过的“饿书”效应——在不想读书的时候尽量不碰书，做别的事情去，即所谓的“饿书”，一段时间后，你可能会很想读书，这时候就好好读书，效率高也更加投入和静心。我想，也许与我本科及研究生所学的专业有关吧，大部分时间我都在学习计算机和网络方面的专业知识，导致我一旦走入书籍的无边海洋，才发现自己缺失和错过的太多太多。我想读人文类的书籍，想读心理学的书籍，想读哲学家的思想，想读音乐家的传记，想读各类历史书籍，想读国家和法律方面的书籍，想读物理和天文学的书籍，总之，但凡在我二十四年的短短生命里未尝涉及到的领域，我都渴望了解和学习。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="反思" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%8F%8D%E6%80%9D/"/>
    
      <category term="阅读" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[宇宙多么神奇——读《万物简史》第一部有感]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/11/23/how-amazing-the-universe-is/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/11/23/how-amazing-the-universe-is/</id>
    <published>2015-11-23T02:42:23.000Z</published>
    <updated>2015-11-23T04:06:29.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今早起来阅读《万物简史》，全书共有六部，读完了第一部《寥廓的空宇》之后，默默抬头看了看天，天空究竟藏着多少不为人知的奥秘？天空何以让古往今来无数天文爱好者如痴如醉地仰望？</p>
<p>第一部的第一章《如何营造一个宇宙》里有这样一段描述：</p>
<blockquote>
<p>来自宇宙本底辐射的干扰，我们大家都经历过。把你的电视机调到任何接受不着信号的频道，你所看到的锯齿形静电中，大约有1%是由这种古老的大爆炸残留物造成的。记住，下次你抱怨接收不到图像的时候，你总能观看到宇宙的诞生。</p>
</blockquote>
<p>想想看这是多么神奇的事情啊，宇宙大爆炸之后，从没有空间的地方由一个奇点迅速向外扩张膨胀，形成我们现在世界的样子。而我们坐在电视机前，看着收不到信号的扰动图像时，我们看到了宇宙的边缘，“至少是宇宙150亿光年以外的可见部分”——本底噪声。</p>
<p>哈哈，可以想见，当你某天坐在家中的沙发里，看着没有信号的电视机屏幕，这时你的爸妈，或是妻子，或是朋友经过，充满疑惑地看着你时，你可以神秘地对他们说，你是在观看宇宙的诞生！多么有意思和不可思议啊！</p>
<p>在读这章的时候，我想着这样几个问题：</p>
<ul>
<li>能在我们的宇宙里创造出一个爆炸后迅速扩张膨胀的新宇宙吗？</li>
<li>我们能模拟出宇宙大爆炸的条件和环境吗？</li>
<li>如果我们的生命足够长的话，在亲历飞向宇宙边缘的过程中，会不会三观竟毁？发现曾经以为是真理的一切，不过是谎言，而于内心坍塌中飞向无尽的迷茫与寂静？亦或者发现渺小的人类，竟然有如此惊人的智慧和预见，拟合了大部分遥远宇宙空间中的现象，在惊叹和震撼中飞向广阔的未知与混沌？</li>
</ul>
<a id="more"></a>
<p>在第二章《欢迎光临太阳系》的末尾有这样的描述：</p>
<blockquote>
<p>不过，从统计角度来看，外层空间存在有思想的生物的可能性还是很大。谁也不清楚银河系里有多少颗恒星——估计有1000亿颗到4000亿颗——而银河系只是大约1400亿个星系之一，其中许多比我们的银河系还要大。20世纪60年代，康奈尔大学的一位名叫弗兰克·德雷克的教授为这么巨大的数字所振奋，根据一系列不断缩小的概率，想出了一个著名的方程式，旨在计算宇宙中存在高级生命的可能性。 </p>
<p>按照德雷克的方程式，你把宇宙某个部分的恒星数除以可能拥有行星系的恒星数；再用那个商除以理论上能够存在生命的行星系数；再用那个商除以已经出现生命，而且生命提高到了有智力的状态的行星系数；如此等等。每这样除一次，那个数字就大大缩小——<strong>然而，即使以最保守的输入，仅在银河系里，得出的高等文明社会的数字也总是在几百万个。</strong> </p>
<p>这种看法多么有意思，多么激动人心。我们也许只是几百万个高等文明社会中的一个。不幸的是，空间浩瀚，据测算，<strong>任何两个文明社会之间的平均距离至少在200光年。</strong>为了让你有个清楚的概念，光这么说还不行，还要作更多的解释。首先，这意味着，即使那些生物知道我们在这里，而且能从望远镜里看到我们，他们所看到的也只是200年以前离开地球的光。因此，他们看到的不是你和我。他们看到的是法国大革命、托马斯·杰斐逊以及穿长丝袜、戴假发套的人——是不懂得什么是原子或什么是基因的人，是用一块毛皮摩擦琥珀棒生电、认为这挺好玩的人。我们收到这些观察者发来的电文，很可能以“亲爱的大人”开头，祝贺我们牵着骏马，能够熟练地使用鲸油。200光年是如此遥远的距离，我们简直无法想像。 </p>
<p>因此，即使我们其实并不孤单，实际上我们还是很孤单。卡尔·萨根推算，宇宙里的行星多达100万亿亿颗——这个数字远远超出我们的想像力。但是，同样超出我们想像力的，是它们所散落的宇宙的范围。<strong>“要是我们被随意塞进宇宙，”萨根写道，“你在一颗行星上或靠近一颗行星的可能性不足十亿亿亿亿分之一（即10的负33次方）。世界是很宝贵的。”</strong></p>
</blockquote>
<p>读后感觉惊奇、有趣，又叹为观止。</p>
<p>我们平时在夜间抬头看到的星星，都是它们亿万光年前发出的光，在这个时刻抵达地球，被我们的眼睛捕捉到，每当这么想，就惊叹不已。也许我们现在看到的星星，在很久很久以前就消失了，或者不在那个发光的位置上了，但是我们不得而知，依旧欣赏着那陈旧的历史的美。在第三章《埃文斯牧师的宇宙》中，开头部分有这样一段话：</p>
<blockquote>
<p>观察过去当然是其中容易的部分。<strong>朝夜空瞥上一眼，你就看到了历史，大量历史</strong>——你看到的恒星不是它们现在的状态，而是它们的光射出时的状态。据我们所知，我们忠实的伙伴北极星，实际上也许在去年1月<em>（相较于作者写作的年份）</em>，或1854年，或14世纪初以后的任何时候就已经熄灭，因为这信息到现在还无法传到这里。我们至多只能说——永远只能说——它在680年以前的今天还在发光。</p>
</blockquote>
<p>也许北极星，那夜空中最亮的星，早已不在，但它的光仍指引着我们，它仍在倾听夜里仰望的人心里的孤独和叹息。</p>
<blockquote>
<p>在望远镜旁边的一张桌子上，堆放着跟他的研究有关的照片和文献。现在，他把其中一些拿给我看。要是你翻阅过天文学的通俗出版物，你就会知道，上面大多是远处星云之类的色彩鲜艳的照片——那是由天光形成的彩色云团，华美动人，异常壮观。埃文斯拍下的形象根本无法与之相比。它们只是模模糊糊的黑白照片，上面有带有光环的小亮点。他让我看一幅照片，它描述了一大群恒星，上面有一点儿光焰，我不得不凑近了才看得清楚。埃文斯对我说，这是天炉星座的一颗恒星，天文学上称之为NGC1365。（NGC代表“新编总目录”，上面记录着这些材料。过去是都柏林某人书桌上的一本笨重的书；不用说，如今是一个数据库。）<strong>在6000万年时间里，这颗恒星的壮丽死亡时所发出的光，不停地越过太空，最后在2001年8月的一天夜里以一点微光的形式抵达了地球。当然是身处桉树芬芳的山坡上的罗伯特·埃文斯发现了它。</strong></p>
<p>“我想，这还是挺令人满意的啊，”埃文斯说，“想一想，那个光在太空里走了几百万年，抵达地球的时候恰好有个人在不偏不倚地望着那片天空，结果看到了它。能亲眼目睹这样一个重大事件，这似乎是挺不错的。” </p>
</blockquote>
<p>早上，听室友说昨夜在宿舍外的天台上，有个化学院的同学在用他的天文望远镜遥看星空。正好我早晨开始看这本《万物简史》，第一部讲的就是宇宙中的星球的事儿，于是我大感兴趣，加了那个同学的微信，约定下一次他观星时叫上我一起。</p>
<p>我期待与星空有一次近距离的接触！</p>
<hr>
<p>下图为2004年7月23日，在澳大利亚东南部港口城市悉尼西部的一个偏远小镇，世界上最著名的超新星“猎手”罗伯特·埃文斯在展示他用硬纸板和胶合板制成的天文望远镜。<br><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/54463d87147ad2c146d47951f2b9c369.jpg" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>今早起来阅读《万物简史》，全书共有六部，读完了第一部《寥廓的空宇》之后，默默抬头看了看天，天空究竟藏着多少不为人知的奥秘？天空何以让古往今来无数天文爱好者如痴如醉地仰望？</p>
<p>第一部的第一章《如何营造一个宇宙》里有这样一段描述：</p>
<blockquote>
<p>来自宇宙本底辐射的干扰，我们大家都经历过。把你的电视机调到任何接受不着信号的频道，你所看到的锯齿形静电中，大约有1%是由这种古老的大爆炸残留物造成的。记住，下次你抱怨接收不到图像的时候，你总能观看到宇宙的诞生。</p>
</blockquote>
<p>想想看这是多么神奇的事情啊，宇宙大爆炸之后，从没有空间的地方由一个奇点迅速向外扩张膨胀，形成我们现在世界的样子。而我们坐在电视机前，看着收不到信号的扰动图像时，我们看到了宇宙的边缘，“至少是宇宙150亿光年以外的可见部分”——本底噪声。</p>
<p>哈哈，可以想见，当你某天坐在家中的沙发里，看着没有信号的电视机屏幕，这时你的爸妈，或是妻子，或是朋友经过，充满疑惑地看着你时，你可以神秘地对他们说，你是在观看宇宙的诞生！多么有意思和不可思议啊！</p>
<p>在读这章的时候，我想着这样几个问题：</p>
<ul>
<li>能在我们的宇宙里创造出一个爆炸后迅速扩张膨胀的新宇宙吗？</li>
<li>我们能模拟出宇宙大爆炸的条件和环境吗？</li>
<li>如果我们的生命足够长的话，在亲历飞向宇宙边缘的过程中，会不会三观竟毁？发现曾经以为是真理的一切，不过是谎言，而于内心坍塌中飞向无尽的迷茫与寂静？亦或者发现渺小的人类，竟然有如此惊人的智慧和预见，拟合了大部分遥远宇宙空间中的现象，在惊叹和震撼中飞向广阔的未知与混沌？</li>
</ul>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="天文" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%A4%A9%E6%96%87/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[摘抄胡适先生两篇文章中的诗]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/11/19/two-poems-from-articles-of-hu-shi/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/11/19/two-poems-from-articles-of-hu-shi/</id>
    <published>2015-11-19T14:53:12.000Z</published>
    <updated>2015-11-19T15:50:16.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>（一）摘自《我们对于西洋近代文明的态度》<em>（文章原载1926年7月10日《现代评论》第四卷第83期。又载1927年11月27日、12月4日、12月11日《生活周刊》第4至6期。）</em></p>
<p>固然，真理是无穷的，物质上的享受是无穷的，新器械的发明是无穷的，社会制度的改善是无穷的。但格一物有一物的愉快，革新一器有一器的满足，改良一种制度有一种制度的满意。今日不能成功的，明日明年可以成功；前人失败的，后人可以继续助成。尽一分力便有一分的满意；无穷的进境上，步步都可以给努力的人充分的愉快。所以大诗人邓内孙（Tennyson）借古英雄Ulysses的口气歌唱道：</p>
<p>然而人的阅历就像一座穹门，<br>从那里露出那不曾走过的世界，<br>越走越远，永永望不到他的尽头。<br>半路上不干了，多么沉闷啊！<br>明晃晃的快刀为什么甘心上锈！<br>难道留得一口气就算得生活了？<br>……<br>朋友，来罢！<br>去寻一个更新的世界是不会太晚的。<br>……<br>用掉的精力固然回不来了，剩下的还不少呢。<br>现在虽然不是从前那样掀天动地的身手了，<br>然而我们毕竟还是我们，——<br>光阴与命运颓唐了几分壮志！<br>终止不住那不老的雄心，<br>去努力，去探寻，去发见，<br>永不退让，不屈伏。</p>
<a id="more"></a>
<p>（二）《中国近一千年是停滞不进步吗》<em>（文章是胡适于1926年11月11日在英国康桥大学的演讲词，原系英文稿，载《康桥月报》第四十八卷第1176期。）</em></p>
<p>而且，如果我所提出的历史事实都是真实的——我相信都是真实的——我们便还有希望，便不必灰心。一个民族曾证明它自己能够在人生与文明一切基本方面应付自己的问题，缓慢而稳健地求得自己的解决，也许还可以证明它在一个新文明、新训练之下不是一个不够格的学生。因为，用一个英国大诗人的话来说：</p>
<p>我们是大地的古人，<br>正当着时代的清晨。<br>于是睡着，于是又觉醒，<br>经历新奇、灿烂、光辉的年岁，<br>我们会采取吸收变化的花朵和精髓。</p>
<hr>
<p>附一幅画：《伏尔加河上的纤夫》（Volga River trackers）——列宾<br><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/2ed484dcdd1eb460b1dfe618bfe2b26e.jpg" alt=""></p>
<p>《伏尔加河上的纤夫》是伊里亚·叶菲莫维奇·列宾的代表作，也是他的成名作，是他在19世纪80年代初创作的批判现实主义油画中的杰作。</p>
<p>在这幅画的结构上，列宾利用了沙滩的地形和河湾的转折，使十一个纤夫犹如一组雕像，被塑造在一座黄色的、高起的底座上，使这幅画具有宏伟深远的张力，画中的背景运用的颜色昏暗迷蒙，空间空旷奇特，给人以惆怅、孤独、无助之感，切实深入到纤夫的心灵深处。亦是画家心境的真实写照，这对画旨的体现，情感的烘托起了极大的作用。在画面上画家又对伏尔加河的景色进行了巧妙的布局，以狭长的横幅展现这群纤夫的行列。伏尔加河畔阳光酷烈、沙滩荒芜。近景只有埋在沙里的几只破筐作点缀，景色十分凄寂。一队穿着破烂的　纤夫在拉着货船，步履是那样地沉重，似乎可以听到压抑低沉的“伏尔加船夫曲”的回声。</p>
<p>《伏尔加河上的纤夫》充分表现了在封建势力和资本家的剥削下，俄罗斯劳动人民的悲惨生活，记录了当时社会的真实面貌 。11位纤夫的苦难代表了整个俄罗斯的苦难。画面的表现力，时至今日仍能给人以强烈的震撼。</p>
<p>中国青年网上有一篇详细介绍画中每个纤夫特点的文章，值得一看：<a href="http://wenhua.youth.cn/yis/hh/201003/t20100322_1175878.htm" target="_blank" rel="external">列宾《伏尔加河上的纤夫》</a></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>（一）摘自《我们对于西洋近代文明的态度》<em>（文章原载1926年7月10日《现代评论》第四卷第83期。又载1927年11月27日、12月4日、12月11日《生活周刊》第4至6期。）</em></p>
<p>固然，真理是无穷的，物质上的享受是无穷的，新器械的发明是无穷的，社会制度的改善是无穷的。但格一物有一物的愉快，革新一器有一器的满足，改良一种制度有一种制度的满意。今日不能成功的，明日明年可以成功；前人失败的，后人可以继续助成。尽一分力便有一分的满意；无穷的进境上，步步都可以给努力的人充分的愉快。所以大诗人邓内孙（Tennyson）借古英雄Ulysses的口气歌唱道：</p>
<p>然而人的阅历就像一座穹门，<br>从那里露出那不曾走过的世界，<br>越走越远，永永望不到他的尽头。<br>半路上不干了，多么沉闷啊！<br>明晃晃的快刀为什么甘心上锈！<br>难道留得一口气就算得生活了？<br>……<br>朋友，来罢！<br>去寻一个更新的世界是不会太晚的。<br>……<br>用掉的精力固然回不来了，剩下的还不少呢。<br>现在虽然不是从前那样掀天动地的身手了，<br>然而我们毕竟还是我们，——<br>光阴与命运颓唐了几分壮志！<br>终止不住那不老的雄心，<br>去努力，去探寻，去发见，<br>永不退让，不屈伏。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="列宾" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%88%97%E5%AE%BE/"/>
    
      <category term="胡适" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%83%A1%E9%80%82/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[摘抄康德《论优美感和崇高感》第二节精彩部分]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/11/18/excerpts-on-Kant's-sense-of-beauty-and-lofty/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/11/18/excerpts-on-Kant's-sense-of-beauty-and-lofty/</id>
    <published>2015-11-18T12:23:01.000Z</published>
    <updated>2015-11-18T13:22:46.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天读了康德《论优美感和崇高感》的第二节《论人类的崇高与优美的一般性质》，深感哲学是崇高的，音乐是优美的。书中这一节有许多地方写得很精彩，作个摘抄。</p>
<p>（一）</p>
<p><em>因而真正的德行只能是根植于原则之上，这些原则越是普遍，则它们也就越崇高和越高贵。</em>这些原则不是思辨的规律而是一种感觉的意识，它就活在每个人的胸中而且它扩张到远远超出了同情和殷勤的特殊基础之外。我相信，如果我说它就是<strong>对人性之美和价值的感觉</strong>，那么我就概括了它的全部。前者乃是普遍友好的基础；后者则是普遍敬意的基础。而当这种感觉在一个人的心中达到了最大的完满性的时候，那么这个人就确实该爱他自己和尊重他自己，——但这是仅就他乃是他那博大而高贵的感觉所扩及于一切人之中的一个人而言。唯有当一个人使他自己的品性服从与如此之广播的品性的时候，我们善良的动机才能成比例地加以运用，并且会完成成其为德行美的那种高贵的形态。</p>
<a id="more"></a>
<p>（二）</p>
<p>对于人性之美和价值有着一种内心的感情，以及心灵有一种决心与力强要把自己的全部行动都归结于此作为其普遍的基础，——这便是真诚，它和轻薄的寻欢作乐、和心性轻佻的反复无常是无缘的。它甚至很接近于沉痛；就其是建立在那种畏惧感之上而言，那是一种甜美而高尚的感情。<em>那种畏惧感是一个受束缚的灵魂，当其怀着一种伟大的意图但又看到他所必须要加以克服的种种危险以及自己眼前的艰辛而巨大的自我克服的胜利时，所会感受到的。</em>这样，由原则而产生的真正的德行其本身就有着某些东西，看来是与温和意义上的<strong>忧郁的</strong>心灵状态相一致的。</p>
<p>（三）</p>
<p>相反地，让我们举出<em>那位善良而坚定的阿德拉斯特为例，他自思自想道：我要满怀爱情和敬意来对待这个人，因为她是我的妻子。这种心情是高贵的和慷慨的。此后，偶然的魅力可能发生变化，然而她却永远都是他的妻子。高贵的基础是始终如一的，并不是那么屈服于外界事物的变化无常。与冲动相形之下，原则就具有这样的特性，而冲动则只不过是由个别的机缘所激发的而已；因此，一个有原则的人就与一个偶然被好心或怜爱的动力所控制的人，是处在相对立的地位的。</em>但是假如他内心深处的秘密的话是在这样地向他说：“我必须要帮助那个人，因为他在受苦难，而并非因为他是我的什么朋友或伙伴，或者是我以为他能有一天怀着感激之情来报答我。现在没有时间来推理、拿问题来拖延时间了；他是一个人；凡是人所遭遇的，我也都会碰到。”那么又将如何呢？这时候他就把自己的作为——以其不变性，同时也由于它那普遍的适用性——维持在人性中的善意的最高基础之上，并且那是极为崇高的。</p>
<p>（四）</p>
<p>娴于辞令是优美的，而深思的缄默则是崇高的。</p>
<p>（五）</p>
<p>他不能忍受恶意的侮辱，他在自己高贵的胸中呼吸着自由。</p>
<p>（六）</p>
<p>他（指激动型的人）的行为是造作的。他必须懂得掌握各式各样的立场，一边从旁观者们各种不同的地位来判断他自己的外表。因为他很少问一问他自己是什么，而只是问他表现出来的是什么。……他的善意乃是礼貌，他的敬意乃是仪式，他的爱则是在向别人讨好的奉承。</p>
<p>（七）</p>
<p>现在，习惯上总是只把能向我们更粗鄙的感受提供满足的东西称之为<strong>有用的</strong>，亦即那些能使我们饮食丰盛、衣着和居室器用奢侈以及宴客浪费的东西；虽则我看不出为什么我们最活跃的感情所经常愿望着的那一切东西，就不应该同样被算作是有用的东西。<em>然而一切若是都采用这种尺度的话，那么一个被**</em>自利<em>**所左右的人，就必定是一个在有关美妙的情趣方面我们所绝对无法与之理论的人了。</em></p>
<p>（八）</p>
<p>把自己最可爱的自我定位在眼前，作为是自己努力的唯一参照点，并且力图使一切都以<strong>自利</strong>为轴心而转动的人，这种人乃是<strong>最大多数</strong>。<em>在这一点上是不可能有任何不利的，因为这种人乃是最勤奋的、最守秩序的和最谨慎的，他们给予了全体以支撑和稳固，从而他们就无意之中成为对公众有利的，这就创造了必要的所需并提供了基础，使得一些更美好的灵魂得以发扬美和和谐。</em></p>
<p>第八部分读完之后，感慨道：存在即合理，常怀感恩心。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>今天读了康德《论优美感和崇高感》的第二节《论人类的崇高与优美的一般性质》，深感哲学是崇高的，音乐是优美的。书中这一节有许多地方写得很精彩，作个摘抄。</p>
<p>（一）</p>
<p><em>因而真正的德行只能是根植于原则之上，这些原则越是普遍，则它们也就越崇高和越高贵。</em>这些原则不是思辨的规律而是一种感觉的意识，它就活在每个人的胸中而且它扩张到远远超出了同情和殷勤的特殊基础之外。我相信，如果我说它就是<strong>对人性之美和价值的感觉</strong>，那么我就概括了它的全部。前者乃是普遍友好的基础；后者则是普遍敬意的基础。而当这种感觉在一个人的心中达到了最大的完满性的时候，那么这个人就确实该爱他自己和尊重他自己，——但这是仅就他乃是他那博大而高贵的感觉所扩及于一切人之中的一个人而言。唯有当一个人使他自己的品性服从与如此之广播的品性的时候，我们善良的动机才能成比例地加以运用，并且会完成成其为德行美的那种高贵的形态。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="哲学" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="康德" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%BA%B7%E5%BE%B7/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[论什么才是一篇文章的价值]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/11/13/on-what-is-the-value-of-an-article/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/11/13/on-what-is-the-value-of-an-article/</id>
    <published>2015-11-13T09:57:31.000Z</published>
    <updated>2015-11-13T10:35:10.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>一篇好的文章，首先要做到语言通达晓畅。这是最基本的，但可不必达到妙语连珠、文辞华丽之地步。文章能把作者的观点鲜明地表达出来，读者可以清晰明白地知道文章背后作者的写作意图和思想观点即可。</p>
<p>在语言通畅的基础之上，简明扼要，所言有理有据是重要的。所述观点和思路清晰的一个重要标准就是，能否用最简洁的语言将所要表达的观点阐述明白。如果一篇文章看似气势宏大，但是长篇赘述，思绪不清，冗杂重复，那么即使写得多么富有文采，都不能称为一篇好文章。作者写出自己的观点之后，便可举例说明，陈述支撑自己观点的理据，必须有理有据，逻辑清晰，方可使人信服。</p>
<a id="more"></a>
<p>最后，一篇好的文章是要能够引起争议和反思的。作者在写文章的时候，可能只从自身出发，表达自己的立场和看法，前后文不相互矛盾，能逐层递进地阐明自己的观点，自圆其说，这样并非是不妥的。因为作者可以不必去考虑读文章的人会怎么看待文中的观点或有怎样褒贬的评价的，作者只须关注他所写的内容即可，评价是读者的事。每一篇文章总会有人赞同有人反对，好文章应该要能够引起大家的讨论，有讨论说明有人关注和重视这篇文章。赞同的人或者反对的人，都能在讨论与思索中产生新的见解和看法，反观现实生活，那么，这篇文章的价值也在这个探讨的过程中升华和凸显出来了。</p>
<hr>
<p>这两天读了几篇胡适先生和林语堂先生的文章，看到他们就同一个问题——如何对待西洋文明——的不同看法和撰文探讨，虽然时光迥异，但是却引发了我对先进社会的观察和反思。</p>
<p>我并不很赞同他们文章的一些陈述和观点，但是这并不妨碍他们所作是好的文章。因为在他们的时代，看世界的角度和我们不同，他们文章的语言精练通畅，有理有据，层层递进，论述清晰，并富于感召力，能引起读者思考，实为有价值的文章。</p>
<p>读后我在书中写下了许多感想，并思索着何为一篇好文章，遂作此小文，与君探讨。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/b5833ec5c43c9e2f88511b44c5b2f0de.JPG" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>一篇好的文章，首先要做到语言通达晓畅。这是最基本的，但可不必达到妙语连珠、文辞华丽之地步。文章能把作者的观点鲜明地表达出来，读者可以清晰明白地知道文章背后作者的写作意图和思想观点即可。</p>
<p>在语言通畅的基础之上，简明扼要，所言有理有据是重要的。所述观点和思路清晰的一个重要标准就是，能否用最简洁的语言将所要表达的观点阐述明白。如果一篇文章看似气势宏大，但是长篇赘述，思绪不清，冗杂重复，那么即使写得多么富有文采，都不能称为一篇好文章。作者写出自己的观点之后，便可举例说明，陈述支撑自己观点的理据，必须有理有据，逻辑清晰，方可使人信服。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="反思" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%8F%8D%E6%80%9D/"/>
    
      <category term="阅读" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[追风的树苗]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/11/12/a-wind-chase-sapling/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/11/12/a-wind-chase-sapling/</id>
    <published>2015-11-12T12:05:45.000Z</published>
    <updated>2015-11-12T13:22:20.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>很久很久以前<br>高高的大树顶端 有个小小的嫩芽<br>嫩芽迎着轻柔的风摇曳<br>风绕着嫩芽起舞</p>
<p>大树欢快地笑着<br>溪水潺潺地流淌<br>白云躺在蓝天上自由地飘</p>
<p>嫩芽落地生根<br>积蓄微弱的力量<br>破土成为树苗<br>微风轻轻拂过<br>树苗微微招手</p>
<p>树苗一日日长高<br>微风一天天相伴<br>日升日落<br>春去秋来</p>
<a id="more"></a>
<p>一日<br>潮汐紊乱<br>物换星移<br>大地震颤<br>冰雪交加<br>万物希声</p>
<p>当一切重归平静<br>树苗依旧<br>微风却已不在<br>无影无踪</p>
<p>树苗努力生长<br>它想<br>只要我长成苍天大树<br>定可感受到久违高空的轻风</p>
<p>树叶绿了又黄<br>枯枝又逢春意</p>
<p>树苗已成大树<br>却依旧不见轻风的踪影<br>杳无音讯<br>无迹可寻</p>
<p>大树努力生长<br>它想<br>也许再长高哪怕一毫米<br>就可以感受到轻柔的微风<br>我不能放弃</p>
<p>晴空闪过一道霹雳<br>折断了大树顶端的枝叶<br>追风复又渺茫</p>
<p>树叶绿了又黄<br>枯枝再添新绿</p>
<p>终于 只差最后一毫米<br>骤然 浓云密布<br>遮天蔽日<br>天公怒吼<br>狂风咆哮</p>
<p>啊 这是风啊<br>久违的风<br>竟以这种狂怒的方式<br>与当年的树苗重逢</p>
<p>大树在狂风中尽情歌唱<br>但愿这狂风<br>愿这狂风<br>永不停歇</p>
<hr>
<p>“我从远方赶来，赴你一面之约……”<br><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/3c8c198d56e7d946fb3a012d28dee397.JPG" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>很久很久以前<br>高高的大树顶端 有个小小的嫩芽<br>嫩芽迎着轻柔的风摇曳<br>风绕着嫩芽起舞</p>
<p>大树欢快地笑着<br>溪水潺潺地流淌<br>白云躺在蓝天上自由地飘</p>
<p>嫩芽落地生根<br>积蓄微弱的力量<br>破土成为树苗<br>微风轻轻拂过<br>树苗微微招手</p>
<p>树苗一日日长高<br>微风一天天相伴<br>日升日落<br>春去秋来</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="生活" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[小球的飞行梦想]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/11/08/a-little-ball's-flying-dream/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/11/08/a-little-ball's-flying-dream/</id>
    <published>2015-11-08T13:10:09.000Z</published>
    <updated>2015-11-08T13:40:33.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近，高尔夫打得比较少，上周末老张来，我们一起去打了，很放松，很开心。</p>
<p>今天傍晚，我独自来到高尔夫练习场（Golf Driving Range）挥杆击球。傍晚的天空被夕阳染得通红，很美。今天的状态不错，大部分的球都飞得又高又远，击球的声音也很清脆明快。看着小球飞出去的弧线，心情也跟着飞扬起来。</p>
<p>我想，正如我们都有梦想，小球也有它的飞行梦想吧。我的梦想还有些遥远，缺少启动的资本，但我眼下能做的，就是助力小球起飞，“不抬头，不发力，不着急”，低头认真打好每一个球，让小球的飞行梦想成真。</p>
<p>打完球，我心情很好的同时，也很珍惜这美好的时光。前几天看完的《安妮日记》，我印象深刻的是，安妮关在秘密小屋里，反复渴望着能再走到大自然中，享受阳光，自由呼吸。好好珍惜生活，不要当美好逝去的时候才追悔莫及，不要当习以为常的日子变为遥不可及的奢侈时才叹息没有把握好生命里的每一个当下。</p>
<a id="more"></a>
<hr>
<p>附一张帅帅的老张挥杆照。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/0d2013df2b55e956ebbfbbbe9a5bf4c5.jpg" alt=""></p>
<p>还有一张今天下午的美丽天空和绿色草地。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/48477fa2e5e643956dc1d6d22299ce7c.jpg" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>最近，高尔夫打得比较少，上周末老张来，我们一起去打了，很放松，很开心。</p>
<p>今天傍晚，我独自来到高尔夫练习场（Golf Driving Range）挥杆击球。傍晚的天空被夕阳染得通红，很美。今天的状态不错，大部分的球都飞得又高又远，击球的声音也很清脆明快。看着小球飞出去的弧线，心情也跟着飞扬起来。</p>
<p>我想，正如我们都有梦想，小球也有它的飞行梦想吧。我的梦想还有些遥远，缺少启动的资本，但我眼下能做的，就是助力小球起飞，“不抬头，不发力，不着急”，低头认真打好每一个球，让小球的飞行梦想成真。</p>
<p>打完球，我心情很好的同时，也很珍惜这美好的时光。前几天看完的《安妮日记》，我印象深刻的是，安妮关在秘密小屋里，反复渴望着能再走到大自然中，享受阳光，自由呼吸。好好珍惜生活，不要当美好逝去的时候才追悔莫及，不要当习以为常的日子变为遥不可及的奢侈时才叹息没有把握好生命里的每一个当下。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="高尔夫" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E9%AB%98%E5%B0%94%E5%A4%AB/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[递归的世界]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/11/04/recursive-world/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/11/04/recursive-world/</id>
    <published>2015-11-04T02:11:07.000Z</published>
    <updated>2015-11-04T03:24:03.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨晚读完了《天才在左，疯子在右》，个人极力<strong>不推荐</strong>大家阅读这本书，注意是不推荐，因为它是危险的，书中的思想深究下去可能会让人产生幻觉。</p>
<p>不可否认，书中为我们看待生活着的这个世界提供了许多新颖的视角，有许多内容都能引起我们思考。我在阅读时，就无数次地停下来想，时间和空间本来是一体的吗？宇宙有多个吗？宇宙是平行存在着的吗？我们所看到的世界是它的本质面貌吗？时间的尽头是什么样的？物质的尽头和宇宙的边界在哪里？对于这些问题的思索，让我陷入了无边的困惑与孤独，那是种仿佛与世人隔绝的孤独感，每当我感受到这种孤独，便会到阳台上吹吹风，看看楼下过往的人，他们让我感到踏实。当我的承受能力和辨析能力即将达到一个饱和点时，我会用理性中止这个过程，迫使自己停下来。我想，精神病人也许就是未能在这样的时刻停止，冲破了正常思维和心智的边界，进入了与我们不同的另一个世界吧。</p>
<a id="more"></a>
<p>昨晚，我在看书时思索着“递归”这个概念，最早是从计算机编程中听到的：程序调用自身的编程技巧称为递归（recursion）。我们生活的世界上有许许多多的递归，如果我们留心一下身边的事物，会发现递归几乎无处不在。</p>
<p>自然界中的递归。比如一棵树，它的树干是我们容易看到的，如果我们再细看树干上分叉出来的树枝，会发现它的结构、比例与树干很像，树枝上再分叉出更细小的枝桠，这枝桠的结构、比例也与树枝、树干很像，如此类推下去，就是一棵树上的递归现象。这其中包含着数学中分形几何学的思想，分形几何学的基本思想是：客观事物具有自相似的层次结构，局部与整体在形态、功能、信息、时间、空间等方面具有统计意义上的相似性，称为自相似性。又如，一块磁铁中的每一部分都像整体一样具有南北两极，不断分割下去，每一部分都具有和整体磁铁相同的磁场。这种自相似的层次结构，适当的放大或缩小几何尺寸，整个结构不变。这有点微观中反映宏观、一滴水中看到整个世界的意思。这本书中还说到自然界中生物的分形与微缩，人的手有五个指头，其实是头、双臂、双腿的微缩版，鸟的爪子有四个脚趾，对应到它们停在树枝上时（收起翅膀），露在外面的明显的有头、尾巴、两只腿，等等。这也是一定程度上的递归吧。</p>
<p>语言的递归。我越来越对语言感兴趣，一种语言最早是由一些字符创造出来，暂且不管它又可细分为符号语言和象形语言。我们就想，一堆字符，被大家所接受和公认，慢慢累积，越来越多的字符，就成为了一种语言，适用于一方土地上居住的人。字符创造出来，又可以由字符组成一个个词语，词语再组成一个个句子，句子再组成一个个段落，段落再组成一篇篇文章，文章再组成一本本书，书再组成一个个系列、体系。这个过程多么神奇，人创造出语言，语言本身又可以创造和表达出许许多多的内容，反过来帮助人类沟通和交流。计算机程序也类似，一种编程语言最早被创立出来，它的核心部分由许多字符和表达式构成，在核心的基础上，进而可以用这些字符和表达式来写出许许多多能够帮助我们达到预期目的的程序代码段。有些程序语言的解释器和编译器就是用这种语言本身来写的，也就是说，一种语言用它自己创造出了一套解释它自己的程序，让计算机底层的硬件能够知道这种语言在说什么，进而执行相应操作，实现了人和计算机之间的“对话”和交互。语言的产生就是伟大和奇特的过程，加之语言又利用它本身创造出许许多多有价值的东西来，这也是一种递归吧。</p>
<p>思维的递归。我们的思维，本质上是大脑神经元之间传输着的化学物质和弱电信号，这些物质的东西最终是如何形成我们的思维呢？这个问题我不知道答案。我只是在想，我现在在写下这些文字的时候，都是用我的思维在思考着、搜索着，凭借我的阅历和经验来想着要写些什么，这一切却又始终都是我的思维罢了，逃不过它们还是我的大脑神经元之间的化学物质和电信号，它们始终还是物质的，本质上还在我的大脑里。我的这个想法是受到书中一篇名为《物质的尽头》的文章而引起的，我们的思维和精神始终是依赖于物质的，脱离了物质的、物质尽头的精神是什么呢？我无从知晓。昨晚在对思维的递归的思索中，我陷入了无限困惑，而我关于这方面的探寻却可能适可而止，因为这样的思索在我看来是危险的，它仿佛是一个深渊，是一个黑洞，追究下去将无法挣脱。</p>
<p>关于递归的思考，本来我还想到了其他的几个方面，但是就在我找纸笔来捕捉灵感的七秒钟内，好几个方面闪瞬即逝，丢失在我的潜意识里，找不到了。</p>
<p>我将博览群书，又将适时让思维停下。我们活着本来就是一个奇迹，世界上未知的东西太多了，我只愿知道我该知道的就好，我不可能解开心中所有的疑惑，毕竟我只是一个普通人。我拥有的美好东西很多，我爱的人和爱我的人，我的好朋友们，温暖的阳光，美妙的音乐，香浓的咖啡，我可以自在地阅读，我可以尽情地写作，我可以对一切事物保持“人生若只如初见”般的好奇心和热情。</p>
<hr>
<p>下面的两张图是我从《A Film About Coffee》中截出来的，种咖啡豆的人，他们忙碌了大半辈子，第一次喝到自己种的咖啡豆泡出来的咖啡时，露出了幸福和朴实的笑容。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/16c9435b9b1d83b04ac04413a1158620.png" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/119fc0d619b69b9e3d67370e541f4e62.png" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>昨晚读完了《天才在左，疯子在右》，个人极力<strong>不推荐</strong>大家阅读这本书，注意是不推荐，因为它是危险的，书中的思想深究下去可能会让人产生幻觉。</p>
<p>不可否认，书中为我们看待生活着的这个世界提供了许多新颖的视角，有许多内容都能引起我们思考。我在阅读时，就无数次地停下来想，时间和空间本来是一体的吗？宇宙有多个吗？宇宙是平行存在着的吗？我们所看到的世界是它的本质面貌吗？时间的尽头是什么样的？物质的尽头和宇宙的边界在哪里？对于这些问题的思索，让我陷入了无边的困惑与孤独，那是种仿佛与世人隔绝的孤独感，每当我感受到这种孤独，便会到阳台上吹吹风，看看楼下过往的人，他们让我感到踏实。当我的承受能力和辨析能力即将达到一个饱和点时，我会用理性中止这个过程，迫使自己停下来。我想，精神病人也许就是未能在这样的时刻停止，冲破了正常思维和心智的边界，进入了与我们不同的另一个世界吧。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="反思" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%8F%8D%E6%80%9D/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
</feed>