<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title><![CDATA[小默的博客]]></title>
  <subtitle><![CDATA[用自由自在的态度，过随遇而安的生活。]]></subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://xmuxiaomo.github.io/"/>
  <updated>2015-11-13T10:35:10.000Z</updated>
  <id>http://xmuxiaomo.github.io/</id>
  
  <author>
    <name><![CDATA[xmuxiaomo]]></name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[论什么才是一篇文章的价值]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/11/13/on-what-is-the-value-of-an-article/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/11/13/on-what-is-the-value-of-an-article/</id>
    <published>2015-11-13T09:57:31.000Z</published>
    <updated>2015-11-13T10:35:10.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>一篇好的文章，首先要做到语言通达晓畅。这是最基本的，但可不必达到妙语连珠、文辞华丽之地步。文章能把作者的观点鲜明地表达出来，读者可以清晰明白地知道文章背后作者的写作意图和思想观点即可。</p>
<p>在语言通畅的基础之上，简明扼要，所言有理有据是重要的。所述观点和思路清晰的一个重要标准就是，能否用最简洁的语言将所要表达的观点阐述明白。如果一篇文章看似气势宏大，但是长篇赘述，思绪不清，冗杂重复，那么即使写得多么富有文采，都不能称为一篇好文章。作者写出自己的观点之后，便可举例说明，陈述支撑自己观点的理据，必须有理有据，逻辑清晰，方可使人信服。</p>
<a id="more"></a>
<p>最后，一篇好的文章是要能够引起争议和反思的。作者在写文章的时候，可能只从自身出发，表达自己的立场和看法，前后文不相互矛盾，能逐层递进地阐明自己的观点，自圆其说，这样并非是不妥的。因为作者可以不必去考虑读文章的人会怎么看待文中的观点或有怎样褒贬的评价的，作者只须关注他所写的内容即可，评价是读者的事。每一篇文章总会有人赞同有人反对，好文章应该要能够引起大家的讨论，有讨论说明有人关注和重视这篇文章。赞同的人或者反对的人，都能在讨论与思索中产生新的见解和看法，反观现实生活，那么，这篇文章的价值也在这个探讨的过程中升华和凸显出来了。</p>
<hr>
<p>这两天读了几篇胡适先生和林语堂先生的文章，看到他们就同一个问题——如何对待西洋文明——的不同看法和撰文探讨，虽然时光迥异，但是却引发了我对先进社会的观察和反思。</p>
<p>我并不很赞同他们文章的一些陈述和观点，但是这并不妨碍他们所作是好的文章。因为在他们的时代，看世界的角度和我们不同，他们文章的语言精练通畅，有理有据，层层递进，论述清晰，并富于感召力，能引起读者思考，实为有价值的文章。</p>
<p>读后我在书中写下了许多感想，并思索着何为一篇好文章，遂作此小文，与君探讨。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/b5833ec5c43c9e2f88511b44c5b2f0de.JPG" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>一篇好的文章，首先要做到语言通达晓畅。这是最基本的，但可不必达到妙语连珠、文辞华丽之地步。文章能把作者的观点鲜明地表达出来，读者可以清晰明白地知道文章背后作者的写作意图和思想观点即可。</p>
<p>在语言通畅的基础之上，简明扼要，所言有理有据是重要的。所述观点和思路清晰的一个重要标准就是，能否用最简洁的语言将所要表达的观点阐述明白。如果一篇文章看似气势宏大，但是长篇赘述，思绪不清，冗杂重复，那么即使写得多么富有文采，都不能称为一篇好文章。作者写出自己的观点之后，便可举例说明，陈述支撑自己观点的理据，必须有理有据，逻辑清晰，方可使人信服。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="反思" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%8F%8D%E6%80%9D/"/>
    
      <category term="阅读" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[追风的树苗]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/11/12/a-wind-chase-sapling/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/11/12/a-wind-chase-sapling/</id>
    <published>2015-11-12T12:05:45.000Z</published>
    <updated>2015-11-12T13:22:20.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>很久很久以前<br>高高的大树顶端 有个小小的嫩芽<br>嫩芽迎着轻柔的风摇曳<br>风绕着嫩芽起舞</p>
<p>大树欢快地笑着<br>溪水潺潺地流淌<br>白云躺在蓝天上自由地飘</p>
<p>嫩芽落地生根<br>积蓄微弱的力量<br>破土成为树苗<br>微风轻轻拂过<br>树苗微微招手</p>
<p>树苗一日日长高<br>微风一天天相伴<br>日升日落<br>春去秋来</p>
<a id="more"></a>
<p>一日<br>潮汐紊乱<br>物换星移<br>大地震颤<br>冰雪交加<br>万物希声</p>
<p>当一切重归平静<br>树苗依旧<br>微风却已不在<br>无影无踪</p>
<p>树苗努力生长<br>它想<br>只要我长成苍天大树<br>定可感受到久违高空的轻风</p>
<p>树叶绿了又黄<br>枯枝又逢春意</p>
<p>树苗已成大树<br>却依旧不见轻风的踪影<br>杳无音讯<br>无迹可寻</p>
<p>大树努力生长<br>它想<br>也许再长高哪怕一毫米<br>就可以感受到轻柔的微风<br>我不能放弃</p>
<p>晴空闪过一道霹雳<br>折断了大树顶端的枝叶<br>追风复又渺茫</p>
<p>树叶绿了又黄<br>枯枝再添新绿</p>
<p>终于 只差最后一毫米<br>骤然 浓云密布<br>遮天蔽日<br>天公怒吼<br>狂风咆哮</p>
<p>啊 这是风啊<br>久违的风<br>竟以这种狂怒的方式<br>与当年的树苗重逢</p>
<p>大树在狂风中尽情歌唱<br>但愿这狂风<br>愿这狂风<br>永不停歇</p>
<hr>
<p>“我从远方赶来，赴你一面之约……”<br><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/3c8c198d56e7d946fb3a012d28dee397.JPG" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>很久很久以前<br>高高的大树顶端 有个小小的嫩芽<br>嫩芽迎着轻柔的风摇曳<br>风绕着嫩芽起舞</p>
<p>大树欢快地笑着<br>溪水潺潺地流淌<br>白云躺在蓝天上自由地飘</p>
<p>嫩芽落地生根<br>积蓄微弱的力量<br>破土成为树苗<br>微风轻轻拂过<br>树苗微微招手</p>
<p>树苗一日日长高<br>微风一天天相伴<br>日升日落<br>春去秋来</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="生活" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[小球的飞行梦想]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/11/08/a-little-ball's-flying-dream/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/11/08/a-little-ball's-flying-dream/</id>
    <published>2015-11-08T13:10:09.000Z</published>
    <updated>2015-11-08T13:40:33.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近，高尔夫打得比较少，上周末老张来，我们一起去打了，很放松，很开心。</p>
<p>今天傍晚，我独自来到高尔夫练习场（Golf Driving Range）挥杆击球。傍晚的天空被夕阳染得通红，很美。今天的状态不错，大部分的球都飞得又高又远，击球的声音也很清脆明快。看着小球飞出去的弧线，心情也跟着飞扬起来。</p>
<p>我想，正如我们都有梦想，小球也有它的飞行梦想吧。我的梦想还有些遥远，缺少启动的资本，但我眼下能做的，就是助力小球起飞，“不抬头，不发力，不着急”，低头认真打好每一个球，让小球的飞行梦想成真。</p>
<p>打完球，我心情很好的同时，也很珍惜这美好的时光。前几天看完的《安妮日记》，我印象深刻的是，安妮关在秘密小屋里，反复渴望着能再走到大自然中，享受阳光，自由呼吸。好好珍惜生活，不要当美好逝去的时候才追悔莫及，不要当习以为常的日子变为遥不可及的奢侈时才叹息没有把握好生命里的每一个当下。</p>
<a id="more"></a>
<hr>
<p>附一张帅帅的老张挥杆照。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/0d2013df2b55e956ebbfbbbe9a5bf4c5.jpg" alt=""></p>
<p>还有一张今天下午的美丽天空和绿色草地。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/48477fa2e5e643956dc1d6d22299ce7c.jpg" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>最近，高尔夫打得比较少，上周末老张来，我们一起去打了，很放松，很开心。</p>
<p>今天傍晚，我独自来到高尔夫练习场（Golf Driving Range）挥杆击球。傍晚的天空被夕阳染得通红，很美。今天的状态不错，大部分的球都飞得又高又远，击球的声音也很清脆明快。看着小球飞出去的弧线，心情也跟着飞扬起来。</p>
<p>我想，正如我们都有梦想，小球也有它的飞行梦想吧。我的梦想还有些遥远，缺少启动的资本，但我眼下能做的，就是助力小球起飞，“不抬头，不发力，不着急”，低头认真打好每一个球，让小球的飞行梦想成真。</p>
<p>打完球，我心情很好的同时，也很珍惜这美好的时光。前几天看完的《安妮日记》，我印象深刻的是，安妮关在秘密小屋里，反复渴望着能再走到大自然中，享受阳光，自由呼吸。好好珍惜生活，不要当美好逝去的时候才追悔莫及，不要当习以为常的日子变为遥不可及的奢侈时才叹息没有把握好生命里的每一个当下。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="高尔夫" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E9%AB%98%E5%B0%94%E5%A4%AB/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[递归的世界]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/11/04/recursive-world/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/11/04/recursive-world/</id>
    <published>2015-11-04T02:11:07.000Z</published>
    <updated>2015-11-04T03:24:03.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨晚读完了《天才在左，疯子在右》，个人极力<strong>不推荐</strong>大家阅读这本书，注意是不推荐，因为它是危险的，书中的思想深究下去可能会让人产生幻觉。</p>
<p>不可否认，书中为我们看待生活着的这个世界提供了许多新颖的视角，有许多内容都能引起我们思考。我在阅读时，就无数次地停下来想，时间和空间本来是一体的吗？宇宙有多个吗？宇宙是平行存在着的吗？我们所看到的世界是它的本质面貌吗？时间的尽头是什么样的？物质的尽头和宇宙的边界在哪里？对于这些问题的思索，让我陷入了无边的困惑与孤独，那是种仿佛与世人隔绝的孤独感，每当我感受到这种孤独，便会到阳台上吹吹风，看看楼下过往的人，他们让我感到踏实。当我的承受能力和辨析能力即将达到一个饱和点时，我会用理性中止这个过程，迫使自己停下来。我想，精神病人也许就是未能在这样的时刻停止，冲破了正常思维和心智的边界，进入了与我们不同的另一个世界吧。</p>
<a id="more"></a>
<p>昨晚，我在看书时思索着“递归”这个概念，最早是从计算机编程中听到的：程序调用自身的编程技巧称为递归（recursion）。我们生活的世界上有许许多多的递归，如果我们留心一下身边的事物，会发现递归几乎无处不在。</p>
<p>自然界中的递归。比如一棵树，它的树干是我们容易看到的，如果我们再细看树干上分叉出来的树枝，会发现它的结构、比例与树干很像，树枝上再分叉出更细小的枝桠，这枝桠的结构、比例也与树枝、树干很像，如此类推下去，就是一棵树上的递归现象。这其中包含着数学中分形几何学的思想，分形几何学的基本思想是：客观事物具有自相似的层次结构，局部与整体在形态、功能、信息、时间、空间等方面具有统计意义上的相似性，称为自相似性。又如，一块磁铁中的每一部分都像整体一样具有南北两极，不断分割下去，每一部分都具有和整体磁铁相同的磁场。这种自相似的层次结构，适当的放大或缩小几何尺寸，整个结构不变。这有点微观中反映宏观、一滴水中看到整个世界的意思。这本书中还说到自然界中生物的分形与微缩，人的手有五个指头，其实是头、双臂、双腿的微缩版，鸟的爪子有四个脚趾，对应到它们停在树枝上时（收起翅膀），露在外面的明显的有头、尾巴、两只腿，等等。这也是一定程度上的递归吧。</p>
<p>语言的递归。我越来越对语言感兴趣，一种语言最早是由一些字符创造出来，暂且不管它又可细分为符号语言和象形语言。我们就想，一堆字符，被大家所接受和公认，慢慢累积，越来越多的字符，就成为了一种语言，适用于一方土地上居住的人。字符创造出来，又可以由字符组成一个个词语，词语再组成一个个句子，句子再组成一个个段落，段落再组成一篇篇文章，文章再组成一本本书，书再组成一个个系列、体系。这个过程多么神奇，人创造出语言，语言本身又可以创造和表达出许许多多的内容，反过来帮助人类沟通和交流。计算机程序也类似，一种编程语言最早被创立出来，它的核心部分由许多字符和表达式构成，在核心的基础上，进而可以用这些字符和表达式来写出许许多多能够帮助我们达到预期目的的程序代码段。有些程序语言的解释器和编译器就是用这种语言本身来写的，也就是说，一种语言用它自己创造出了一套解释它自己的程序，让计算机底层的硬件能够知道这种语言在说什么，进而执行相应操作，实现了人和计算机之间的“对话”和交互。语言的产生就是伟大和奇特的过程，加之语言又利用它本身创造出许许多多有价值的东西来，这也是一种递归吧。</p>
<p>思维的递归。我们的思维，本质上是大脑神经元之间传输着的化学物质和弱电信号，这些物质的东西最终是如何形成我们的思维呢？这个问题我不知道答案。我只是在想，我现在在写下这些文字的时候，都是用我的思维在思考着、搜索着，凭借我的阅历和经验来想着要写些什么，这一切却又始终都是我的思维罢了，逃不过它们还是我的大脑神经元之间的化学物质和电信号，它们始终还是物质的，本质上还在我的大脑里。我的这个想法是受到书中一篇名为《物质的尽头》的文章而引起的，我们的思维和精神始终是依赖于物质的，脱离了物质的、物质尽头的精神是什么呢？我无从知晓。昨晚在对思维的递归的思索中，我陷入了无限困惑，而我关于这方面的探寻却可能适可而止，因为这样的思索在我看来是危险的，它仿佛是一个深渊，是一个黑洞，追究下去将无法挣脱。</p>
<p>关于递归的思考，本来我还想到了其他的几个方面，但是就在我找纸笔来捕捉灵感的七秒钟内，好几个方面闪瞬即逝，丢失在我的潜意识里，找不到了。</p>
<p>我将博览群书，又将适时让思维停下。我们活着本来就是一个奇迹，世界上未知的东西太多了，我只愿知道我该知道的就好，我不可能解开心中所有的疑惑，毕竟我只是一个普通人。我拥有的美好东西很多，我爱的人和爱我的人，我的好朋友们，温暖的阳光，美妙的音乐，香浓的咖啡，我可以自在地阅读，我可以尽情地写作，我可以对一切事物保持“人生若只如初见”般的好奇心和热情。</p>
<hr>
<p>下面的两张图是我从《A Film About Coffee》中截出来的，种咖啡豆的人，他们忙碌了大半辈子，第一次喝到自己种的咖啡豆泡出来的咖啡时，露出了幸福和朴实的笑容。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/16c9435b9b1d83b04ac04413a1158620.png" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/119fc0d619b69b9e3d67370e541f4e62.png" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>昨晚读完了《天才在左，疯子在右》，个人极力<strong>不推荐</strong>大家阅读这本书，注意是不推荐，因为它是危险的，书中的思想深究下去可能会让人产生幻觉。</p>
<p>不可否认，书中为我们看待生活着的这个世界提供了许多新颖的视角，有许多内容都能引起我们思考。我在阅读时，就无数次地停下来想，时间和空间本来是一体的吗？宇宙有多个吗？宇宙是平行存在着的吗？我们所看到的世界是它的本质面貌吗？时间的尽头是什么样的？物质的尽头和宇宙的边界在哪里？对于这些问题的思索，让我陷入了无边的困惑与孤独，那是种仿佛与世人隔绝的孤独感，每当我感受到这种孤独，便会到阳台上吹吹风，看看楼下过往的人，他们让我感到踏实。当我的承受能力和辨析能力即将达到一个饱和点时，我会用理性中止这个过程，迫使自己停下来。我想，精神病人也许就是未能在这样的时刻停止，冲破了正常思维和心智的边界，进入了与我们不同的另一个世界吧。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="反思" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%8F%8D%E6%80%9D/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[古人说]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/11/01/the-ancients-said/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/11/01/the-ancients-said/</id>
    <published>2015-11-01T15:49:12.000Z</published>
    <updated>2015-11-02T15:06:57.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近在看《天才在左，疯子在右》这本书，感觉精神病人并不是我们通常所想的那样疯疯癫癫，虽然不排除他们中确实有许多疯疯癫癫的人。天才和疯子之间的界限是不明显的，这并不是说天才都好像疯子一样，但他们可能会为了某个自己感兴趣的方向像疯子一样疯狂地探寻。而疯子呢，他们当中有许多人在某一方面有着惊人的思考和执着的追求，可以说他们在那个特有的方面，是不亚于天才的。这本书中的疯子们有很多新奇的想法，他们所想的和所观察的也许是我们熟视无睹的事物，他们以自己独有的方式在提醒着我们：世界并不仅仅是我们一贯认为的样子，我们还可以从许许多多其他的视角来重新审视自己的生活着的世界。我觉得他们中许多人的行动在我们看来也许是疯的，但他们的精神并不疯，他们只是比我们思考得更进一步，他们只是和我们大多数的人有着不一样的世界观，他们只是作为为数不多的“天才”而被我们孤立开来对待。他们的许多观点不能为我们的普世价值所接纳，而与此同时，他们围绕自己的价值观而建立起来的严密逻辑又是我们无法解释也无法推翻的，他们的思维精确到令我们无法找到漏洞和破障。于是，无奈之下的我们只好把占少数的他们孤立开，并定义为精神病人，进而建立起高墙，牢狱般囚禁了他们的肉体。而他们的精神高度，却在这本书的一个个例子中，一句句对话里，表露无遗，这许许多多的思想和理念，闪耀出稀世的智慧光芒。也许他们就像提出“日心说”的哥白尼，像主张无神论和言论自由的苏格拉底，像无数反抗的最初发起者一样，被无情和无知的主流镇压下去，但他们所追求和探索的他们心中的真理却未必不是真理。引用书中的一句话：“有些现象，如果用已知的各种科学、各种知识都不能解释的话，那么对于剩下的那些解释，不要看表面是否很荒谬或者离奇，都要学会去尊重。因为那很可能就是真正的答案。”</p>
<a id="more"></a>
<p>我发现中国的词语很奇特，同一个事情，正面的好话自不必多说，其反面也往往有许多说辞可以加以美化。生活困难的时候，我们说“苦中作乐”、“知足常乐”；不如别人聪明的时候，我们说“大智若愚”、“大器晚成”；遭遇曲折的时候，我们说“失败乃成功之母”、“好事多磨”。诸如此类的例子不胜枚举，可见我们人类，总可以在不如意的时候用许多成语、俗语和古人说的话来调节自己，寻得心灵的慰藉。我很喜欢这些用于美化困境的语句，它们能给我们以处世的智慧。</p>
<p>不过，近来，我发现自己好像陷入了“古人说”的困境。当控制欲很强的人要以命令式的口吻给我建议，而这个建议在我听了之后又与我的价值观相左时，我的心里当然是不会接受的，因为别人可以给建议，而且可以反复给我这个建议，但是决定接受与否的选择权在我。虽然他们觉得这个建议是对的，但是“己所欲，施于人”的做法是不完全妥当的，因为一个建议在甲看来是好的，但是在乙却未必就是好的。每当我想让给我建议的人反观他自己所给的建议时，我便会想到古人说“己所不欲，勿施于人”，因为我这么做的话，就是将我所不愿意接纳、我所不认同的做法加还到了对方身上，那么我与对方又有何异？所以我会像古人一样克己，自律，不将自己的观点强加于人，不会要求对方该做什么、不该做什么，我不会要求对方不要再给我这样的建议，因为我已经决定了，我有自己的原则。我可以不同意对方的说法，但我誓死捍卫对方说话的权利。我可以选择不听取对方的建议，正如对方可以选择执着地给出他的建议。在这个过程中，我们都是自由的，我们都在自由地作出自己的选择，不同在于，对方行使的自由在一定程度上干涉和跨越了我的自由范围，而我所行使的自由并不侵犯对方的自由边界。我国古人说“己所不欲，勿施于人”，西方古人说“人各自由，而以他人之自由为界”，二者要表达的意思在实质上是相同的。</p>
<p>我很想给欲将自己的世界观强加给他人的人以忠告和建议，却又觉得人身为自由平等的高等动物，我不必要也没有资格指导他们该做什么、不该做什么，做什么较好、不做什么较好，我总记得古人说的话，我总以“古人说”约束自己，我总想只做好自己，而不指摘和要求他人，我总想凡事求诸己，遇事先反观自心，一切从自身、内在找原因，而不要草草归因外在。“静坐常思己过，闲谈莫论人非”，而我内心又多么希望那些迫切希望给出自己建议的人、那些迫切希望表达自己观点的人、那些迫切希望以自己的经验教导他人的人，也能这么想、这么做。可我也仅仅是在心里有这种希望而已，我想，我所能做的，就是不辩解，不抱怨，努力做好自己，平和自然，不卑不亢，让安静散发出力量，让“正己”散发出微光，只要静静散发，这样就好。</p>
<p>这些话我从没有说出来，但却是我心里所想的。我这么想，并不是自我感觉比谁高出一等，并不是有多么高尚，并不见得我的修养就有多高，我只觉得这是人之所以为人的最基本的准则，我只是内心真诚地希望人人都能“严于律己，宽于待人”，遇事先反观自身。倘若果真能有这样的一天，也许这个世界上会少一些不经大脑的废话，多一些实干，少一些物欲，多一些精神世界的探寻，少一些被现实束缚与桎梏的灵魂，多一些勇于追梦的心，少一些磕磕碰碰，多一些和谐的礼让，少一些满腹牢骚的抱怨，多一些将心比心的理解，少一些嘈杂，把留出的空间都用来放置“安静”吧。</p>
<hr>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/bbb80c070825c4245527ed1ce0c81727.jpg" alt=""><br><em>上图是今天参加第三届厦门谷歌开发者大会，在厦门工学院拍摄。</em></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>最近在看《天才在左，疯子在右》这本书，感觉精神病人并不是我们通常所想的那样疯疯癫癫，虽然不排除他们中确实有许多疯疯癫癫的人。天才和疯子之间的界限是不明显的，这并不是说天才都好像疯子一样，但他们可能会为了某个自己感兴趣的方向像疯子一样疯狂地探寻。而疯子呢，他们当中有许多人在某一方面有着惊人的思考和执着的追求，可以说他们在那个特有的方面，是不亚于天才的。这本书中的疯子们有很多新奇的想法，他们所想的和所观察的也许是我们熟视无睹的事物，他们以自己独有的方式在提醒着我们：世界并不仅仅是我们一贯认为的样子，我们还可以从许许多多其他的视角来重新审视自己的生活着的世界。我觉得他们中许多人的行动在我们看来也许是疯的，但他们的精神并不疯，他们只是比我们思考得更进一步，他们只是和我们大多数的人有着不一样的世界观，他们只是作为为数不多的“天才”而被我们孤立开来对待。他们的许多观点不能为我们的普世价值所接纳，而与此同时，他们围绕自己的价值观而建立起来的严密逻辑又是我们无法解释也无法推翻的，他们的思维精确到令我们无法找到漏洞和破障。于是，无奈之下的我们只好把占少数的他们孤立开，并定义为精神病人，进而建立起高墙，牢狱般囚禁了他们的肉体。而他们的精神高度，却在这本书的一个个例子中，一句句对话里，表露无遗，这许许多多的思想和理念，闪耀出稀世的智慧光芒。也许他们就像提出“日心说”的哥白尼，像主张无神论和言论自由的苏格拉底，像无数反抗的最初发起者一样，被无情和无知的主流镇压下去，但他们所追求和探索的他们心中的真理却未必不是真理。引用书中的一句话：“有些现象，如果用已知的各种科学、各种知识都不能解释的话，那么对于剩下的那些解释，不要看表面是否很荒谬或者离奇，都要学会去尊重。因为那很可能就是真正的答案。”</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="反思" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%8F%8D%E6%80%9D/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[读《黑客与画家》]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/10/28/hackers-and-painters/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/10/28/hackers-and-painters/</id>
    <published>2015-10-28T00:14:41.000Z</published>
    <updated>2015-10-28T01:11:17.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/fe60e26b82af2d15c79585512b7e6419.jpg" alt=""></p>
<p>Paul Graham的《黑客与画家》这本书，我是2014年4月21日开始读的，那时读了半本，觉得书中的许许多多地方都值得细品，所以读得很慢，每次只读几页，再反思一会儿。之间中断了好长时间没再看，前两天又翻起书架上的这本书，一口气把后半本读完了。</p>
<p>之所以又翻起这本书，是前些天在看《如何创业》的网易公开课时，<a href="http://open.163.com/movie/2014/9/S/M/MA8CUF9DQ_MA8KHG2SM.html" target="_blank" rel="external">第三节</a>看完，觉得演讲者挺幽默的，一查，发现是硅谷创业之父Paul Graham，我立刻联想到自己曾经读过他的文章，于是便回顾了《黑客与画家》这本书的前半部分，并把后续部分读完。不得不说，作者是个睿智的黑客，他的文笔轻松幽默，又充满对既有现象和规则的哲思。他认为黑客与画家最相像，共同之处在于他们都是创作者，与作曲家、建筑师、作家一样，他们都试图创作出优秀的作品。其实，我觉得各行各业上升到一定高度后，都可以成为艺术，都有相通的地方。</p>
<a id="more"></a>
<p>这本书主要讲的还是和计算机、编程相关的内容，许许多多生硬的概念在作者的笔触下变得通俗易懂，有时看到作者描述某个计算机专业术语时，甚至感叹：“学了这么多年计算机，原来它是这个意思啊。”引用Robert Morris对这本书的评论再恰当不过了——“此书将迫使你重新思考计算机编程的本质”。</p>
<hr>
<p>摘抄书中第十四章的最后一篇文章《梦寐以求的编程语言》：</p>
<p>让我们试着描述黑客心目中梦寐以求的语言来为以上内容做个小结。这种语言干净简练，具有最高层次的抽象和互动性，而且很容易装备，可以只用很少的代码就解决常见的问题。不管是什么程序，你真正要写的代码几乎都与你自己的特定设置有关，其他具有普遍性的问题都有现成的函数库可以调用。</p>
<p>这种语言的句法短到令人生疑。你输入的命令中，没有任何一个字母是多余的，甚至用到Shift键的机会也很少。</p>
<p>这种语言的抽象程度很高，使得你可以快速写出一个程序的原型。然后，等到你开始优化的时候，它还提供一个真正出色的性能分析器，告诉你应该重点关注什么地方。你能让多重循环快得难以置信，并且在需要的地方还能直接嵌入字节码。</p>
<p>这种语言有大量优秀的范例可供学习，而且非常符合直觉，你只需花几分钟阅读范例就能领会应该如何使用此种语言。你偶尔才需要查阅操作手册，它本身很薄，里面关于限定条件和例外情况的警告寥寥无几。</p>
<p>这种语言的内核很小，但很强大。各个函数库高度独立，而且和内核一样经过精心设计，它们都能很好地协同工作。语言的每个部分就像精密照相机的各种零件一样完美契合，不需要为了兼容性问题放弃或者保留某些功能。所有函数库的源码都很容易得到。这种语言能够很轻松地与操作系统和用其他语言开发的应用裎序对话。</p>
<p>这种语言以层的方式构建。较高的抽象层透明地构建在较低的抽象层之上。如果需要的话，你可以直接使用较低的抽象层。</p>
<p>除了一些绝对必要隐藏的东西，这种语言的所有细节对使用者都是透明的。它提供的抽象能力只是为了方便你的开发，而不是为了强迫你按照它的方式行事。事实上，它鼓励你参与它的设计，给你提供与语言创造者平等的权力。你能够对它的任何部分加以改变，甚至包括它的语法。它尽可能让你自己定义的部分与它本身定义的部分处于同等地位。这种梦幻般的编程语言不仅开放源码，更开放自身的设计。</p>
<hr>
<p>不得不提的是，这本书的翻译阮一峰先生，他翻译得通顺易读，这在计算机专业领域里是颇为难得的。读完译者翻译的好书，能让我接触到国外优秀计算机黑客的思想，这是一件无比幸福的事情。我感谢作者Paul Graham先生，也感谢译者阮一峰先生。</p>
<hr>
<p>书的封面有一幅勃鲁盖尔的绘画作品——《通天塔》：</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/fcb827263179ceceb300a242c49e374c.jpg" alt=""></p>
<p>这幅《通天塔》，又名《巴别塔》，是他移居布鲁塞尔的第一幅作品。</p>
<p>取材于旧约《创世纪》，传说挪亚后代迁居南亚底格里斯河与幼发拉底河之间一块大平原，因为祖先被洪水冲怕了，担心再遭水灾，就齐心修建一座高塔使全体人员都住进去永保平安。塔越修越高达至天界，触怒了上帝。上帝决定施神术搅乱造塔人的语言，使人们互相不能沟通而造不成塔，这是基督教解释不同民族语言的来源。</p>
<p>老勃鲁盖尔以宏大的构图来描绘通天塔，以云雾拦断显示通天塔之高，以风俗画手法描绘人与物、人与环境的关系。画家以细密画的技巧功力，描绘了众多有情节性的人物活动，借以揭示人战胜大自然的力量。</p>
<p>他在这一幅圣经寓意画中表现了“天意”与人在改造世界时的不可调和性，人与自然的斗争具有英雄气魄，同时也充满悲剧性。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/fe60e26b82af2d15c79585512b7e6419.jpg" alt=""></p>
<p>Paul Graham的《黑客与画家》这本书，我是2014年4月21日开始读的，那时读了半本，觉得书中的许许多多地方都值得细品，所以读得很慢，每次只读几页，再反思一会儿。之间中断了好长时间没再看，前两天又翻起书架上的这本书，一口气把后半本读完了。</p>
<p>之所以又翻起这本书，是前些天在看《如何创业》的网易公开课时，<a href="http://open.163.com/movie/2014/9/S/M/MA8CUF9DQ_MA8KHG2SM.html">第三节</a>看完，觉得演讲者挺幽默的，一查，发现是硅谷创业之父Paul Graham，我立刻联想到自己曾经读过他的文章，于是便回顾了《黑客与画家》这本书的前半部分，并把后续部分读完。不得不说，作者是个睿智的黑客，他的文笔轻松幽默，又充满对既有现象和规则的哲思。他认为黑客与画家最相像，共同之处在于他们都是创作者，与作曲家、建筑师、作家一样，他们都试图创作出优秀的作品。其实，我觉得各行各业上升到一定高度后，都可以成为艺术，都有相通的地方。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="Paul Graham" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/Paul-Graham/"/>
    
      <category term="勃鲁盖尔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%8B%83%E9%B2%81%E7%9B%96%E5%B0%94/"/>
    
      <category term="幸福" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%B9%B8%E7%A6%8F/"/>
    
      <category term="阅读" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[《伊卡洛斯的坠落》]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/10/28/the-fall-of-icarus/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/10/28/the-fall-of-icarus/</id>
    <published>2015-10-27T16:18:41.000Z</published>
    <updated>2015-10-28T00:01:21.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/db5231e40b161fe18c6f74a10a62d4cd.jpg" alt=""></p>
<a id="more"></a>
<hr>
<p>这是彼得·勃鲁盖尔（Bruegel Pieter，约1525—1569）的作品《伊卡洛斯的坠落》（英文名为The Fall of Icarus）。他是16世纪尼德兰地区最伟大的画家。一生以农村生活作为艺术创作题材，人们称他为“农民的勃鲁盖尔”。他善于思想，天生幽默，喜爱夸张的艺术造型，因此人们又赠给他一个外号叫“滑稽的勃鲁盖尔”。他继承了博斯的艺术风格，又被誉为“新博斯”。他是欧洲美术史上第一位“农民画家”。彼得·勃鲁盖尔是自扬·凡·爱克开始的刊期荷兰画派的最后一位巨匠。</p>
<p>我们在看一幅画时，有时不必刻意去理解画中到底要表达什么内容，正如听音乐一样，只要用心欣赏就好了。不过如果能知道画作的背景，知道画家当时的生活环境和绘画风格，有时会让一幅画因为多了故事性而让你过目不忘，并心生许多新奇的想法和对作品的深深的景仰。</p>
<p>我一直坚信，一个好的作品本身就具有一种特殊的吸引力，它会在你的脑中久久萦绕，或在某个不经意的瞬间又浮现眼前。但是，一个好的故事背景，往往能让一首歌、一幅壁画、一个雕塑，甚至一款游戏更打动人，更具情感与魅力。</p>
<p>说到好的故事背景，不得不提到我最喜爱的一款手机游戏——Deemo（古树旋律）。它是一款音乐游戏，跟随曲子点击下落的音符。有许多音乐游戏都是类似的玩法，本来平淡无奇，但是它具有其他同类游戏无可比拟的故事背景，为游戏平添了许多人文色彩，让这个游戏更具有持久的影响力和深入人心的力量。我当时在App Store中对该游戏的评价是简单一句话：“我的iPhone 5s是16G的容量，但Deemo总占据着1.4G的空间，让我不舍得删除。”</p>
<p>关于这幅作品，有一篇很不错的文章介绍：<a href="http://blog.sciencenet.cn/blog-279992-842584.html" target="_blank" rel="external">《艺术家的多重世界》</a>。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/db5231e40b161fe18c6f74a10a62d4cd.jpg" alt=""></p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="勃鲁盖尔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%8B%83%E9%B2%81%E7%9B%96%E5%B0%94/"/>
    
      <category term="艺术" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%89%BA%E6%9C%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[诗歌《活在珍贵的人间》]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/10/26/living-in-the-precious-world/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/10/26/living-in-the-precious-world/</id>
    <published>2015-10-26T06:14:39.000Z</published>
    <updated>2015-10-28T00:06:48.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>《活在珍贵的人间》</p>
<p>活在这珍贵的人间<br>太阳强烈<br>水波温柔<br>一层层白云覆盖着<br>我<br>踩在青草上<br>感到自己是彻底干净的黑土块</p>
<p>活在这珍贵的人间<br>泥土高溅<br>扑打面颊</p>
<p>活在这珍贵的人间<br>人类和植物一样幸福<br>爱情和雨水一样幸福</p>
<p>——1985.1.12</p>
<a id="more"></a>
<hr>
<p>作品赏析：</p>
<p>这首诗说的是：活在这珍贵的人间，感受阳光的照耀，体悟水波的温柔，在白云青草间漫步，作者如同黑土地一样纯净，已融为大自然的一部分。像植物一样去感受阳光、雨水和泥土，生命是如此温暖、纯洁而亲切。活着是幸福的，能感受自然是幸福的。作者珍爱这一切，也珍爱生命。简单的意象构成了海子理想中的诗意家园，体现了海子对美好事物的眷恋和对幸福生活的向往。</p>
<p>海子有着孩子般纯真的心灵，太阳和水波本是平凡的事物，却在诗中展现出了非凡的美。这是因为，太阳光是强烈的，水波是温柔的；太阳是至刚的，水波是至柔的；太阳是明的，水波是暗的。一阳一阴，一刚一柔，一明一暗，显出了强烈的对比效果。而白云和青草，一个在上，一个在下，色彩差别十分鲜明。作者站在阳光和水波之间，站在白云和青草中间，感到了人世的幸福，生命的丰盈。原野里的黑色泥块沐浴着阳光和风，陪伴着白云、河流和青草，生活得单纯而又快乐，作者由此产生了幻觉，感到自己就是那块彻底干净的黑土地。</p>
<p>正因为作者把自己看作了泥土，所以泥土高溅，扑打面颊，这在一般人看来令人不愉快的事情，在作者那里却成了一种幸福，正如人类有了爱情是幸福的，植物有了雨水是幸福的一样。</p>
<p>作者感受到了人生的幸福，深悟到了人世的可贵，他在诗中一唱三叹，“活在这珍贵的人间”是十分美好的事情。他鼓舞自己，一定要“活在这珍贵的人间”。联系到作者1989年的早逝，读者可以更好地理解作者对人世的热爱和依恋。</p>
<hr>
<p>作者简介：</p>
<p>海子（1964—1989），原名査海生，1964年5月生于安徽省安庆市怀宁县高河镇查湾村，在农村长大。1979年15岁时考入北京大学法律系，大学期间开始诗歌创作。1983年自北大毕业后分配至中国政法大学哲学教研室工作。1989年3月26日在山海关与龙家营之间的火车慢行道上卧轨自杀。在诗人短暂的生命里，他保持了一颗圣洁的心。他曾长期不被世人理解，但他是中国20世纪80年代新文学史中一位全力冲击文学与生命极限的诗人。他凭着辉煌的才华、奇迹般的创造力、敏锐的直觉和广博的知识，在极端贫困、单调的生活环境里创作了将近200万字的诗歌、小说、戏剧、论文，是中国新诗史上最优秀的诗人之一。</p>
<hr>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/88fe2a43febe4d5adf87438fefd53bcb.JPG" alt=""></p>
<p><em>注：作品赏析和作者简介均来自百度百科。</em></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>《活在珍贵的人间》</p>
<p>活在这珍贵的人间<br>太阳强烈<br>水波温柔<br>一层层白云覆盖着<br>我<br>踩在青草上<br>感到自己是彻底干净的黑土块</p>
<p>活在这珍贵的人间<br>泥土高溅<br>扑打面颊</p>
<p>活在这珍贵的人间<br>人类和植物一样幸福<br>爱情和雨水一样幸福</p>
<p>——1985.1.12</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="海子" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E6%B5%B7%E5%AD%90/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[读了十八年书，究竟为了什么？]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/10/22/why-learning-so-many-years/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/10/22/why-learning-so-many-years/</id>
    <published>2015-10-22T12:55:03.000Z</published>
    <updated>2015-10-22T14:01:59.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>不打算长篇大论，只是近来正值人生转折的岔口上，思绪略为繁杂，遂写下自己的困惑和思索。</p>
<p>回首读书岁月，托儿所和幼儿园吃喝打闹的年月不算，小学五年，初中三年，高中三年，本科四年，研究生三年，如果我就此打住，不读博的话，今年是读书的第十八个年头，也是读书生涯的最后一年了。想想不经感慨时光的飞逝，十八年了，我已经从一个不明世理的毛头小子，成长为一个表面斯文但内心放荡不羁的年轻人。</p>
<a id="more"></a>
<p>十八年的成长经历暂且不论，只是暮然回首，略感迷惘，读了这么多年书，究竟为了什么？毕业后的我要干嘛？</p>
<p>周围的同龄人疯狂地投简历找工作，表面上看来我不为所动，坚守心中的理想，但其实我内心还是有挣扎的，有受到影响的，毕竟我不是活在真空中，与外界完全隔绝。</p>
<p>我将自己幻化作一只飞翔的鸟儿，从不高的天空中俯瞰世间忙忙碌碌的人们。有蹒跚学步的孩童，有背着书包行走在大街小巷的学生，有开着车奔忙于家和单位之间的成人，有拄着拐杖缓缓而行的老者。人，匆匆一生，在这变幻无常的星球上，在浩渺无垠的历史长河中，是多么的短暂和微小。</p>
<p>十八年的学生时代，读书的过程无疑是非常美好和妙不可言的经历，然而在这段时光终结的时候，我们为的是什么呢？是一份高薪稳定又体面的工作吗？是为了年轻而又深谙世道地融入社会吗？虽然我们大多数人会觉得活着是应该为实现自己价值的，而不是为了挣多么多的钱，但几乎无可避免地，我们在毕业初始时会为缺钱而烦恼。那么就去找份稳定体面的好工作吧，为了自己能够生存下去，等积攒够了钱，再考虑那心底那曾经有过的梦想吧。</p>
<p>曾经看到一位学长，他的QQ签名是：“成为一个穷困潦倒的画家。”我看后信了，并感动于他的如诗歌般的梦想，感动于他的坚守与执着。可是当他临近毕业的时候，还是慌了，乱了，找了一份养活自己的好工作度日去了。我在祝福他的同时，不免有一丝哀伤划过心间。</p>
<p>梦想是不是终究敌不过面包？如果我说我愿意安贫乐道，为了心中的梦想而放下所有的骄傲去未知的路上探寻摸索，虽然我并没有什么可以值得骄傲的，如果我说我愿意像棋盘上的卒那样缓慢却一步步不回头地向心中梦想的彼岸走去，是不是会有千万人向我投来鄙夷的目光，“这人读书读傻了吧”，并有三两个好心人来劝我回头是岸，滚回现实里捡一块面包糊口？</p>
<p>我心中梦想的火苗纵然明亮，但在广袤的现实中却是脆弱和微小的，但我还是愿意去相信，固执地相信这微光能照亮一小块地方，驱散一小片黑暗，温暖三两颗坠落冰谷的心。我想让匆忙世间的人们看见，不是所有的人都是为了面包和金钱而生活，还有人不富裕却依旧快乐地追逐自己的梦想，追逐诗和远方。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/1f7bbc7d161e3fd34e4628a4afc715f8.jpg" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>不打算长篇大论，只是近来正值人生转折的岔口上，思绪略为繁杂，遂写下自己的困惑和思索。</p>
<p>回首读书岁月，托儿所和幼儿园吃喝打闹的年月不算，小学五年，初中三年，高中三年，本科四年，研究生三年，如果我就此打住，不读博的话，今年是读书的第十八个年头，也是读书生涯的最后一年了。想想不经感慨时光的飞逝，十八年了，我已经从一个不明世理的毛头小子，成长为一个表面斯文但内心放荡不羁的年轻人。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="反思" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%8F%8D%E6%80%9D/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[和妈妈下棋]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/10/18/play-chess-with-mom/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/10/18/play-chess-with-mom/</id>
    <published>2015-10-18T15:07:19.000Z</published>
    <updated>2015-10-18T18:08:42.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今晚，和以前的许多寻常夜晚一样，我和妈妈坐在房间的台式机前下军棋。自从上了大学，每当我和妈妈小聚重逢的时候，除了她会给我做好多好吃的以外，我们之间总离不开对于军棋的探讨。其实，也谈不上高深的探讨，妈妈只是很喜欢听我边下棋边解说每一步的用意，我时常引用三十六计中的各种计谋来排兵布阵，每一步棋看似无意但却步步紧逼，在棋局结尾大获全胜之时再潇洒地来一句“乱军丛中取敌方军旗有如探囊取物一般”，妈妈便听得精神振奋，拍手叫好。</p>
<p>我大概是从小学二三年级开始下军棋，那时喜欢在课余时间倒出半盒棋子，在一旁铺上画着棋盘的纸，有时也用不着棋盘，因为棋盘早已深深印在我的脑袋里了，然后我就会既放松又爱不释手地把玩这二十五颗棋子。我会认真地凝视这些棋子，仿佛面对着浩荡的大军，我是真的把它们都看成了一个个士兵和军官，这样在我布局时才会很用心地安顿各位将领，好让他们彼此之间可以相互照应，赢得胜利。我喜欢既可攻又可守的平衡布局，在布局时我会反复琢磨每一颗棋子的摆放位置，并充分幻想用这个布局带领大军出征后可能会遇到的种种情况，不断做细微的调整和变化，直到最终改得不能再改，再动一个棋子的位置都不如不动的好，这样布好的一个棋局才算得上是我中意的布局。然后我会拿出纸笔，把布局记下来，并取个好听的名字。我曾在一个暑假里，布了二十六个阵，统一命名为“鬼阵”，后面从A到Z依次加上二十六个字母。之所以取这个名字，是因为我觉得自己布局比较诡异，不合常理，声东击西，正所谓“兵者，诡道也”，加之这些布局下的士兵驰骋沙场，骁勇善战，犹如魔鬼一般吞噬着敌方兵力，曾创下四十多局连胜的辉煌记录，顾得此名。</p>
<a id="more"></a>
<p>慢慢地，我开始在电脑上下军棋，从最早的联众世界、中国在线游戏，到后来的QQ游戏，从最早喜欢一对一的单挑，到后来的四国大战，四国军棋已然融入了我的血液和灵魂。现在虽然下得少了，但是遇上有空闲的时间，还是喜欢品一杯咖啡，卷土重来，上网厮杀几盘，重温当年厉兵秣马的光辉岁月。与年少时有所不同的是下棋的心境，由最初的锋芒毕露，拼死杀敌，到现在的心平气和，坐看起伏。我想，是多了一份淡然与宁静，少了一点锐气与张扬吧。</p>
<p>妈妈本来也喜爱下棋，后来又受到我的影响，于是我们就成为了棋友。妈妈在网上下棋怕输了扣分，于是我就给她在淘宝上买了一个可使用十年的QQ宠物，它可以在每局下完结算的时候起到少扣分多加分的作用，妈妈很开心，天天带着它在棋场里转悠，就像这是只真宠物一样。</p>
<p>我和妈妈平常通电话的时候，她除了叮嘱我要多吃点、多穿点、学习不要太辛苦之外，还会和我说一两盘她最新下的棋的战况。她把具体的一步一步都说给我听，虽然有时候听得久了会走神，但是听妈妈说得起劲，我便时不时“嗯”一声或者评论几句，妈妈就会很开心。下起棋或者说起棋的时候，感觉妈妈就像一个没长大的孩子一样，充满热情，时而说得兴高采烈，时而又为棋错一招而悔恨不已。每当一起下棋或者说着某一局棋的时候，我们之间就没有年龄的差距，对，我们就是棋友。</p>
<p>记得小的时候，我和妈妈最先下的是象棋，我不会，她教我下，她说以前她也和外公下象棋。妈妈以前下象棋总是有意无意地让着我，有时候她让我几个棋子，我还可以悔棋，而我赢了之后她还会夸奖我棋艺见长。妈妈下棋时的让我，让得恰到好处，她既不会让我轻易取胜，又留有余地、不会把我的后招堵死，她的让，始终用心呵护着我小小的自尊心，在我取胜的时候还能保有成就感和自豪感。现在回忆起来，妈妈才是真正的高手，于无形之中，春风化雨般地指引着我，给我信心。</p>
<p>后来，我们很少面对面下象棋了，大多在一起下棋的时候都是下军棋。在QQ游戏的军棋里，妈妈的军衔已经是“军长”了，而我一直停留在“师长”，她很开心，但是她总说“儿子厉害，都是儿子教妈妈下的，妈妈很笨，自己下的时候输多赢少。”每当她下输了的时候，就很希望我在身边，能和她一起重振旗鼓，大败对手，威震三军。</p>
<p>最近的一次，我和妈妈一起下象棋，是今年暑假的一天。那天下午家里停电，让原本被网络加快了的时间慢了下来，让匆匆的脚步减缓下来，不知怎地，那个午后的时光，在我感觉起来很漫长很漫长。在慢下来的时间里，我们想起了久违的象棋，于是我搬出落满灰尘的棋盒，扫去尘埃后，和妈妈下起了象棋。大概有七八年左右的时间了吧，我们没有这样坐下来好好下一盘象棋了。爸爸坐在妈妈身边，给她出谋划策，虽然有时候走了一步，结果被我吃了子，他们互相怪起对方来，但在我眼中，这却是无比幸福的画面。那盘棋下得很久，两个多小时，一直下到来电，最后以和棋收尾。我想起了诗人李远的一句诗：“青山不厌三杯酒，长日惟消一局棋。”这后半句说的也是一局棋便可消磨漫漫时光。</p>
<p>画面拉回来，今晚，我和妈妈坐在台式机前下军棋。妈妈输了一局，我说让我来一局，我边下边和妈妈说每一步的用意。偶然抬眼，发现妈妈打起了盹儿，我说“最近姐姐结婚，妈妈忙前忙后很辛苦，赶紧下楼睡觉吧”，可是妈妈坚持说要和我下完这盘棋再睡觉。</p>
<p>现在妈妈已经睡了，我回想着刚才妈妈打着盹儿也要看完一盘棋的画面，感觉心里暖暖的。</p>
<hr>
<p>下面这张截图，是我在QQ游戏四国军棋中测评等级晋升“中尉”时发的微博，图中的布局是我那时最喜爱的“鬼阵”之一。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/e5ab23ce724d5052b99abff2f4bbd983.png" alt=""></p>
<p>下面这两张照片是今年暑假停电的那个下午，我和妈妈在客厅下象棋。从照片可以看出光线的变化，一开始时是下午三四点钟光线充足，到后来天黑了家中已经来电了。一盘棋中，我们度过了漫长的时光。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/1445637b6a3a6a2758760be81fbeb285.png" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/a21683702ebaf1f1aa4d316346d0a8e5.png" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>今晚，和以前的许多寻常夜晚一样，我和妈妈坐在房间的台式机前下军棋。自从上了大学，每当我和妈妈小聚重逢的时候，除了她会给我做好多好吃的以外，我们之间总离不开对于军棋的探讨。其实，也谈不上高深的探讨，妈妈只是很喜欢听我边下棋边解说每一步的用意，我时常引用三十六计中的各种计谋来排兵布阵，每一步棋看似无意但却步步紧逼，在棋局结尾大获全胜之时再潇洒地来一句“乱军丛中取敌方军旗有如探囊取物一般”，妈妈便听得精神振奋，拍手叫好。</p>
<p>我大概是从小学二三年级开始下军棋，那时喜欢在课余时间倒出半盒棋子，在一旁铺上画着棋盘的纸，有时也用不着棋盘，因为棋盘早已深深印在我的脑袋里了，然后我就会既放松又爱不释手地把玩这二十五颗棋子。我会认真地凝视这些棋子，仿佛面对着浩荡的大军，我是真的把它们都看成了一个个士兵和军官，这样在我布局时才会很用心地安顿各位将领，好让他们彼此之间可以相互照应，赢得胜利。我喜欢既可攻又可守的平衡布局，在布局时我会反复琢磨每一颗棋子的摆放位置，并充分幻想用这个布局带领大军出征后可能会遇到的种种情况，不断做细微的调整和变化，直到最终改得不能再改，再动一个棋子的位置都不如不动的好，这样布好的一个棋局才算得上是我中意的布局。然后我会拿出纸笔，把布局记下来，并取个好听的名字。我曾在一个暑假里，布了二十六个阵，统一命名为“鬼阵”，后面从A到Z依次加上二十六个字母。之所以取这个名字，是因为我觉得自己布局比较诡异，不合常理，声东击西，正所谓“兵者，诡道也”，加之这些布局下的士兵驰骋沙场，骁勇善战，犹如魔鬼一般吞噬着敌方兵力，曾创下四十多局连胜的辉煌记录，顾得此名。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="岁月" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%B2%81%E6%9C%88/"/>
    
      <category term="幸福" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%B9%B8%E7%A6%8F/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[心，澄明如水]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/10/14/heart-pure-like-water/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/10/14/heart-pure-like-water/</id>
    <published>2015-10-14T00:57:38.000Z</published>
    <updated>2015-10-14T09:54:22.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近，常被同学问起：“工作找得怎么样了？”</p>
<p>我：“还没呢。”</p>
<p>同学A：“你这么优秀，肯定会找到很好的工作的。”</p>
<p>同学B：“哎，我天天找工作，都没单位要，真是悲催。哪像你，毕业了就去你爸的电信了吧。”</p>
<p>同学C：“小默他都不用发愁，人家是毕业就有工作了，哪能和我们一样苦逼，哎，我们走，继续找工作去。”</p>
<p>我，抿着嘴，微微笑，什么也没说。</p>
<p>最近，也常被长辈问起：“什么时候毕业？”</p>
<p>我：“明年六月。”</p>
<p>长辈A：“你学计算机的，硕士念出来就工作？现在硕士太多了，为什么不读博？读博出来，进单位待遇就明显不一样了。听我的，你读个博士吧。”</p>
<p>长辈B：“明年就毕业了啊，也是，读书都读这么长时间了，也该出来工作了，赶紧挣钱啊，我们那儿像你这么大的，都工作好几年，结婚成家了。赶紧读完就工作吧。”</p>
<p>长辈C：“研究生读来完全没有用，你始终要进社会的吧？读那么多书干嘛？出来照样找不到工作！不信？不信也没用，你听我讲，读那么多书，真的没用。”</p>
<p>长辈D：“你怎么还在读书啊，你看我都工作这么多年了！读完你要干嘛？读得学历再高，出来还不是给别人打工，你只会是一个普通的小员工而已。”</p>
<p>长辈E：“我看还是考公务员好，你去考公务员吧。”</p>
<p>长辈F：“我觉得你适合进入外企工作，在那儿靠关系的少，靠自己实力的人会有前途。你去外企吧。”</p>
<p>我，抿着嘴，微微笑，什么也没说。</p>
<a id="more"></a>
<p>以上都是我自己的听闻，却不知道是不是也说中了正处于即将毕业这个转折时期的同龄人们常常听见的生活絮语。是的，周围的人比我们自己还要着急。</p>
<p>同学们急着想看看他自己找工作的进度怎么样，是不是领先于周围的人，是不是周围人找的工作不如他的气派，他是不是没有落后于大家，是不是大家和他一样找得焦头烂额，这样他的心里也有所安慰，“看吧，大家还不是和我一样。”记得我在大四的时候曾经写过一条微博：“为什么人们相互聊着聊着就会有一种惺惺相惜的感觉，慢慢发现彼此竟有这么多相似之处。原因很简单，因为大家都是人，都生活在大地上。”我常常觉得，大家见面多会说一些自己不太幸福的遭遇，相互抱怨自怜一番，发现原来不止我一个人这么命苦，大家都这样啊，于是乎，抱团取暖，沉浸其中，无法自拔。昨晚，我在读卢梭的《社会契约论》时，第一卷第二章“论原始社会”中有这样一句话：“奴隶们在枷锁的束缚下，失去了一切，甚至失去了脱离奴隶状态的愿望。”是的，可怕的不是成为奴隶，而是习惯性地做一个奴隶，长此以往，已经不再思索如何脱离奴隶的状态了，他们失去的，是信念和希望。就像一个盲人，也许有一天治好了他的双眼，他反而会适应这到来的刺眼的光明，而更希望回到黑暗中去。在电影《肖申克的救赎》里，也有一个类似的片段：在监狱图书馆呆了五十年的Brooks，为了不被假释，竟然想通过伤害狱友的方式来达到留在监狱里的目的，可最终没有成功，他离开呆了大半辈子的监狱后不久就悬梁自尽了。这很奇怪吗？并不。因为老Brooks已经习惯了，他习惯了监狱里的生活环境，他离不开那里了，离开后甚至无法自由地呼吸和生存。生活在当下的我们，是不是已经习惯了出生、上幼儿园、上小学、读初中、读高中、考大学、毕业找份好工作、努力挣钱、结婚生子、买车买房、工作稳定、继续工作三十多年、退休、领养老金、鼓励儿孙好好上学和工作、了却红尘、离开人世这样一套看起来完美的被许多人羡慕和崇尚到不需要我们跳出来再思考和再规划的人生流程？是不是已经习惯而无法脱离了？我之所以说是“人生流程”，是因为在我看来它是没有生命力的，是没有活力的，是没有希望的。我们在这样一套流程里争先恐后，生怕哪一个环节没有迅速衔接上而落后于周围的同龄人。试回想，我们是不是在上完小学，就听家人说城里的哪个中学好，然后我们毕业了赶紧去那所中学上学？我们是不是在中学即将毕业的时候，拼命考试，努力在新学期顺利进入好的高中学习？我们是不是在高中紧盯着分数，然后参加高考，进入一个不错的大学？我们是不是在大学即将毕业的时候，陷入迷茫和慌乱，在周围一哄而上的应聘人潮中挤得头破血流，那漫天飞舞的简历将我们的青春层层覆盖，重重地碾碎，轧平在生活的现实里，于是我们匆忙为自己找好下家而不至于毕业后没有组织来庇护自己弱小的身躯？我们在迷茫中容易失去方向，容易轻易地就听信了周围人给我们的“忠告”，容易失去自己的思考和洞察，容易流于浮躁而无法沉淀和叩问自己的内心。</p>
<p>前几天看到一个大学同学在朋友圈里发出的疑问：“向往自由职业，本质是对现实生活中重重困难的逃避心理吗？”我看后留言说：“我觉得不是，我们内心都向往自由。正是因为自由职业多了，世界才丰富多彩，不会所有人都是沿着同一种生活方式和轨道，慢慢从出生走向死亡。”他回复：“我想真正的SOHO族是在逃避一定的束缚与嘈杂，去直面更大的困难。”我继续回复：“是的，选择成为自由职业者，有时会遭到质疑和蔑视，我觉得作出这样的选择也许比选择正常就业更困难，更有挑战性，也更有勇气。”在我看来，丰富多样的自由职业要比齐刷刷地投简历应聘来得实在和宝贵。首先，应聘时的面试让我们不是我们最真实的自己，网络上有许多小技巧供我们学习，学习怎么把简历制作得完美，怎么呈现出自己最美好的一面，怎么把自己的能力以优雅的姿态表露出来，面试时怎么着装，坐姿是哪一特定款式的，微笑时嘴角应上扬多少度，诸如此类的粉饰都盖过了自己最真实却又是最美好的一面，我觉得生而为人就已经足够伟大了，不需要对自己的外在有过多的修饰，本色呈现，就是最好的自己。其次，选择自由职业并不是对生活中重重困难的逃避，而恰恰相反，这样的选择往往是直面更大的挑战，我心里始终认为，沿着多数人走过的路去走是相对容易的，我们只要每天比别人多一份努力，多一点积累，过上丰衣足食的生活是并不困难的，但是这种选择也在很大程度上限制了我们自己，我们内心曾经对未来的那团憧憬与渴求的火苗，会在迷醉于一日三餐和与同事朋友们把酒言欢中慢慢熄灭，我们心中的雄鹰折断了翅膀，与鸡同活在啄米进食的俯仰之间，日子平平淡淡又规规矩矩地流逝着，待到风烛残年，我们会不会在某一个日落黄昏，凝视着金色映染的天际，悔恨没有在青春激荡的日子里与众不同地闯出自己的一片天地，经历一段不一样的人生之旅，熬过人生最苦痛的光阴，并重又看见破晓的那一缕阳光，带着经历过苦痛与失败的心灵重新体悟生活的真谛，平淡安稳的没有经历大起大落的人生，是没有让生命得到完全释放的，是不值得度过的。再者，我们千万不要为了面子而工作与生活，高级写字楼里的白领们外表上过得虽然体面，但他们的内心对幸福的感受却未必比得上马路边清扫垃圾的环卫工人，未必比得上街边桥下唱着无人问津歌谣的流浪歌手，未必比得上守着果园每天日出而作日落而息的安守清贫的果农，生活的方式有很多种，没有哪一种方式绝对地优于另一种方式，就我而言，我更安于骑着自行车载着心爱的姑娘穿梭在树影婆娑的小道上，而不去羡慕繁华都市的车水马龙，我更安于开一家小小的店，有着自己的经营思路，边开店边读书，生活在几平方米的小室里，而不去羡慕住在拨开落地玻璃窗前的帘子便可以眺望大海的别墅里的人。自信从何而来？并不从外人的赞誉和尊重来，并不从自己的地位和坐拥的金钱来，而是从自己的内心里来，自己觉得自己是一个不错的人，有着自己的理想，过着自己想要的生活，安贫乐道，董道不豫，对生活始终保持一份乐观，也保持一份反思，如此便是一个自信的人。一个自信的人不需要别人给他面子，因为他从来不需要，又何来的缺乏？</p>
<p>我周围的长辈们也比我更着急，着急着不知道我毕业后的去向，在着急中他们便按各自的经验给我指出一条条道路。我心里是感激他们的，感激他们替我出谋划策，但他们给出的始终只是建议，真正的选择权和决定权永远是在我自己的手中。按照他们所指的道路走，环环相扣，按部就班，生活可以过得并不差，前方的道路可以看得比较清晰，但是，我更加偏爱于选择一条未知前路的路。如果在我二十五岁毕业的时候就可以预见我三十岁的生活，在我三十岁的时候可以预见我四十岁的生活，在我四十岁的时候可以预见五十岁的生活状态，如此类推，生活过得安稳而有节奏，波澜不惊，这不是挺好的吗？好是挺好，但这不是我想要的生活，不断地预见自己的未来是可怕的，这样的未来在我看来是不值得拥有的，我喜欢生活中不期而遇的变化，喜欢突如其来的想法，喜欢朝着未知不断地前行，去探一探那不知名的远方到底藏着怎样的秘密。当然，我很有可能一无所获，没有探出什么值得称奇的事情，但是我的生命旅程却可能会因此丰满而富足。我想用自己的方式来探索自己的生活，我并不想脱离现实，而是要在被世人看惯了的现实中实现一点点不同，让我周围的人们感受到，“噢，原来还可以这样生活。”小隐隐于山，大隐隐于市，我想在这喧嚣与浮躁的现实社会里打开一个空间，哪怕这个空间不大，它却可以让久违了的安静，拥有属于它自己的位置。</p>
<p>俞敏洪的一篇文章里有这样一段话：“‘人生为一件大事而来’，每个人一生都有一件大事等着你去做，但这件大事是自己做出来的，是从微不足道的小事开始做起来的。”我想用我自己的力量来为这个世界增添一点颜色，我想去印度加尔各答的修道院当义工，我想去撒哈拉沙漠寻找三毛走过的足迹，我想去自己的未来里看看自己是不是初心不变地生活着。</p>
<p>也许你会好奇地问我：“你说了半天，到底你人生中的这一件大事是什么呢？”</p>
<p>我会抿着嘴，对你微微笑。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>最近，常被同学问起：“工作找得怎么样了？”</p>
<p>我：“还没呢。”</p>
<p>同学A：“你这么优秀，肯定会找到很好的工作的。”</p>
<p>同学B：“哎，我天天找工作，都没单位要，真是悲催。哪像你，毕业了就去你爸的电信了吧。”</p>
<p>同学C：“小默他都不用发愁，人家是毕业就有工作了，哪能和我们一样苦逼，哎，我们走，继续找工作去。”</p>
<p>我，抿着嘴，微微笑，什么也没说。</p>
<p>最近，也常被长辈问起：“什么时候毕业？”</p>
<p>我：“明年六月。”</p>
<p>长辈A：“你学计算机的，硕士念出来就工作？现在硕士太多了，为什么不读博？读博出来，进单位待遇就明显不一样了。听我的，你读个博士吧。”</p>
<p>长辈B：“明年就毕业了啊，也是，读书都读这么长时间了，也该出来工作了，赶紧挣钱啊，我们那儿像你这么大的，都工作好几年，结婚成家了。赶紧读完就工作吧。”</p>
<p>长辈C：“研究生读来完全没有用，你始终要进社会的吧？读那么多书干嘛？出来照样找不到工作！不信？不信也没用，你听我讲，读那么多书，真的没用。”</p>
<p>长辈D：“你怎么还在读书啊，你看我都工作这么多年了！读完你要干嘛？读得学历再高，出来还不是给别人打工，你只会是一个普通的小员工而已。”</p>
<p>长辈E：“我看还是考公务员好，你去考公务员吧。”</p>
<p>长辈F：“我觉得你适合进入外企工作，在那儿靠关系的少，靠自己实力的人会有前途。你去外企吧。”</p>
<p>我，抿着嘴，微微笑，什么也没说。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="反思" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%8F%8D%E6%80%9D/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[读完王开岭《精神明亮的人》，我想看今后每一天的日出]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/09/26/%E8%AF%BB%E5%AE%8C%E7%8E%8B%E5%BC%80%E5%B2%AD%E3%80%8A%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E6%98%8E%E4%BA%AE%E7%9A%84%E4%BA%BA%E3%80%8B%EF%BC%8C%E6%88%91%E6%83%B3%E7%9C%8B%E4%BB%8A%E5%90%8E%E6%AF%8F%E4%B8%80%E5%A4%A9%E7%9A%84%E6%97%A5%E5%87%BA/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/09/26/读完王开岭《精神明亮的人》，我想看今后每一天的日出/</id>
    <published>2015-09-26T00:50:20.000Z</published>
    <updated>2015-09-26T06:02:35.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近好久没有写博客了，其实一直想写点什么，却又不想写出太肤浅的文字。要字斟句酌地写出一篇文章，就需要心灵的积淀和岁月的反思，用感官探索到世界上新的事物，或是在熟视无睹的旧事物中领略到新的美好，经过内化，才能在指尖流淌出优美的文字。</p>
<p>昨天我暂停一切其他事务，专心地看了一天的书，把马小平老师编著的《叩响命运的门》这本伟大的书籍看完了。这本书断断续续看了快两个月，从8月1号开始看的。平均下来，每天看两到三篇。这本书里的文章大部分让我感到欢喜，体验到阅读带来无可比拟的乐趣。几天前的下午，我读着读着，在纸上写下了一行字：“音乐，阅读书籍，午后阳光，咖啡。内心富足的高峰体验。”</p>
<p>说起这种体验，让我回想起最初有这种感觉约莫是在大四上学期期末，算起来是2012年年底。当时的我，每天最喜欢做的事情就是一个人在晨光熹微的早上，或是暖阳四溢的午后，或是星辰点点的静夜，戴着耳机听舒缓轻柔的音乐，手边放着投币一元换来的八分杯香喷喷的浓咖啡，在一间极少人或者许多时候只有我一个人的教室里，安静地阅读。那时起，我就体会到这其中的乐趣，我只身一人，虽看似形单影只，但周围的人是无法体会到我的乐在其中的，我的内心世界丰盈喜乐，有如源头活水，给我的每一天带来勃勃生机。后来的我，就爱上了这种阅读的生活方式，不管身处何地，不论所学的专业是什么，阅读各类书籍都成了生活的主线，而不是闲暇用来打发时间的消遣。李岚清在他退休后，把“书为友，乐作伴”六个字刻成一枚印章，足见书和音乐的魅力对于不同时代、不同生活环境中的人的影响是有共通之处的。</p>
<a id="more"></a>
<p>说起音乐的魅力，让我想起三天前学校的艺术学院音乐厅里，举行的厦门大学和西安音乐学院音乐交流会，到场的听众有如朝圣般涌入厅内，一时间整个音乐厅座无虚席，一层二层的座位坐满了人，过道的台阶上坐满了人，台上搬来许多凳子，也坐满了人，台上靠墙的三排阶梯上也坐满了人，我就是坐在台上的阶梯上的，到最后还有许多人涌入，就索性围着台上的钢琴坐在地上了。那天让我感动的是，当这么多人涌入音乐厅，有白发老者，有天真的孩童，有衣衫齐整的教授，有衣着朴素的工人，所有的人进到音乐厅，都被音乐学院的老师和同学们欢迎，他们是受到尊重的，并没有因为人多而被拒之门外，当时学院的老师们说：“由于今天到场的人很多，请台上艺术学院的同学们站起来，把座位让给外来的听众。”然后就见到许多同学应声站起，把座位让出来，他们自己则坐在地上听。当时音乐会还没开始，场内已经坐满了听众，这画面让我感动，音乐的号召力和感染力是多么伟大啊，艺术家能够弹奏伟美的乐章，人们能够听到几百年前作曲家创作的曲子，不得不说，我们是幸运的，我心里默默感谢着许许多多的人，他们创作，他们弹奏，他们和我一同聆听。</p>
<p>昨天看到一篇文章，是王开岭写的《精神明亮的人》。文章开头写道：“上上世纪的一个黎明，在巴黎乡下一栋亮灯的木屋里，居斯塔夫·福楼拜在给最亲密的女友写信：‘我拼命工作，天天洗澡，不接待来访，不看报纸，按时看日出（像现在这样）。我工作到深夜，窗户敞开，不穿外衣，在寂静的书房里……’”</p>
<p>作者看到“按时看日出”几个字，引发了许多感想。“一位以‘面壁写作’为矢志的世界文豪，一个如此吝惜时间的人，却每天惦记着‘日出’，把在寻常不过的晨曦之降视若一件盛事，当做一门必修课来迎对……为什么？”</p>
<p>“‘按时看日出’，是生命健康与积极性情的一个标志，更是精神明亮的标志！它不仅仅代表了一记生存姿态，更昭示着一种热爱生活的理念，一种生命哲学和精神美学。</p>
<p>“透过那橘色晨曦，我触摸到了一幅优美剪影：一个人在给自己的生命举行升旗！”</p>
<p>后文还引用了爱默生在《论自然》中的一句话：“实际上，很少有成年人能够真正看到自然，多数人不会仔细地观察太阳，至多他们只是一掠而过。太阳只会照亮成年人的眼睛，但却会通过眼睛照进孩子的心灵。一个真正热爱自然的人，是那种内外感觉都协调一致的人，是那种直至成年依然童心未泯的人。”</p>
<p>看完这篇文章，我想开始看每一天的日出，看早晨光线的变化，看充满生机的阳光洒向大地。今早，我五点多爬起来，站在阳台看日出，查好日出时间和东方的指向，无奈今天有点小雨，没能看见太阳。但我依然能够感觉出在层层云雾后面，太阳已然升起。我想如果有常看日出，就不需要刻意去查日出时间了，自然的变化会更加了然于心，我的方向感也会变强，不至于每次朝着哪个方向就默念一句“上北下南左西右东”，然后原地转向九十度，又默念一遍“上北下南左西右东”了吧。</p>
<hr>
<p><em>下面的照片是当时音乐会现场，曲目是弗兰克的《A大调小提琴与钢琴奏鸣曲》，小提琴演奏者是西安音乐学院的田晖老师，钢琴演奏者是厦大艺术学院的陈舒华老师。</em></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/b01d954be4fc6b5dd58846afd2169d44.jpg" alt=""></p>
<p><em>下面的照片是我读完《叩响命运的门》后写在扉页上的话。</em></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/d4e804f1321d7d2c81d1f046f0413191.jpg" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>最近好久没有写博客了，其实一直想写点什么，却又不想写出太肤浅的文字。要字斟句酌地写出一篇文章，就需要心灵的积淀和岁月的反思，用感官探索到世界上新的事物，或是在熟视无睹的旧事物中领略到新的美好，经过内化，才能在指尖流淌出优美的文字。</p>
<p>昨天我暂停一切其他事务，专心地看了一天的书，把马小平老师编著的《叩响命运的门》这本伟大的书籍看完了。这本书断断续续看了快两个月，从8月1号开始看的。平均下来，每天看两到三篇。这本书里的文章大部分让我感到欢喜，体验到阅读带来无可比拟的乐趣。几天前的下午，我读着读着，在纸上写下了一行字：“音乐，阅读书籍，午后阳光，咖啡。内心富足的高峰体验。”</p>
<p>说起这种体验，让我回想起最初有这种感觉约莫是在大四上学期期末，算起来是2012年年底。当时的我，每天最喜欢做的事情就是一个人在晨光熹微的早上，或是暖阳四溢的午后，或是星辰点点的静夜，戴着耳机听舒缓轻柔的音乐，手边放着投币一元换来的八分杯香喷喷的浓咖啡，在一间极少人或者许多时候只有我一个人的教室里，安静地阅读。那时起，我就体会到这其中的乐趣，我只身一人，虽看似形单影只，但周围的人是无法体会到我的乐在其中的，我的内心世界丰盈喜乐，有如源头活水，给我的每一天带来勃勃生机。后来的我，就爱上了这种阅读的生活方式，不管身处何地，不论所学的专业是什么，阅读各类书籍都成了生活的主线，而不是闲暇用来打发时间的消遣。李岚清在他退休后，把“书为友，乐作伴”六个字刻成一枚印章，足见书和音乐的魅力对于不同时代、不同生活环境中的人的影响是有共通之处的。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="人文素养" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E4%BA%BA%E6%96%87%E7%B4%A0%E5%85%BB/"/>
    
      <category term="幸福" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%B9%B8%E7%A6%8F/"/>
    
      <category term="时间" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E6%97%B6%E9%97%B4/"/>
    
      <category term="阅读" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
      <category term="音乐" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E9%9F%B3%E4%B9%90/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[新的一天]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/08/11/%E6%96%B0%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%A4%A9/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/08/11/新的一天/</id>
    <published>2015-08-11T01:30:47.000Z</published>
    <updated>2015-08-11T02:05:36.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>早上一起来，看到阳光，不由发自心底地说了一句：“新的一天开始了。”</p>
<p>这句话，每一天早上醒来都可以说。记得最早听到这句话，是在曾经有一次过年的时候，有天早上我和哥哥一起起床，他说的第一句话就是：“新的一天开始了。”他说这句话的时候，一只手拉开窗帘，一只手插在腰间，阳光在他眯缝着眼睛的脸上暖意融融地渲染着。</p>
<p>有时候身边一个人不经意的一句话，也许就深深印在我们的心底。在之后的某年某天的某个相似的时候，它就从心底跳出来。</p>
<p>前不久在图书馆看书时有个感悟——过去很久，将来很久，唯有现在是转瞬即逝、时时刻刻在流逝着的。</p>
<p>刚刚打下的字就成了过去，刚刚坐在电脑前打字的我的样子就定格在了过去的时光节点中了。</p>
<p>我们每时每刻在路上遇到的人，都是他们最年轻的时候，就像每一天都是我们人生中最年轻的一天。</p>
<a id="more"></a>
<p>相较于说“过去”、“现在”、“将来”，我更喜欢说“昨天”、“今天”、“明天”。好像换一个说法，当下的时光就能够被拉长一样。这也许只是我心里给自己的安慰吧。</p>
<p>每一天都是新的。不论昨天发生了怎样不愉快的经历，当一觉醒来后，我又会感觉自己焕然一新。这日日重复着的早晨从睡梦中醒来，又是全然独一无二的醒来，是一次次新的苏醒，就像人生的第一次睁开眼睛看到这个世界一样。</p>
<p>也许我们有时觉得天天面对着一样的东西会产生厌倦和视觉疲劳。想想佛陀看花开的故事吧，佛陀第五百次看见花开时，能拥有和第一次看见一朵花开时一样的喜悦和热情。这是多么美的和值得祝福的一件事啊。</p>
<p>在漫漫人生中，当你困倦时，好好睡上一觉，睁眼看看，又是新的一天，心的开始。</p>
<hr>
<p>附两张图，第一张是我路过校园里的一家咖啡厅时看到的标语，正好符合我当时的心境，就按下了快门。第二张是亲爱的梦梦昨晚发给我的照片，我每一次看到她或者是她的照片，都像第一次见到她一样，满心欢喜。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/a33718d22b3affc357c316e85a81c230.png" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/acd69a395166ec7849030fb5997fe7a7.jpg" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>早上一起来，看到阳光，不由发自心底地说了一句：“新的一天开始了。”</p>
<p>这句话，每一天早上醒来都可以说。记得最早听到这句话，是在曾经有一次过年的时候，有天早上我和哥哥一起起床，他说的第一句话就是：“新的一天开始了。”他说这句话的时候，一只手拉开窗帘，一只手插在腰间，阳光在他眯缝着眼睛的脸上暖意融融地渲染着。</p>
<p>有时候身边一个人不经意的一句话，也许就深深印在我们的心底。在之后的某年某天的某个相似的时候，它就从心底跳出来。</p>
<p>前不久在图书馆看书时有个感悟——过去很久，将来很久，唯有现在是转瞬即逝、时时刻刻在流逝着的。</p>
<p>刚刚打下的字就成了过去，刚刚坐在电脑前打字的我的样子就定格在了过去的时光节点中了。</p>
<p>我们每时每刻在路上遇到的人，都是他们最年轻的时候，就像每一天都是我们人生中最年轻的一天。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="反思" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%8F%8D%E6%80%9D/"/>
    
      <category term="岁月" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%B2%81%E6%9C%88/"/>
    
      <category term="时间" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E6%97%B6%E9%97%B4/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[学车的体悟]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/08/04/%E5%AD%A6%E8%BD%A6%E7%9A%84%E4%BD%93%E6%82%9F/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/08/04/学车的体悟/</id>
    <published>2015-08-04T08:22:43.000Z</published>
    <updated>2015-08-04T16:44:45.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这段时间，博客写的少，是因为我把主要的精力都放在学开车和暴露在自然环境中感悟周遭的世界上了。</p>
<p>科目三的训练是在岛外的集美后溪镇。大约一个星期左右的训练时间，我每天早上都是六点一刻起床，洗漱出门，吃过豆浆烧麦后，搭乘七点钟的公交再转BRT来到县后站或者是中科院站，等待教练的到来，开始一天的训练。</p>
<p>每天下午五六点的时候，训练结束，同样是BRT转公交返回，回到学校大概已是晚上七点左右了。</p>
<a id="more"></a>
<p>（一）</p>
<p>在岛外练车首先让我体会到的，就是坚持和守时。练车有点像军训，不论刮风大雨或是骄阳炙烤，和教练约了八点钟集合，就是要没有任何借口地去坚守。</p>
<p>有几天早晨醒来，窗外的雨倾盆而下。可是伞还是义无返顾地为我撑起一小块晴空，随我同行。</p>
<p>张大哥傻乎乎地来一句：“冬天太冷，夏天太热，那下雨天不练车，还什么时候练？”虽然他的话没什么道理，可是在教练车上的沉静中还是能给人带来点动力。</p>
<p>每天，守时的观念都让我提前了近乎半个小时到达指定地点。有时来早了，就觅一处阴凉或是暴雨时站在伞下，用手机读一会儿卢梭的《孤独漫步者的遐想》，有时觉得卢梭对人生的态度太过悲伤，就索性不看他的文字，静静看着路上的车来车往，周围的人来人往。</p>
<p>（二）</p>
<p>每天在BRT上的时间，是我特别享受的一段时间。我在手机的音乐里导入了Rubinstein弹奏的14首肖邦钢琴曲。</p>
<p>在BRT上，我基本都是站五十分钟到目的地的。我喜欢站着，并不全是因为24岁是一个公交车上最不应该有座位的年龄，还因为我可以听着美妙的琴声陷入幻想。</p>
<p>BRT路线两侧多有围栏，坐着的时候视线常会被围栏挡住，而站起来，视线刚好可以透过车窗的上半部分看到围栏之上的天空和云朵。天气晴好时，天是蓝的，云是白的，听着肖邦的即兴曲或是夜想曲或是幻想曲，整个人都飘忽于天际，不再局限于公交之内，不再仅是痴痴仰望蓝天，我的思绪已然不着边际地飞出了九霄云外，在天际畅游。我仿佛看到肖邦伏案写着一行行音符，看到鲁宾斯坦的手指在琴键上舞蹈，看到不同时代的同一片天空，看到旧电影般的历史画面在眼前舒展，看到不同地域的人在大地上生生不息地生活着。</p>
<p>五十分钟，对于等待来说是漫长的，但对于沉湎于古典音乐中的幻想来说，却是短暂的一瞬光阴。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/82467540fa3e12395eac9b063e642564.jpg" alt=""></p>
<p>（三）</p>
<p>科目三中有一个项目是30秒内的增减档位操作，即在车起步后，先不断加速增档，之后再不断减速减档。</p>
<p>有天坐在车上，我看着教练在不断变动着档位，不由想到，增减档其实就是一个归去来兮的过程。</p>
<p>档位有增有减，根据路况而定，归去来兮。正如钢琴曲的五线谱中音符高低起伏，旋律有升有降，归去来兮。亦如魔方中为了调整一个小块的位置而转动了某个面，之后就必须要将这个面转回来，归去来兮。</p>
<p>归去来兮的思想，又何尝不在我们的生活中间隐藏着呢？机器从启动到运转到停止，万物生长有始有终，太阳早上升起夜晚落下。这一切，无不蕴含着归去来兮。</p>
<p>（四）</p>
<p>学车让我感觉到一个很重要的概念——众人平等。不论你是一位企业精英，或是一位搬运工人，或是一位大学教授，或是一个刚满十八岁的学生，在学习车的时候，都是学生，都是学习者，共同的老师就是汽车教练。</p>
<p>不论年龄长幼，不论职位高低，学车时，或者进一步推广到学习某一新技能时，都是从零开始，众人平等地从同一起跑线开始学习，无所谓经验与阅历丰富与否，无所谓教育基础深厚与否。不同只会发生在学习的过程中而不会发生在开始时，投入精力和时间的多少，领悟能力和学习能力的强弱，才会慢慢拉开学习效果的优劣。</p>
<p>所以学车时，要有空杯心态，车不在于开得快，重要的是安全驾驶。某天我看到一辆教练车车身上贴着的一句话——“将技术学到手，把平安带回家”，竟有些感动，也许是为这平实话语中的踏实之感吧。</p>
<p>（五）</p>
<p>这段时间是真正的“在路上”。每天不论是自己练车或是一同学车的人练车，我始终都是在车上，车始终都是在路上。</p>
<p>这几天是真正地在远离城市、远离室内、远离嘈杂的环境中生活，是真正地亲近乡间、亲近自然、亲近自然界的一草一木。</p>
<p>我们练车的路线是一条乡间小路，路边有许许多多植物，有龙眼树、香蕉树、秋葵、火龙果。教练悄悄摘了一串龙眼，我们悄悄吃。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/91af58ba12776b5f92ca7e90788cbde8.png" alt=""></p>
<p>（六）</p>
<p>这几天我也体验过等待的滋味。</p>
<p>有一天早上，在中科院站等待了一个半小时，教练说取消训练，等待加来回路上的时间一共四个小时，无功而返。</p>
<p>科目三我被抽到夜考，去参加考试的那天下午，我在中科院站等待了整整两个小时。我静坐在石板凳上，看着时间一点点流逝，那是一种未知的等待，无尽的等待，那种感觉我不会忘记。</p>
<p>最令我恐惧和不安的不是某一个事件本身，而是这个事件到来前的等待，对未知的无尽的等待，因为我不知道要等多久。我先是站着，后来坐着，差点就打算躺着了。</p>
<p>那天下午的太阳不算炽烈，但也不温和，眼前大大小小的车呼啸而过，扬起漫天尘沙，风儿一阵阵将热气和尘埃卷起，吹打着我的皮肤和脸庞。我看着太阳悬挂在我头顶的右上方，慢慢偏过20度角。那是漫长的等待，是无奈的等待，是麻木的等待，是痛彻心扉的等待。</p>
<p>我看到了地上来来往往的蚂蚁，抚摸着阳光下布满尘土的石板凳，看着周围的摩的师傅翘着腿等着他们的下一位客人。</p>
<p>（七）</p>
<p>每天下午五六点，我们在返回途中通过集美大桥时，我总是喜欢望着蓝色的海面，有时车窗是开着的，我喜欢海风呼呼地吹过我的身旁的感觉。每当这时，我都不自觉的微笑起来，笑容和阳光融合在一起，驱散一天的疲惫，让我感到收获的喜悦。</p>
<p>这段时间，家人和女友给予我的支持和关心，让我的内心充满力量，坚持下来，我爱你们，也爱这美丽的世界！</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/e5030a16881e5f220e2d6765ce49797f.jpg" alt=""></p>
<p>这是科目三的考场路线图。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/97948b35de69446cda7d16f00afd6f71.jpg" alt=""></p>
<p>阳光为乌云镶上金边，让我嗅到希望。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/edcdf1f35368e22c5bf8a0ccb3644b4e.png" alt=""></p>
<p>某日上午八点，蓝天下花儿盛放，朝气蓬勃。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/89af97ebd6f72408c89d757e60ccb534.jpg" alt=""></p>
<p>某日下午四点，云被太阳蒸腾得白亮白亮的。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>这段时间，博客写的少，是因为我把主要的精力都放在学开车和暴露在自然环境中感悟周遭的世界上了。</p>
<p>科目三的训练是在岛外的集美后溪镇。大约一个星期左右的训练时间，我每天早上都是六点一刻起床，洗漱出门，吃过豆浆烧麦后，搭乘七点钟的公交再转BRT来到县后站或者是中科院站，等待教练的到来，开始一天的训练。</p>
<p>每天下午五六点的时候，训练结束，同样是BRT转公交返回，回到学校大概已是晚上七点左右了。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="反思" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%8F%8D%E6%80%9D/"/>
    
      <category term="时间" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E6%97%B6%E9%97%B4/"/>
    
      <category term="生活" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
      <category term="看见" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E7%9C%8B%E8%A7%81/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[摘抄诗歌——《鲁本斯的女人》]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/08/04/%E6%91%98%E6%8A%84%E8%AF%97%E6%AD%8C%E2%80%94%E2%80%94%E3%80%8A%E9%B2%81%E6%9C%AC%E6%96%AF%E7%9A%84%E5%A5%B3%E4%BA%BA%E3%80%8B/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/08/04/摘抄诗歌——《鲁本斯的女人》/</id>
    <published>2015-08-03T16:16:11.000Z</published>
    <updated>2015-08-03T16:47:08.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>女巨人，雌性的动物，<br>赤裸一如木桶隆隆作响。<br>她们伸开手脚躺卧在塌陷的床上，<br>在睡梦中张嘴发笑。<br>她们的眼睛已遁入深处<br>并且向腺体的核心渗透——<br>酵母由此渗入血液。</p>
<p>巴洛克的女儿。面团在揉面钵里发酵，<br>洗澡水热气蒸腾，酒散发出红宝石的光芒，<br>乳猪状的云朵奔驰过天空，<br>胜利的喇叭鸣响肉欲的警报。<br><a id="more"></a></p>
<p>噢成熟的瓜果，噢极度的丰满，<br>因褪去衣衫而倍加鼓胀，<br>因狂野的姿势而三重圆润，<br>你们这些丰盛的爱的佳肴。</p>
<p>她们苗条的姊妹，醒来得更早，<br>在破晓前，闪现在画中。<br>没有人注意到她们，如何成一列纵队，<br>移动至画布未涂绘的一侧。</p>
<p>被风格所放逐。她们的肋骨一览无遗，<br>她们的手脚仿佛鸟类，<br>想乘瘦削的肩胛骨飞去。</p>
<p>如果在第十三世纪她们会有金黄的背景，<br>在第二十世纪——一张银幕。<br>十七世纪则没有给平坦的胸部添加任何东西。</p>
<p>因为现在连天空都是凸起的，<br>天使凸起，神祗凸起——<br>蓄短髭的太阳神汗流浃背地<br>策马进入骚动的神龛。<br>——摘自辛波斯卡诗选《万物静默如谜》辑二 <em>盐</em>（1962）</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>女巨人，雌性的动物，<br>赤裸一如木桶隆隆作响。<br>她们伸开手脚躺卧在塌陷的床上，<br>在睡梦中张嘴发笑。<br>她们的眼睛已遁入深处<br>并且向腺体的核心渗透——<br>酵母由此渗入血液。</p>
<p>巴洛克的女儿。面团在揉面钵里发酵，<br>洗澡水热气蒸腾，酒散发出红宝石的光芒，<br>乳猪状的云朵奔驰过天空，<br>胜利的喇叭鸣响肉欲的警报。<br>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="辛波斯卡" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%BE%9B%E6%B3%A2%E6%96%AF%E5%8D%A1/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[《叩响命运的门》读书笔记（一）]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/08/01/%E3%80%8A%E5%8F%A9%E5%93%8D%E5%91%BD%E8%BF%90%E7%9A%84%E9%97%A8%E3%80%8B%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/08/01/《叩响命运的门》读书笔记（一）/</id>
    <published>2015-08-01T10:47:18.000Z</published>
    <updated>2015-08-02T03:32:19.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天开始阅读马小平老师用他最后的生命编著的《叩响命运的门》，这本书中包含102篇人文素养经典文章。开篇的序《我们缺失了什么，我们如何面对》是北大教授钱理群写的，看后令我感慨道：“此序果真出自大师手笔，句句震撼人心。”</p>
<p>下面就摘抄部分我深受震撼的文章片段。</p>
<hr>
<p>（一）</p>
<p>其实，这个问题，也是针对每一个国人的：我们生活中所欠缺的，究竟是什么？</p>
<p>马老师的回答，更是惊心动魄：我们所培养的人才，并不缺乏知识与技术，“他们有知识，却没有是非判断力；他们有技术，却没有良知”，他们患有“人类文明缺乏症，人文素养缺乏症，公民素养缺乏症”。在我们的教育下，很有可能将出现有知识、有技术，但没有文化，没有人文关怀和素养的一代人。</p>
<a id="more"></a>
<hr>
<p>（二）</p>
<p>需要提醒注意的，今天中国并不缺乏关于人类文明、人文素养、公民素养的宣传、鼓噪，甚至可以说，高谈人文素养、公民素养，也成为一种时髦。正是鲁迅说的，中国是一个文字的游戏国，有的人嘴上说的和心里想的，是完全不一样的。我多次谈到的“绝对的，精致的利己主义者”就是如此。所谓“绝对”，是指一己的利益成为他们一切言行的唯一驱动力，为他人、社会所做的一切，都是一种“投资”；所谓“精致”，是指他们有很高的智商、教养，所做的一切在表面上都合理、合法，无可挑剔；同时，他们又惊人的世故老成，经常作出“忠诚”的姿态，很懂得配合，表演，最善于利用体制的力量，最大限度地获取自己的利益，成为既得利益集团的成员，因此，他们要成为接班人，也是顺理成章的。而正是这样的高智商的利己主义者，他们讲起“人文精神”却是头头是道，比谁都漂亮。但这对他们来说，不过是炫耀的知识，而正如本书里的一篇文章所说，“人文知识不是人文素质”，必须让知识“渗透到他的生活与行为，才能称之为素养”。这些高能人精的灵魂，已经被权欲和利欲所浸透，知识（包括人文知识）都成为他们获取权力和利益的工具和手段。而我们现行的人才培养、评价、选拔机制，是极容易并且已经源源不断地将这样的懂得配合和表演的“尖子”选作接班人了。这时真正要危害社会，影响国家、民族的未来的。</p>
<hr>
<p>（三）</p>
<p>世界科学大师爱因斯坦在他的《论教育》中，尖锐地提出了教育是要培养“一只受过很好训练的狗”，还是“一个和谐发展的人”的问题。这其实也是我们每个人时时面临的选择：是要做和谐发展的“人”，还是训练有素的“狗”？问题是，什么样的教育和社会环境，使“人”变成了“狗”？爱因斯坦指出了三点：一是“过分强调竞争制度，以及依据直接用途而过早专业化，这就会扼杀包括专门知识在内的一切文化生活所依存的那些精神”；二是“青年人的过重负担，大大危害了这种独立思考的发展。负担过重必导致肤浅”；三是诱惑人们“以习俗意义上的成功作为人生目标”，同时灌输一个观念：“成功”的标准就是成为“人上人”，要“成功”就必须不择手段。正是在这样的教育和体制下，成功者就成了前面说的“高智商的利己主义者”；失败者就失去了生活目标，落入了颓废、虚无，混世。这看似极端的两个方面，构成了我们讨论的人文素养和公民素养的真正缺失。</p>
<hr>
<p>（四）</p>
<p>马老师在书中选编了一篇《人是寻求意义的生物》，提出了一个重要的观点：人之为人，或者说，任何动物的区别，就在于有精神的追求，而精神的追求，说到底，就是对生命、人生“意义”的寻求。而这样的意义寻求，不可能自发的产生，而必须通过文化的传承和教育，进行意义的引导，完成从自然人变成文化人，由自在的人变成自为的人的精神蜕变。</p>
<hr>
<p>（五）</p>
<p>那么，怎样实现这样的文化传承呢？“阅读”是一个关键环节。正是阅读，可以突破时空的限制，成为我们和自身之外的广大世界相连接的重要渠道。每一个阅读的文本，都是一个我们所不熟悉，而又极有魅力的意义世界，经典的文本更是积淀了人类文明的意义成果。正是通过阅读，特别是经典的阅读，我们和无缘谋面的历史巨人或不相识的朋友进行精神的对话，并在这一过程中实现了文化意义的交流与传承。我们每个人，在营造自己的物质世界的同时，还应该营造一个书籍的世界，沉湎于其间，进行精神的修养，享受人的生命的快乐。阅读应该成为我们的不可或缺的生活方式，生命存在方式。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>今天开始阅读马小平老师用他最后的生命编著的《叩响命运的门》，这本书中包含102篇人文素养经典文章。开篇的序《我们缺失了什么，我们如何面对》是北大教授钱理群写的，看后令我感慨道：“此序果真出自大师手笔，句句震撼人心。”</p>
<p>下面就摘抄部分我深受震撼的文章片段。</p>
<hr>
<p>（一）</p>
<p>其实，这个问题，也是针对每一个国人的：我们生活中所欠缺的，究竟是什么？</p>
<p>马老师的回答，更是惊心动魄：我们所培养的人才，并不缺乏知识与技术，“他们有知识，却没有是非判断力；他们有技术，却没有良知”，他们患有“人类文明缺乏症，人文素养缺乏症，公民素养缺乏症”。在我们的教育下，很有可能将出现有知识、有技术，但没有文化，没有人文关怀和素养的一代人。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="人文素养" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E4%BA%BA%E6%96%87%E7%B4%A0%E5%85%BB/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[几首诗和一幅图]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/07/15/%E5%87%A0%E9%A6%96%E8%AF%97%E5%92%8C%E4%B8%80%E5%B9%85%E5%9B%BE/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/07/15/几首诗和一幅图/</id>
    <published>2015-07-15T14:29:32.000Z</published>
    <updated>2015-07-15T14:58:01.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>三行情诗比赛中的所有诗，我都看了一遍，大都文采斐然。现在就摘抄几首我喜爱的诗。</p>
<p>（一）</p>
<p>你是《远方的鼓声》</p>
<p>总在《天黑以后》</p>
<p>惊起我《思念》的灯火</p>
<p>（二）</p>
<p>曾约定的《三生三世》</p>
<p>愿由《华胥引》梦中再续</p>
<p>怕只怕醒来之后仅剩一炉《沉香如屑》</p>
<p><em>创作灵感：曾经和恋人的那些美好约定，终于还是没法实现，但心里仍有执著，希望通过华胥引弹奏出的曲调在梦中完成这些未尽的事，只怕梦醒之后，自己仍是孤单的一个人，而陪伴自己的仅剩下这一炉燃尽之后如屑的沉香木。关于华胥引，梦中的幻想很美好，让人很向往，却是现实的反面。以华胥引来暗指，这只能是一个梦，现实中的美好终已成为过去。</em></p>
<a id="more"></a>
<p>（三）</p>
<p>想回到《昨日的世界》里</p>
<p>创造与你的《偶遇》</p>
<p>《复活》在你的过去</p>
<p>（四）</p>
<p>我是《蚕》</p>
<p>《花开半夏》</p>
<p>《暗恋成茧》</p>
<p>（五）</p>
<p>《谢谢你曾来过我的世界》</p>
<p>《须臾》</p>
<p>《不朽》</p>
<p>（六）</p>
<p>《某月某日记》</p>
<p>《第七天》你没有来</p>
<p>我听《云雀叫了一整天》</p>
<p>（七）</p>
<p>我对你多不多不的《想念》</p>
<p>是再不再不曾《相逢》</p>
<p>是《永不永不说再见》</p>
<p><em>创作灵感：《相逢》、《永不永不说再见》和《想念》是张小娴的散文集，我想最美好的故事就是，从第一次也是唯一一次相逢开始，就一直在一起，所以不会有多想念，再不会有重逢，因为永远都不会有再见。</em></p>
<p>（八）</p>
<p>把你头发的金黄留给我吧《小王子》</p>
<p>每当麦浪翻腾成一片《微暗的火》</p>
<p>我就不仅是一个《局外人》</p>
<p><em>创作灵感：骄傲又贪心的玫瑰花得到了小王子的爱，而小狐狸得到了一种色彩。麦子熟了，每天都很热，它的爱情也熟了，交给自己来收割，也不错。</em></p>
<p>（九）</p>
<p>最美的《倾城之恋》</p>
<p>莫过于在《平凡的世界》中</p>
<p>《我们仨》就是一个家</p>
<p>（十）</p>
<p>世道《倾城之恋》</p>
<p>终化《人生》不易</p>
<p>尤记《那年夏天》左手爱情右手梦想满天繁星</p>
<p><em>创作灵感：那年高三毕业，我们一起疯了整个暑假，曾彻夜长谈，谈理想谈青春，谈你谈我谈我们，说着说着就笑了，你笑起来的时候就像满天繁星，照进我心。但还是败给了时间，最终各自追逐自己的梦想远去。每行诗的最后一个字连起来，就是作者写本诗的意义所在。最后也向宫崎骏致敬。</em></p>
<p>（十一）</p>
<p>《皮囊》里</p>
<p>装着《死魂灵》</p>
<p>呵，看吧，谁抵得过《百年孤独》</p>
<hr>
<p>附一张图，数据科学家所需掌握的知识结构，一图胜千言。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/59761ec11059fafdb794dcb59af8fa3d.jpg" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>三行情诗比赛中的所有诗，我都看了一遍，大都文采斐然。现在就摘抄几首我喜爱的诗。</p>
<p>（一）</p>
<p>你是《远方的鼓声》</p>
<p>总在《天黑以后》</p>
<p>惊起我《思念》的灯火</p>
<p>（二）</p>
<p>曾约定的《三生三世》</p>
<p>愿由《华胥引》梦中再续</p>
<p>怕只怕醒来之后仅剩一炉《沉香如屑》</p>
<p><em>创作灵感：曾经和恋人的那些美好约定，终于还是没法实现，但心里仍有执著，希望通过华胥引弹奏出的曲调在梦中完成这些未尽的事，只怕梦醒之后，自己仍是孤单的一个人，而陪伴自己的仅剩下这一炉燃尽之后如屑的沉香木。关于华胥引，梦中的幻想很美好，让人很向往，却是现实的反面。以华胥引来暗指，这只能是一个梦，现实中的美好终已成为过去。</em></p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[三行情诗和音乐CD]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/07/11/%E4%B8%89%E8%A1%8C%E6%83%85%E8%AF%97%E5%92%8C%E9%9F%B3%E4%B9%90CD/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/07/11/三行情诗和音乐CD/</id>
    <published>2015-07-11T13:56:44.000Z</published>
    <updated>2015-07-11T16:00:31.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这几天，在狂啃Head First《深入浅出统计学》的同时，也有点小小的娱乐和放松活动。</p>
<p>昨天看到学校图书馆和读书爱好者协会一起举办了个“三行情诗”比赛，要求小诗的每行里都要包括一本书的书名，并注上书名号，还可在诗后附上一段创作灵感描述。如果参赛获奖，一、二、三等奖分别是赠送小诗里的三、二、一本书作为奖品，如果无缘大奖，还有优秀作品奖，由图书馆和读者协会提供精美小礼品一份。</p>
<a id="more"></a>
<p>看了眼，正巧是截稿日期，于是我便立刻上亚马逊的心愿单里看看最近有啥想看但是没买的书。简单扫了一眼，抽出几本书名文艺的，拼凑了一首小诗如下。</p>
<blockquote>
<p>究竟《谁是谁的太阳》？<br>我独坐在《小镇的甜品屋》一隅，<br>静候时光这位苍老的《摆渡人》。</p>
<p>创作灵感：坐在图书馆看书（诗中用书名《小镇的甜品屋》借代），阳光越过窗沿，常常在思考，生命中到底谁是谁的太阳，其实真正的温暖和力量来自我们的内心，也许只有时光这位苍老的摆渡人才能让我们渐渐苏醒和明晰。</p>
</blockquote>
<p>小诗纯属写着玩，自娱自乐而已。今天收到了前几天买的一张钢琴CD，是鲁宾斯坦（Arthur Rubinstein）1959年的珍贵录音，包含了肖邦（Frédéric Chopin）的四首叙事曲（Ballades）和四首谐谑曲（Scherzos）。</p>
<p>CD的介绍里写着：</p>
<ul>
<li><p>肖邦的叙事曲和谐谑曲均堪称浪漫派独立性大型乐曲之典范，作品的乐思宏伟，结构庞大，舒曼更将《第一叙事曲》称为“肖邦最具天才的杰作”。四首叙事曲创造了新的曲式和内容，没有模仿传统的古典形式，也没有吐露出抽象、主观的感情。</p>
</li>
<li><p>他的四首谐谑曲则表达了激烈的愤怒与绝望的情绪，时而也有辛辣的讥讽和顽固的自尊。</p>
</li>
<li><p>这张唱片汇集肖邦全部四首叙事曲和四首谐谑曲，由堪称20世纪最权威的肖邦音乐诠释者鲁宾斯坦演奏。鲁宾斯坦和肖邦同为波兰人，同根同源使他对肖邦音乐中的波兰情怀作出了最淋漓尽致的本土化诠释，他的演奏既表现出抒情温暖、热情激昂的情绪，又体现出冷静、理智的个人魅力，不仅富于新意，而且效果完美，与肖邦的音乐特质相得益彰。</p>
</li>
</ul>
<p>一边听着CD，一边打字，《第一叙事曲》就是“G小调叙事曲”。我第一次听见这个曲子是在电影《战地琴人》里，当时消瘦的钢琴家在德国军官面前演奏了这曲，也许是音乐中流露出的某种感情打动了战争中冷酷的德国军人，那军官放过了钢琴家，之后还给他送来吃的让他得以继续生存。后来，这个曲子就深深印在我的脑海里，直到某天听钢琴曲，看到有网友推荐说“G小调叙事曲”堪称经典，我便找出来听，觉得曲调似曾相识，然后才知道它就是我看过的那部电影里的乐曲，当时还不知道它的名字。</p>
<p>打字过程好几次被中断，不得不说，这张CD中的好几首乐曲着实令我陶醉和沉浸其中。音乐的魅力在于它能让你停下手中的事和脑中的思维，静静感受旋律的流淌和曲中动人的故事。</p>
<p>音乐在安静的地方缓缓升起，让我摒弃浮华，沉下心来聆听。</p>
<p>大道至简，大美天成。<em>（这句结尾引自今天王亚南经济研究院小学期“数据科学”系列讲座最后一讲中主讲人腾讯的靳志辉老师报告中的一个主题标题。）</em></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/99e671d737dcfa7db70da35037a4e30b.jpg" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>这几天，在狂啃Head First《深入浅出统计学》的同时，也有点小小的娱乐和放松活动。</p>
<p>昨天看到学校图书馆和读书爱好者协会一起举办了个“三行情诗”比赛，要求小诗的每行里都要包括一本书的书名，并注上书名号，还可在诗后附上一段创作灵感描述。如果参赛获奖，一、二、三等奖分别是赠送小诗里的三、二、一本书作为奖品，如果无缘大奖，还有优秀作品奖，由图书馆和读者协会提供精美小礼品一份。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="钢琴" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E9%92%A2%E7%90%B4/"/>
    
      <category term="音乐" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E9%9F%B3%E4%B9%90/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[Getting and Cleaning Data: Quiz 1]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/07/10/Getting-and-Cleaning-Data-Quiz-1/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/07/10/Getting-and-Cleaning-Data-Quiz-1/</id>
    <published>2015-07-10T06:35:16.000Z</published>
    <updated>2015-07-10T07:19:18.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="Question_1">Question 1</h2><p>The American Community Survey distributes downloadable data about United States communities. Download the 2006 microdata survey about housing for the state of Idaho using download.file() from here: </p>
<p><a href="https://d396qusza40orc.cloudfront.net/getdata%2Fdata%2Fss06hid.csv" target="_blank" rel="external">https://d396qusza40orc.cloudfront.net/getdata%2Fdata%2Fss06hid.csv</a></p>
<p>and load the data into R. The code book, describing the variable names is here:</p>
<p><a href="https://d396qusza40orc.cloudfront.net/getdata%2Fdata%2FPUMSDataDict06.pdf" target="_blank" rel="external">https://d396qusza40orc.cloudfront.net/getdata%2Fdata%2FPUMSDataDict06.pdf</a></p>
<p>How many properties are worth $1,000,000 or more?</p>
<h3 id="R_script:">R script:</h3><figure class="highlight nimrod"><table><tr><td class="code"><pre><span class="line"><span class="comment">## Question 1:</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="keyword">if</span> (!file.exists(<span class="string">"data"</span>)) &#123;</span><br><span class="line">        dir.create(<span class="string">"data"</span>)</span><br><span class="line">&#125;</span><br><span class="line">fileUrl &lt;- <span class="string">"https://d396qusza40orc.cloudfront.net/getdata%2Fdata%2Fss06hid.csv"</span></span><br><span class="line">download.file(fileUrl, destfile = <span class="string">"./data/06hid.csv"</span>, <span class="keyword">method</span> = <span class="string">"curl"</span>)</span><br><span class="line">dateDownloaded &lt;- date()</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="type">HD</span> &lt;- read.csv(<span class="string">"./data/06hid.csv"</span>)</span><br><span class="line">sum(!<span class="keyword">is</span>.na(<span class="type">HD</span>[<span class="type">HD</span>$<span class="type">VAL</span> &gt;= <span class="number">24</span>, <span class="number">37</span>]))</span><br></pre></td></tr></table></figure>
<h3 id="Result:">Result:</h3><p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/8b81bcebf6bf74304d07c7e0317a5965.png" alt=""></p>
<a id="more"></a>
<hr>
<h2 id="Question_2">Question 2</h2><p>Use the data you loaded from Question 1. Consider the variable FES in the code book. Which of the “tidy data” principles does this variable violate?</p>
<h3 id="Result:-1">Result:</h3><p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/c3d80b846d3225e2dd07c5af9119ec37.png" alt=""></p>
<hr>
<h2 id="Question_3">Question 3</h2><p>Download the Excel spreadsheet on Natural Gas Aquisition Program here:</p>
<p><a href="https://d396qusza40orc.cloudfront.net/getdata%2Fdata%2FDATA.gov_NGAP.xlsx" target="_blank" rel="external">https://d396qusza40orc.cloudfront.net/getdata%2Fdata%2FDATA.gov_NGAP.xlsx</a></p>
<p>Read rows 18-23 and columns 7-15 into R and assign the result to a variable called:</p>
<figure class="highlight"><table><tr><td class="code"><pre><span class="line">dat</span><br></pre></td></tr></table></figure>
<p>What is the value of:</p>
<figure class="highlight stylus"><table><tr><td class="code"><pre><span class="line"><span class="function"><span class="title">sum</span><span class="params">(dat<span class="variable">$Zip</span> * dat<span class="variable">$Ext</span>, na.rm = T)</span></span></span><br></pre></td></tr></table></figure>
<p>(original data source: <a href="http://catalog.data.gov/dataset/natural-gas-acquisition-program" target="_blank" rel="external">http://catalog.data.gov/dataset/natural-gas-acquisition-program</a>)</p>
<h3 id="R_script:-1">R script:</h3><figure class="highlight nimrod"><table><tr><td class="code"><pre><span class="line"><span class="comment">## Question 3:</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="keyword">if</span> (!file.exists(<span class="string">"data"</span>)) &#123;</span><br><span class="line">        dir.create(<span class="string">"data"</span>)</span><br><span class="line">&#125;</span><br><span class="line">fileUrl &lt;- <span class="string">"https://d396qusza40orc.cloudfront.net/getdata%2Fdata%2FDATA.gov_NGAP.xlsx"</span></span><br><span class="line">download.file(fileUrl, destfile = <span class="string">"./data/gas.xlsx"</span>, <span class="keyword">method</span> = <span class="string">"curl"</span>)</span><br><span class="line">dateDownloaded &lt;- date()</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">library(xlsx)</span><br><span class="line">rowIndex = <span class="number">18</span> : <span class="number">23</span></span><br><span class="line">colIndex = <span class="number">7</span> : <span class="number">15</span></span><br><span class="line">dat &lt;- read.xlsx(<span class="string">"./data/gas.xlsx"</span>, sheetIndex = <span class="number">1</span>, rowIndex = rowIndex, </span><br><span class="line">          colIndex = colIndex, header = <span class="type">TRUE</span>)</span><br><span class="line">sum(dat$<span class="type">Zip</span> * dat$<span class="type">Ext</span>, na.rm=T)</span><br></pre></td></tr></table></figure>
<h3 id="Result:-2">Result:</h3><p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/5339361b506afa8ce1379711259e263c.png" alt=""></p>
<hr>
<h2 id="Question_4">Question 4</h2><p>Read the XML data on Baltimore restaurants from here:</p>
<p><a href="https://d396qusza40orc.cloudfront.net/getdata%2Fdata%2Frestaurants.xml" target="_blank" rel="external">https://d396qusza40orc.cloudfront.net/getdata%2Fdata%2Frestaurants.xml</a></p>
<p>How many restaurants have zipcode 21231?</p>
<h3 id="R_script:-2">R script:</h3><figure class="highlight sql"><table><tr><td class="code"><pre><span class="line">## Question 4:</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"># Method 1: remove the letter "s" from "https", and <span class="operator"><span class="keyword">use</span> the <span class="string">"http"</span> instead</span><br><span class="line">library(<span class="keyword">XML</span>)</span><br><span class="line">fileUrl &lt;- <span class="string">"http://d396qusza40orc.cloudfront.net/getdata%2Fdata%2Frestaurants.xml"</span></span><br><span class="line">doc &lt;- xmlTreeParse(fileUrl, useInternal = <span class="literal">TRUE</span>)</span><br><span class="line">rootNode &lt;- xmlRoot(doc)</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="keyword">sum</span>(xpathSApply(rootNode, <span class="string">"//zipcode"</span>, xmlValue) == <span class="string">"21231"</span>)</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"># Method <span class="number">2</span>: download the <span class="keyword">XML</span> file <span class="keyword">first</span>, <span class="keyword">and</span> <span class="keyword">then</span> <span class="keyword">load</span> it <span class="keyword">into</span> R</span><br><span class="line"><span class="keyword">if</span> (!file.<span class="keyword">exists</span>(<span class="string">"data"</span>)) &#123;</span><br><span class="line">        dir.<span class="keyword">create</span>(<span class="string">"data"</span>)</span><br><span class="line">&#125;</span><br><span class="line">fileUrl &lt;- <span class="string">"https://d396qusza40orc.cloudfront.net/getdata%2Fdata%2Frestaurants.xml"</span></span><br><span class="line">download.file(fileUrl, destfile = <span class="string">"./data/restaurants.xml"</span>, method = <span class="string">"curl"</span>)</span><br><span class="line">dateDownloaded &lt;- <span class="built_in">date</span>()</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">library(<span class="keyword">XML</span>)</span><br><span class="line">doc &lt;- xmlTreeParse(<span class="string">"./data/restaurants.xml"</span>, useInternal = <span class="literal">TRUE</span>)</span><br><span class="line">rootNode &lt;- xmlRoot(doc)</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="keyword">sum</span>(xpathSApply(rootNode, <span class="string">"//zipcode"</span>, xmlValue) == <span class="string">"21231"</span>)</span></span><br></pre></td></tr></table></figure>
<h3 id="Result:-3">Result:</h3><p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/a9b215adf99faef0fa41fc1ffe616dd6.png" alt=""></p>
<hr>
<h2 id="Question_5">Question 5</h2><p>The American Community Survey distributes downloadable data about United States communities. Download the 2006 microdata survey about housing for the state of Idaho using download.file() from here:</p>
<p><a href="https://d396qusza40orc.cloudfront.net/getdata%2Fdata%2Fss06pid.csv" target="_blank" rel="external">https://d396qusza40orc.cloudfront.net/getdata%2Fdata%2Fss06pid.csv</a></p>
<p>using the fread() command load the data into an R object</p>
<figure class="highlight x86asm"><table><tr><td class="code"><pre><span class="line"><span class="pseudo">DT</span></span><br></pre></td></tr></table></figure>
<p>Which of the following is the fastest way to calculate the average value of the variable</p>
<figure class="highlight"><table><tr><td class="code"><pre><span class="line">pwgtp15</span><br></pre></td></tr></table></figure>
<p>broken down by sex using the data.table package?</p>
<h3 id="R_script:-3">R script:</h3><figure class="highlight perl"><table><tr><td class="code"><pre><span class="line"><span class="comment">## Question 5:</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="keyword">if</span> (!file.<span class="keyword">exists</span>(<span class="string">"data"</span>)) &#123;</span><br><span class="line">        dir.create(<span class="string">"data"</span>)</span><br><span class="line">&#125;</span><br><span class="line">fileUrl &lt;- <span class="string">"https://d396qusza40orc.cloudfront.net/getdata<span class="variable">%2Fdata</span><span class="variable">%2Fss06pid</span>.csv"</span></span><br><span class="line">download.file(fileUrl, destfile = <span class="string">"./data/06pid.csv"</span>, method = <span class="string">"curl"</span>)</span><br><span class="line">dateDownloaded &lt;- date()</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">DT &lt;- fread(<span class="string">"./data/06pid.csv"</span>)</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># We can change the value of "race" according to our needs</span></span><br><span class="line">race &lt;- <span class="number">1000</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># This method use the features of data.table.</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># replicate(race, function for measuring time(function being tested)[bit of </span></span><br><span class="line"><span class="comment"># function for measuring time result which exploring with str suggests the </span></span><br><span class="line"><span class="comment"># specific user time is in])</span></span><br><span class="line">horse1 &lt;- replicate(race, unname(<span class="keyword">system</span>.<span class="keyword">time</span>(DT[, mean(pwgtp15), by = SEX]))[<span class="number">1</span>])</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># This method will be slowest because it has two parts, and can be leave out of</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># the speed race</span></span><br><span class="line"><span class="keyword">system</span>.<span class="keyword">time</span>(&#123;mean(DT[DT<span class="variable">$SEX</span> == <span class="number">1</span>, ]<span class="variable">$pwgtp15</span>); mean(DT[DT<span class="variable">$SEX</span> == <span class="number">2</span>, ]<span class="variable">$pwgtp15</span>)&#125;)</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># Wrong coding script: the "by" argument is not used, so </span></span><br><span class="line"><span class="comment"># "mean(DT$pwgtp15, by = DT$SEX)" is just the same as "mean(DT$pwgtp15)"</span></span><br><span class="line">mean(DT<span class="variable">$pwgtp15</span>, by = DT<span class="variable">$SEX</span>)</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># This method use tapply() function to solve the problem:</span></span><br><span class="line">horse2 &lt;- replicate(race, unname(<span class="keyword">system</span>.<span class="keyword">time</span>(tapply(DT<span class="variable">$pwgtp15</span>, DT<span class="variable">$SEX</span>, mean)))[<span class="number">1</span>])</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># This method use split() and sapply() functions to solve the problem:</span></span><br><span class="line">horse3 &lt;- replicate(race, unname(<span class="keyword">system</span>.<span class="keyword">time</span>(sapply(<span class="keyword">split</span>(DT<span class="variable">$pwgtp15</span>, DT<span class="variable">$SEX</span>), mean)))[<span class="number">1</span>])</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># Wrong coding script: it doesn't meet the need of the question</span></span><br><span class="line">rowMeans(DT)[DT<span class="variable">$SEX</span> == <span class="number">1</span>]</span><br><span class="line">rowMeans(DT)[DT<span class="variable">$SEX</span> == <span class="number">2</span>]</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># Calculate the mean of each horse and choose which is the fastest horse, namely</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># the fastest way to calculate the average value of the variable "pwgtp15"</span></span><br><span class="line">mean(horse1)</span><br><span class="line">mean(horse2)</span><br><span class="line">mean(horse3)</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># All three results show that the horse3 is the fastest horse. That means the </span></span><br><span class="line"><span class="comment"># method using split() and sapply() functions is the most effective way.</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># Results 1:</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># &gt; mean(horse1)</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># [1] 0.001261</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># &gt; mean(horse2)</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># [1] 0.001615</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># &gt; mean(horse3)</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># [1] 0.000998</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># Results 2:</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># &gt; mean(horse1)</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># [1] 0.001168</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># &gt; mean(horse2)</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># [1] 0.001608</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># &gt; mean(horse3)</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># [1] 0.001074</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># Results 3:</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># &gt; mean(horse1)</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># [1] 0.001207</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># &gt; mean(horse2)</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># [1] 0.001741</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># &gt; mean(horse3)</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># [1] 0.00102</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># Futhermore:</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># We can see how the measure times are based on the batches in the computers </span></span><br><span class="line"><span class="comment"># chip cycle if we just make graphs of each individual result</span></span><br><span class="line">plot(horse1)</span><br><span class="line">plot(horse2)</span><br><span class="line">plot(horse3)</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># The cumulative average changes:</span></span><br><span class="line">horse1_av &lt;- cumsum(horse1) / seq_along(horse1)</span><br><span class="line">horse2_av &lt;- cumsum(horse2) / seq_along(horse2)</span><br><span class="line">horse3_av &lt;- cumsum(horse3) / seq_along(horse3)</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># Plot lines (horse1 use red line; horse2 use blue line; horse3 use black line):</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># Making sure the y axis is at the right height</span></span><br><span class="line">topY &lt;- max(horse1_av, horse2_av, horse3_av)</span><br><span class="line">lowY &lt;- min(horse1_av, horse2_av, horse3_av)</span><br><span class="line">plot(horse1_av, type = <span class="string">"l"</span>, col = <span class="string">"#FF000099"</span>, ylim = c(lowY, topY), </span><br><span class="line">     xlab = <span class="string">"distance"</span>, ylab = <span class="string">"average time"</span>)</span><br><span class="line">lines(horse2_av, col = <span class="string">"#0000FF99"</span>)</span><br><span class="line">lines(horse3_av, col = <span class="string">"#00000099"</span>)</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># Also, we can plot points of all three horses:</span></span><br><span class="line">topY &lt;- max(horse1, horse2, horse3)</span><br><span class="line">lowY &lt;- min(horse1, horse2, horse3)</span><br><span class="line">plot(horse1, type = <span class="string">"p"</span>, col = <span class="string">"#FF000099"</span>, ylim = c(lowY, topY), </span><br><span class="line">     xlab = <span class="string">"distance"</span>, ylab = <span class="string">"user time"</span>)</span><br><span class="line">points(horse2, col = <span class="string">"#0000FF99"</span>)</span><br><span class="line">points(horse3, col = <span class="string">"#00000099"</span>)</span><br></pre></td></tr></table></figure>
<h3 id="Some_plots_during_the_data_analysis">Some plots during the data analysis</h3><p><strong>All these plots use the third time calculation data, matching the Results 3 above.</strong></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/42c34924226d162418cc13a831cf85ee.png" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/62b5dafc7cfd13aba8f93b94d3ef4508.png" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/bf32063900e50754cf41497967caa74d.png" alt=""></p>
<p>In the following plot, red line represents average time of horse1, and blue for horse2, black for horse3. We can easily see that the horse3 has the lowest average time.  </p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/97e7ff89fd812e0bed03935cbe3f2454.png" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/beaaef0df654bc3121c4e3700ff49b06.png" alt=""></p>
<h3 id="Result:-4">Result:</h3><p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/629048086c82355bc38dfb8886e3f3ea.png" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<h2 id="Question_1">Question 1</h2><p>The American Community Survey distributes downloadable data about United States communities. Download the 2006 microdata survey about housing for the state of Idaho using download.file() from here: </p>
<p><a href="https://d396qusza40orc.cloudfront.net/getdata%2Fdata%2Fss06hid.csv">https://d396qusza40orc.cloudfront.net/getdata%2Fdata%2Fss06hid.csv</a></p>
<p>and load the data into R. The code book, describing the variable names is here:</p>
<p><a href="https://d396qusza40orc.cloudfront.net/getdata%2Fdata%2FPUMSDataDict06.pdf">https://d396qusza40orc.cloudfront.net/getdata%2Fdata%2FPUMSDataDict06.pdf</a></p>
<p>How many properties are worth $1,000,000 or more?</p>
<h3 id="R_script:">R script:</h3><figure class="highlight nimrod"><table><tr><td class="code"><pre><span class="line"><span class="comment">## Question 1:</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="keyword">if</span> (!file.exists(<span class="string">"data"</span>)) &#123;</span><br><span class="line">        dir.create(<span class="string">"data"</span>)</span><br><span class="line">&#125;</span><br><span class="line">fileUrl &lt;- <span class="string">"https://d396qusza40orc.cloudfront.net/getdata%2Fdata%2Fss06hid.csv"</span></span><br><span class="line">download.file(fileUrl, destfile = <span class="string">"./data/06hid.csv"</span>, <span class="keyword">method</span> = <span class="string">"curl"</span>)</span><br><span class="line">dateDownloaded &lt;- date()</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="type">HD</span> &lt;- read.csv(<span class="string">"./data/06hid.csv"</span>)</span><br><span class="line">sum(!<span class="keyword">is</span>.na(<span class="type">HD</span>[<span class="type">HD</span>$<span class="type">VAL</span> &gt;= <span class="number">24</span>, <span class="number">37</span>]))</span><br></pre></td></tr></table></figure>
<h3 id="Result:">Result:</h3><p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/8b81bcebf6bf74304d07c7e0317a5965.png" alt=""></p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="R" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/R/"/>
    
      <category term="技术分享" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%88%86%E4%BA%AB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[狂啃统计学]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/07/07/%E7%8B%82%E5%95%83%E7%BB%9F%E8%AE%A1%E5%AD%A6/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/07/07/狂啃统计学/</id>
    <published>2015-07-07T14:26:37.000Z</published>
    <updated>2015-07-08T01:19:13.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近得了怪病，病症如下：手贱老在亚马逊上买书，隔三差五地买个几本，好多书都打开看，一起看，每本都读了没多少，一堆未完成事件堆积着，又想踏实学点R语言、数据分析和统计学知识。</p>
<p>其实手贱买书这个毛病从本科就开始养成，那时症状稍微轻些，大概每个月买一两次，每次买一两本，买来平时就带着在自习室看，看完又再买新的有意思的书来看。</p>
<p>没想到手贱的症状愈演愈烈，现在是一发不可收拾，一个月买N次，没事就用手机刷刷亚马逊的APP，看看有啥推荐给我的书，或者看看微信订阅号里“湛卢文化”或“读客”有啥新书推荐，然后又到亚马逊里接着刷。</p>
<a id="more"></a>
<p>不得不承认，亚马逊的推荐系统现在是做得越来越好了，以前给我推荐一百本书，中意的估计就二三本而已。现在好了，推荐十本，基本上就有二三本中意的。不知是我现在更喜欢广泛阅读各类书籍，还是推荐系统对我的心意和喜好了如指掌。</p>
<p>反思了一下，我现在最大的毛病是，没有以前读书那么专一了，以前看一本，就踏踏实实花上几天，大段大段的时间看，从头到尾读完一本是一本。现在喜欢这看看，那看看，结果落下了一堆烂尾工程。其实也不能说是烂尾工程，因为书大多都是好书，也是我感兴趣的内容，只不过常常被未完成事件纠缠着。</p>
<p>还有个原因，也许是现在看的书更厚了，内容更丰富了，不是三两下就能理解消化了的。哎，罢了，不给自己找借口了，埋头读书吧，不瞎扯了。</p>
<p>如果说天堂有个具体样子的话，我想它会是图书馆的样子吧。</p>
<p>回宿舍倒头大睡，醒来就到图书馆狂啃书。若干年后回首，想必这会是人生中无比幸福的一段岁月。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/fbb95cdee5521af456a090b8e9096a7c.jpg" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/a5245fd40cea3c070c5d80c89758f1fa.jpg" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>最近得了怪病，病症如下：手贱老在亚马逊上买书，隔三差五地买个几本，好多书都打开看，一起看，每本都读了没多少，一堆未完成事件堆积着，又想踏实学点R语言、数据分析和统计学知识。</p>
<p>其实手贱买书这个毛病从本科就开始养成，那时症状稍微轻些，大概每个月买一两次，每次买一两本，买来平时就带着在自习室看，看完又再买新的有意思的书来看。</p>
<p>没想到手贱的症状愈演愈烈，现在是一发不可收拾，一个月买N次，没事就用手机刷刷亚马逊的APP，看看有啥推荐给我的书，或者看看微信订阅号里“湛卢文化”或“读客”有啥新书推荐，然后又到亚马逊里接着刷。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="岁月" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%B2%81%E6%9C%88/"/>
    
      <category term="幸福" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%B9%B8%E7%A6%8F/"/>
    
      <category term="阅读" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
</feed>