<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title><![CDATA[小默的博客]]></title>
  <subtitle><![CDATA[用自由自在的态度，过随遇而安的生活。]]></subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://xmuxiaomo.github.io/"/>
  <updated>2016-03-08T16:43:25.000Z</updated>
  <id>http://xmuxiaomo.github.io/</id>
  
  <author>
    <name><![CDATA[xmuxiaomo]]></name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[MAX发声了！]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2016/03/09/MAX-began-to-shout/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2016/03/09/MAX-began-to-shout/</id>
    <published>2016-03-08T16:37:52.000Z</published>
    <updated>2016-03-08T16:43:25.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>在学习了《算法作曲理论与实践》两天后，MAX终于在Mac上发声了，有如刚降生的婴儿的第一声啼哭！</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/e3f1e6a7837e04e81c665bacca78a6c0.png" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/fe248713e5010d911b90ce1d3e85c7c2.png" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>在学习了《算法作曲理论与实践》两天后，MAX终于在Mac上发声了，有如刚降生的婴儿的第一声啼哭！</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/e3f1e6a7837e04e81c665bacca78a6c0.]]>
    </summary>
    
      <category term="算法作曲" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E7%AE%97%E6%B3%95%E4%BD%9C%E6%9B%B2/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[别忘常做无用之事]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2016/03/06/do-not-forget-to-do-some-disinterested-contemplation/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2016/03/06/do-not-forget-to-do-some-disinterested-contemplation/</id>
    <published>2016-03-06T15:13:34.000Z</published>
    <updated>2016-03-07T04:18:18.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>下午睡醒，想起最近做了较多功利的事。功利的事，确实是这样的，虽然可以为这些事加上许多美丽的理由。于是乎，午觉醒来，泡上一杯香浓可口的咖啡，坐在桌前专心读书和做笔记，在阅读中找回迷失的自我。</p>
<p>我总觉得，人得时常做些无用之事，以使自己可以从真实生活中退后一段距离，如此才能审视自己的生活，明白自己究竟在做些什么。</p>
<p>有一句话很有意思，我觉得用这句话形容我也十分恰当——给我一杯喝不完的咖啡和一本读不完的书，我可以保持一个姿势直到永远。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/a36e6092151612be2c7013b8341e594d.jpg" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/77ab0008768f017466ae6819b5cfc7bc.jpg" alt=""></p>
<hr>
<p>附一首前几天晚上作的小诗：</p>
<blockquote>
<p>晚饭后，我站在天台仰望，<br>静谧的宇宙多么深邃。</p>
<p>我伸开双手，拥抱星空，<br>拥抱这无尽沉默的黑暗，<br>以及黑暗中的点点微光。</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>下午睡醒，想起最近做了较多功利的事。功利的事，确实是这样的，虽然可以为这些事加上许多美丽的理由。于是乎，午觉醒来，泡上一杯香浓可口的咖啡，坐在桌前专心读书和做笔记，在阅读中找回迷失的自我。</p>
<p>我总觉得，人得时常做些无用之事，以使自己可以从真实生活中退后一段距离，]]>
    </summary>
    
      <category term="反思" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%8F%8D%E6%80%9D/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[音乐中的一些常见名词]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2016/02/28/some-common-terms-in-music/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2016/02/28/some-common-terms-in-music/</id>
    <published>2016-02-28T02:19:55.000Z</published>
    <updated>2016-03-07T14:15:00.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>（持续更新中……）</p>
<h2 id="复调音乐">复调音乐</h2><p><strong>复调音乐</strong>是“主调音乐”的对称。多声部音乐的一种，旧称<strong>对位</strong>。它是以两个、三个或四个在艺术上有同等意义的各自独立的曲调，前后叠置起来，同时协调地进行为基础。<strong>在横的关系上，各声部的节奏、力度、强音、高潮、终止、起讫以及旋律线的起伏等，不尽相同而且各自有其独立性；在纵的关系上，各声部又彼此形成良好的和声关系。</strong>原指由几个声部构成的多声部音乐，相对于单声部音乐而言；后指按照对位法则结合在一起的多个旋律性声部的音乐，相对于主调音乐而言。复调音乐注重每个声部的旋律性，声部间形成对比或相互补充，<strong>没有主次之分</strong>。</p>
<p>复调音乐最早产生于9世纪的西欧，<em>奥尔加农</em>为其最早形式发展至15世纪后半期～16世纪达到高峰，可谓其黄金时代，杰出代表为<em>帕莱斯特里纳</em>的无伴奏合唱；到18世纪，在复调音乐创作在结构、技法上趋于完善的情况下，J. S. 巴赫将器乐赋格曲形式发展至极，树立了器乐复调音乐技术的典范；进入18世纪后半叶，<strong>复调音乐的主导地位开始逐渐被主调音乐代替</strong>。重要的复调音乐体裁有<em>经文歌、轮唱曲、复调弥撒曲、卡农、复调尚松、坎佐纳、赋格曲</em>等。</p>
<h3 id="分类">分类</h3><p>（1）用<strong>对比方法</strong>所写的复调音乐称“对位音乐”，简称<strong>“对位”</strong>，即对位式的复调音乐。如钢琴独奏曲《牧童短笛》。</p>
<p>（2）以<strong>模仿的方式</strong>为基础所写的复调音乐，通称<strong>“卡农”</strong>，即二部、三部、四部的<strong>轮唱或轮奏</strong>。如《黄河大合唱》中的四部轮唱曲《保卫黄河》；德国作曲家、管风琴大师帕赫贝尔（Johann Pachelbel，1653-1706）脍炙人口的《D大调卡农》。</p>
<p>（3）用<strong>衬托的方法</strong>所写的复调音乐，称<strong>“支声复调”</strong>或<strong>“衬腔式复调”</strong>。在民族民间音乐中，常用衬托、填充、呼应、加花等手法，使音乐更为丰富多彩。最著名的作品集是巴赫的《赋格的艺术》，这套作品可以称为赋格曲的圣经。我国的作品有侗族民歌《向阳花开朵朵红》，女声二重唱《遵义会议放光辉》等。</p>
<p>复调音乐包括对位、卡农、赋格等。它的写作方法可分为对比复调（对位法）与模仿复调（模仿）两类。用复调音乐形式创作的乐曲有创意曲、轮唱曲、卡农曲及赋格曲等。</p>
<h2 id="主调音乐">主调音乐</h2><p><strong>主调音乐</strong>是多声部音乐的一种，整部作品的进行<strong>以其中某一个声部（多数情况下是高音部）的旋律为主，</strong>其他的声部以和声或节奏等手法进行陪衬和伴奏。</p>
<p>主调音乐的特点是音乐形象明显，感情表达明确，欣赏者比较容易能够融入其中。<strong>和声</strong>是主调音乐最重要的创作基础。</p>
<p>主调音乐，是以一条旋律为主要乐思，而其他部分通常作为和声因素处于服从、陪衬、协作的地位。大致与欧洲音乐进入古典时期同时，主调音乐也取代了巴洛克音乐中复调音乐的主要地位，成为主要的音乐思维形式。<em>海顿、莫扎特、贝多芬</em>以及所有浪漫派作曲家，总体倾向上是主调音乐。但复调音乐在他们的作品中仍然占有重要地位。可以说，没有任何一位大作曲家是不掌握复调技术的。直到今天，依然如此。</p>
<p>复调音乐和主调音乐经常结合起来。现代的主调音乐或多或少的都运用了一定的复调手法。</p>
<p>复调音乐和主调音乐都是多声部音乐。</p>
<h2 id="对位法">对位法</h2><p><strong>对位法</strong>是在音乐创作中使两条或者更多条相互独立的旋律同时发声并且彼此融洽的技术。对位法是音乐史上最古老的创作技巧之一，是复调音乐的主要写作技术，其名称来源于拉丁文punctus contra punctum，音符对音符，但是，<strong>对位法并不是指单独的音符之间的和弦，而是指旋律之间的相互作用。</strong>对位法在巴洛克时期的音乐中得到了广泛的应用，其中以J. S. 巴赫所作的《赋格的艺术》以及《音乐的奉献》最为闻名。</p>
<p>构成对位的几个声部，若仅有一种结合方式，其相互关系不可更换者为<strong>单对位</strong>。相互关系可更换者为<strong>复对位</strong>。上下可换者为<strong>纵向可动对位</strong>，前后可移者为<strong>横向可动对位</strong>，两项兼可者为<strong>纵横可动对位</strong>。</p>
<h3 id="分类-1">分类</h3><p>对位法可分<strong>严格对位</strong>与<strong>自由对位</strong>两大类别：<br>（1）<strong>严格对位</strong>是一种较早的教学体系，它采用中古教会调式为基础，以音程进行为根据，在一个固定歌调上写作各类对位曲调。这种体系的规则严格而繁多，大部分与16世纪的合唱风格有关。<br>（2）<strong>自由对位</strong>则<strong>以大小调体系为基础</strong>，以和声进行为根据，对于不协和音的处理、转调，等细节的运用，更接近18世纪的器乐创作。</p>
<h3 id="方法">方法</h3><p>对位法采用的方法只有两种，即<strong>模仿</strong>和<strong>对比</strong>，<strong>赋格曲</strong>是用<strong>模仿方法</strong>创作的最高级形式。应用对位法的最常见的固定形式的作品类型有<strong>赋格</strong>和<strong>卡农</strong>。</p>
<h3 id="对位与和声">对位与和声</h3><p>对位与和声的特点刚好相反，<strong>和声追求的是纵向的发展，</strong>除了一条主要的声部外，其他的声部在自己的进行中以特定的和声结构辅助这条主要的声部。<strong>对位追求的是横向的发展，</strong>各个声部各不相同，但又要互相和谐不冲突。</p>
<h2 id="赋格">赋格</h2><p><strong>赋格</strong>是盛行于巴洛克时期的一种<strong>复调音乐</strong>体裁，又称<strong>“遁走曲”</strong>，意为追逐、遁走。赋格的结构与写法比较规范。乐曲开始时，以单声部形式贯穿全曲的主要音乐素材称为<strong>“主题”</strong>，与主题形成对位关系的称为<strong>“对题”</strong>。之后该主题及对题可以在不同声部中轮流出现，主题与主题之间也常有过渡性的乐句作音乐的对比。</p>
<p>赋格是复调音乐中最为复杂而严谨的曲体形式。其基本特点是运用模仿对位法，使一个简单的而富有特性的<strong>主题</strong>在乐曲的各声部轮流出现一次（<strong>呈示部</strong>）；然后进入以主题中部分<strong>动机</strong>发展而成的插段，此后主题及插段又在各个不同的新调上一再出现（<strong>展开部</strong>）；直至最后主题再度回到原调（<strong>再现部</strong>），并常以尾声结束。</p>
<p>【详细：赋格的<strong>呈示部（exposition）</strong>由各声部将乐曲的主题呈示构成。在第一声部呈现主题，然后在第二声部上以不同的音高重复主题，称为<strong>“答句”（answer）</strong>，此时第一声部配合审句的进行称为<strong>“对句”（countersubject）</strong>，对句部分常常与原来主题形成对比。第二声合演奏主题后进入对句，第三声部重复呈示主题，此时第一声部自由地进行，一直到呈示部完整地呈示。</p>
<p>呈示部之后是<strong>“插句”（episodes）</strong>，所用的材料可能是新的，也可能源自主题、答句或对句。插句有规律地、间隔地出现，在各个插句间，赋格主题又重新进入，但此时不需要将主题在每一声部上进行一次。其他一些不同的手法可能会用来使音乐的进行多样化。<strong>“叠奏”（stretto）</strong>这个名词是指赋格主题的压缩和互相重叠；<strong>“增值”（augmentantion）</strong>是指赋格主题放慢一倍，因此在别的声部快速进行时，增值的声部出现较长的音符；<strong>“减值”（dminution）</strong>恰与增值相反，赋格主题的进行加快一倍。】</p>
<p>作曲家运用各种复调手法，将主题加以各种不同的调性与节奏的变化，形成高度统一的音乐形象。</p>
<h3 id="定义">定义</h3><p>赋格在通常是建立在一个主题上，以不同的声部、不同的调子、偶尔也用不同的速度或上下颠倒或从后往前地进行演奏。然而，赋格的概念远不如卡农那么严格，因而允许有更多的情感或艺术的表现。<strong>赋格的识别标志的是它的开始方式：单独的一个声部唱出它的主题，唱完后，第二个声部或移高五度或降低四度进入。</strong>与此同时，第一个声部继续唱“对应主题”，也叫第二主题，用来在节奏、和声、及旋律方面与主题形成对比。每个声部依次唱出主题，常常是另一个声部伴唱对应主题，其它的声部所起的作用随作曲家的想象而定。当所有的声部都“到齐”了，就不再有什么规则了。当然，还是有一些标准的手法，但它没有严格到只能够按照某个公式去创作赋格。《音乐的奉献》 中的两首赋格曲就是杰出例子，它们绝不可能“照公式创造出来”。这两首曲子都具有远比赋格的性质更为深刻的东西。</p>
<h3 id="形式">形式</h3><p>赋格应该说是<strong>一种写法</strong>，是复调音乐的<strong>一种固定的创作形式</strong>，而<strong>不是一种曲式</strong>。</p>
<p>赋格（英：fugue，德：fuge，法：fugue；意：fuga）一词的来源有多种说法，一般认为是来自于拉丁语，原意是“追逐”和“飞翔”。</p>
<p><strong>赋格的主要特点是相互模仿的声部在不同的音高和时间相继进入，按照对位法组织在一起的音乐。</strong></p>
<h2 id="变化音级">变化音级</h2><p><strong>变化音级：</strong>将基本音级升高或降低所得来的音，叫做变化音级。<strong>变化音级有：升音级、降音级、重升音级、重降音级四种。</strong></p>
<p>升音级用<strong>升号（#）</strong>表示。降音级用<strong>降号（b）</strong>表示。重升音级用<strong>重升号（x）</strong>表示。重降音级用<strong>重降号（bb）</strong>表示。</p>
<p>在七个基本音级中，除了E和F（C调唱名为mi和fa）、B和C（C调唱名为si和do）之外，其他的两个相邻的音级之间还可以得到一个音，也是人耳可以明显分辨出来的。</p>
<p>我们举一个例子——在C音和D音之间还可以得到一个音高既不同于C又不同于D的音，也就是说这个音要比C音高但是又比D音低。我们可以认为这个音是升高C音或者说是降低D音得来的。这种升高或降低基本音而得来的音，叫做变化音级。<strong>变化音级表现在钢琴上就是黑色琴键所发出的声音。</strong>变化音级的标记方法是在基本音级的前面加入#(升号）或b(降号）。如C音和D音之间的音，我们可以说它是升高C音而得来的，这样就把它标记为#C（读做“升C”），同时，我们也可以认为它是降低了D音而得来的，因此也可以把它标记为bD（读作“降 D”）。</p>
<p>由此可见，#C和bD实际上是一个相同的音，只不过标记方法不同罢了。<strong>这种标记方法不同、实际音高相同的音叫做“等音”。</strong></p>
<h2 id="音数">音数</h2><p>音程中包含的全音和半音的数量，就叫<strong>音数</strong>。<strong>全音的音数是1。半音的音数是2分之1。</strong>音数为2分之1的一度称为<strong>增一度</strong>。如C—#C，D—bD，#F—xF，bA—bbA等。音数为2分之1的二度称为<strong>小二度</strong>。如：B—C，E—F，#C—D，D—bE，G—bA等。键盘乐器上，相邻的两个音就构成半音关系。半音只能指两个音之间的<strong>关系</strong>，一个音是无法称为半音的。</p>
<h3 id="分类-2">分类</h3><p><strong>半音</strong>分为<strong>自然半音</strong>和<strong>变化半音</strong>两种。</p>
<p><strong>自然半音</strong>就是由相邻的基本音级及他们的变化音级构成的半音，如B—C，E—F，C—bD，G—bA，xF—#G等。<br>自然半音在音程上称为<strong>小二度</strong>。</p>
<p><strong>变化半音</strong>就是某一个基本音级和他自己的变化音级构成的半音，如C—#C，D—bD，#F—xF，bA—bbA等。<br>变化半音在音程上称为<strong>增一度</strong>。</p>
<h3 id="音程的级数与音程的音数">音程的级数与音程的音数</h3><p><strong>音程</strong>需要同时使用<strong>音程的级数和音数</strong>来说明，两者缺一不可。</p>
<p><strong>音程的级数用“度”表示</strong>，音程在五线谱上所包含的线与间的数目叫做音程的度数。<strong>五线谱上的每一线和间就叫做一度。同一线上或同一间内构成的音程叫一度，相邻的线与间之间构成的音程叫二度，相邻的线或相邻的间构成的音程叫做三度。</strong>其他以此类推。音程的度数是用数字1、2、3、4……来标记的。</p>
<p>音程中所包含的半音或全音的数目叫做<strong>音程的音数</strong>，音程的音数是用分数、整数和带分数来标记的。</p>
<p>为了区别级数相同而音数不同的音程，就需要用文字来加以说明，如<strong>大、小、增、减、倍增、倍减、纯</strong>等。</p>
<p>比如同样是三度音程，但由于所包含的音数的不同，于是就将的音数为2（即两个全音）三度音程称为做大三度，而音数为1又1/2（一个半全音）的三度就称为小三度。</p>
<p><strong>度数相同而音数不同的音程</strong>，其相互关系如下：</p>
<ul>
<li>大音程增大变化半音成为增音程。</li>
<li>大音程减少变化半音成为小音程。</li>
<li>小音程增大变化半音成为大音程，</li>
<li>小音程减少变化半音成为减音程。但减一度不存在的，因为一度音程不管作何变动，都只能使音程的音数增加，不可能有负的音数。</li>
<li>纯音程减少变化半音成为减音程。</li>
<li>纯音程增大变化半音成为增音程。</li>
<li>增音程增大变化半音成为倍增音程。</li>
<li>减音程减少变化半音成为倍减音程。</li>
</ul>
<h2 id="音程">音程</h2><p><strong>音程</strong>指两个音级在音高上的相互关系，就是指<strong>两个音在音高上的距离</strong>，其单位名称叫做<strong>度</strong>。</p>
<h2 id="八度">八度</h2><p>在音乐中，<strong>相邻的音组中相同音名的两个音，包括变化音级</strong>，称之为<strong>八度</strong>。</p>
<p>八度包括了<strong>纯八度</strong>如C-c，D-d，<strong>减八度</strong>如B1-bB，E1-bE和<strong>增八度</strong>如F-#f，C-#c。</p>
<p>音数为6的八度是<strong>纯八度</strong>。</p>
<p>音数为5又2分之1的八度是<strong>减八度</strong>。</p>
<p>音数为6又2分之1的八度是<strong>增八度</strong>。</p>
<p>一个八度是一种音程，也就是2个不同音高的音符之音高差异或音高距离。这种名为<strong>八度</strong>的音高差异，<strong>对应于频率的差异，</strong>并非一个固定的赫兹数，而<strong>是一个固定的频率比率，该比率为2：1。</strong>举例而言，钢琴中央A音高对应之频率为440赫兹，其高八度之A音对应之频率为880赫兹；其低八度之A音对应之频率则为220赫兹。</p>
<p>八度是和声学中第二简单的音程关系（最简单的是完全一度）。由于<strong>人耳在听到八度和声时，有将两个音当成同一个音的倾向；</strong>因此，音程差为八度的两音在西方音乐记谱法中有<strong>相同的音名</strong>。这个“音程差为八度的两音有相同音名”的关系称作<strong>等价八度（octave equivalence）</strong>。</p>
<h2 id="和声">和声</h2><p><strong>和声</strong>指两个或两个以上不同的音按一定的法则同时发声而构成的音响组合。它包含：①<strong>和弦</strong>，是和声的基本素材，由3个或3个以上不同的音，根据三度叠置或其他方法同时结合构成，这是和声的纵向结构。②<strong>和声进行</strong>，指各和弦的先后连接，这是和声的横向运动。和声有明显的浓，淡，厚，薄的色彩作用；还有构成分句，分乐段和终止乐曲的作用。</p>
<h2 id="切分">切分</h2><p><strong>“切分音”</strong>主要强调的是节奏方面的一个规律，即：三个音符A、B、C，他们的排序是ABC，这时，A+C=B，AC被B所切分。</p>
<p>这只是众多切分形式中的一种特殊形式。</p>
<p>还可以1个音符被多个音符所切分，如：</p>
<p>1/8、1/4、1/4、1/8；</p>
<p>1/2、1、1、1、1/2等。</p>
<p>提到切分音，就不能不提切分节奏，切分节奏就是改变重音的节奏，常用于强调某几个音。给人以一种独特而摇摆的感觉，常用于幽默、诙谐和快乐的乐曲中，如降B大调大管协奏曲（Mozart）、塔兰台拉舞曲等。</p>
<h2 id="音长">音长</h2><p><strong>音长</strong>是指声音的长短，它决定于发音体振动时间的久暂。<strong>发音体振动持续久，声音就长，反之则短。</strong></p>
<h2 id="音型">音型</h2><p><strong>音型</strong>是指音的类型或者形式，具有一定特性，能表达出某种情绪或意境的音乐形象。在<strong>节奏和伴奏</strong>部分，它往往一再反复出现，贯穿全曲，<strong>具有统一乐曲格调的作用。</strong></p>
<p>举出下面伴奏方面一系列音型，便于对音型的理解。不同的伴奏音型：</p>
<p><strong>抒情性乐曲的伴奏音型：</strong>1、右手奏单音主旋律，左手奏分解和弦式的音型，纤细优美，具有一般古典艺术歌曲的风格；2、右手奏带主旋律的平行三、六度，左手奏最容易的分解和弦，因为各和弦之间都有共同音，便于连接，指法也很顺手；3、右手奏带主旋律的平行三、六度，左手奏分解和弦，要求突出每个和弦的三音，即每个小节中的最高音，给人以清雅的效果；4、主旋律通过琶音装饰音型来表现，优美、柔和、细腻、动听，犹如竖琴伴奏的效果；5、由左右手共同完成不带旋律的分解和弦伴奏，是一般古典艺术歌曲常用的伴奏手法；6、在伴奏中出现部分旋律，和声效果是清淡、新颖、雅致、有新意，将主旋律衬托得献鲜明而生动。</p>
<p><strong>舞蹈性乐曲的伴奏音型：</strong>1、新疆地区少数民族，习惯于载歌载舞，以手鼓为伴奏，常用这样的节奏型，它既具有新疆乐曲的风格，又富天活力，颇具特色；2、左手部分的前四小节，采用分解节奏音型，后四小节采用切分节奏音型，效果轻松活泼，纤细灵活，易弹又好听，是儿童歌曲常用的手法；3、左手犹如持续音式的伴奏音型，具有欧洲民间古老乐器“风笛”的特殊效果。</p>
<h2 id="琶音">琶音</h2><p><strong>琶音(arpeggio)</strong>指一串和弦音从低到高或从高到低依次连续奏出，可视为<strong>分解和弦的一种</strong>。通常作为一种专门的技巧训练用于练习曲中，有时作为短小的连接句或经过句出现在乐曲旋律声部中。</p>
<h3 id="琶音与短琶音的区别">琶音与短琶音的区别</h3><p>琶音与短琶音的区别在每组音符的个数与弹奏顺序上。</p>
<p>举个例子，如果是C大调琶音的话就是1，3，5，(1)[(1)是高音]，短琶音就是1，3，5（就是一个八度之内的第1，3，5个音符，去掉高音(1)）。C大调音阶为1 2 3 4 5 6 7 (1)，它的第1，3，5，8个音就是一组琶音（第8个音就是高音1）。</p>
<p>再举一个例子，比如D大调琶音，D大调音阶是2 3 #4 5 6 7 #1 2，它的第1，3，5个音就是2，#4和6，如果是琶音的话就弹奏为2，#4，6，(2)，短琶音就是2，#4，6。</p>
<p>因为在各种大小调的<strong>音阶中第1，3，5，8个音最稳定</strong>，所以用1，3，5，(1)做为琶音中的音符。</p>
<h2 id="创意曲">创意曲</h2><p>创意乃创造之意，即利用一个乐思产生的动机或主题，使用各种技巧使之发展，包括逆向形、扩大形、缩小形。或用卡农的方式，使之创造出一个生机盎然的音乐世界。</p>
<p>这里的动机或者主题便是创意曲最重要的核心片段———动机。<strong>动机</strong>是有意识地准备把它作为（并用于）复调乐曲发展，构成（或创作———“创意”）的基础和原型的<strong>一个简短旋律句子</strong>。它是结构上的“ 主题”（“theme”）；动机至少一个小节长，两个或三个音型的组合，并多少带有不确定的终止印象；写作动机，最重要的规则，是<strong>它最初的音或最初的一些音，须明白无误地具有主和弦印象。</strong>这个片段是整个创意曲的核心。</p>
<h2 id="宣叙调">宣叙调</h2><p>歌剧、清唱剧、康塔塔等大型声乐中类似朗诵的曲调称作<strong>“宣叙调”</strong>。宣叙调这一名词，语出意为“朗诵”的意大利语动词。宣叙调的产生时代甚古，差不多是与歌剧同时发生的一种声乐上的形式。曲中依言语的自然和强弱，而行旋律化与节奏化。又称<strong>“朗诵调”</strong>，是歌剧中用来对话和叙述剧情的，其实就是<strong>“附有旋律的对白”。</strong>它通常介于歌唱和朗诵之间的独唱段落，歌剧中要让故事进行下去，宣叙调是最好的音乐形式。</p>
<p>宣叙调在歌剧或清唱剧中速度自由，伴随简单的朗诵或说话似的歌调。它原本是与咏叹调（aria)并用的一种乐曲。<strong>它常在咏叹调之前，具有”引子”的作用。</strong>十八世纪，“说话式”（parlando）的宣叙调出现，其特点是词句在同一音上作快速吐字。因这种宣叙调缺乏抒情性，故亦称之为“干燥的（seccko）宣叙调”。</p>
<h2 id="咏叹调">咏叹调</h2><p><strong>咏叹调（aria）即抒情调。</strong>它的词义就是“曲调”，它是在十七世纪末，随着歌剧的迅速发展，人们不再满足于宣叙调的平淡，希望有更富于感情色彩的表现形式而产生的。这是一种配有伴奏的一个声部或几个声部<strong>以优美的旋律表现出演唱者感情</strong>的独唱曲，它可以是歌剧、轻歌剧、神剧、受难曲或清唱剧的一部分，也可以是独立的音乐会咏叹调。咏叹调有许多通用的类型，是为发挥歌唱者的才能并使作品具有对比而设计的。</p>
<p>此外，咏叹调的篇幅较大，形式完整，作曲家们英雄有用武之地，还经常给演员留出自由驰骋的空间，让他们可以表现高难的演唱技巧。因此，几乎所有著名的歌剧作品，主角的咏叹调都是脍炙人口的佳作。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>（持续更新中……）</p>
<h2 id="复调音乐">复调音乐</h2><p><strong>复调音乐</strong>是“主调音乐”的对称。多声部音乐的一种，旧称<strong>对位</strong>。它是以两个、三个或四个在艺术上有同等意义的各自独立的曲调，前后叠置起]]>
    </summary>
    
      <category term="音乐" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E9%9F%B3%E4%B9%90/"/>
    
      <category term="音乐知识" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E7%9F%A5%E8%AF%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[读程浩《站在两个世界的边缘》笔记]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2016/02/22/standing-on-the-edge-of-two-worlds/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2016/02/22/standing-on-the-edge-of-two-worlds/</id>
    <published>2016-02-22T08:24:04.000Z</published>
    <updated>2016-02-22T14:06:12.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨天刚到一本新书，程浩的《站在两个世界的边缘》，这本书上贴着一个标签——央视2013中国好书·感动无数人的少年程浩生命之作。标签，只不过是标签，吸引我的是封面上的另一句话：“生命之残酷，在于其短暂；生命之可贵，亦在于其短暂。”这句话我读来有似曾相识之感，源于上课学期开始我自学的一门耶鲁大学哲学公开课——《死亡》。在这门课上，Shelly教授也讲到与此类似的意味，在无数个夜晚，我凝神思考死亡这个沉重的命题时，也颇为认同这个观点。永恒是乏味的，生命正因其短暂而可贵。</p>
<p>书中有许多含义至深的感悟，让我对年仅20岁的程浩肃然起敬。如此年轻的生命，竟然对这个世界有这样深刻的理解，真是难能可贵，无奈上帝过早地将他带进天堂，让我们活着的人为之惋惜和嗟叹。</p>
<p>程浩的语言朴实，却常令我心生温暖或是感动不已。想到他用鼠标点击着电脑屏幕上的软键盘，一个字一个字地码出一篇篇文章，我就不得不对这个伟大的灵魂产生深深的敬意。读罢此书，也让我对生命有了进一步的理解。生命的可贵真的不在其长度，年龄的长幼与学识的深浅无必然的联系，“闻道有先后，术业有专攻”，一个人是否有所成就，我想关键是看他的时间都花在哪些方面。正如程浩自己所说，“也许和同龄人比起来，我失去了许多选择的机会，但任何事情都具有其两面性；正因为我失去了选择的机会，使得我更加专注于把握现有的机会；正因为我失去了选择的机会，是的我有更多的时间，做自己热爱的事情；正因为我失去了选择的机会，使得我有更多的精力、更好的心态，把所有事情都做得更加完美——因为我所做的每一件事情，往往是我唯一能做的事情。”有许多人往往在生病住院时，才停下了习惯性的忙碌，开始思考生命的本质和活着的意义，开始看清人情的冷暖与放下无谓的执著。众多可供选择的枝枝桠桠都被砍去之后，我们变得专注，我们变得耐心，我们在这别无选择的道路上走出一段距离来，走出一番新的天地来。刨去心中无形的藩篱，我们才可以向未知的领域走得更远些。</p>
<a id="more"></a>
<p>以下简单记一些书中让我若有所悟和为之感动的词句（<em>当然，只读这些我从文中摘选出来的语句是不够的，往往可能断章取义，所以，最好的方式是读原书</em>）：</p>
<p>1.坐在冷清无人的书房里望着四面灰白墙壁，这种<strong>人生停止带来的挫败感，</strong>常人往往难以想象。</p>
<p>2.许多年以后我才明白，人生可以是一杯水，也可以是一片海，关键是看一个人的内心。心是大海，便能包容缺憾，同化污秽，永远保持自身的通透明净。</p>
<p>3.到了晚上，空气潮湿，文字也比白天多了不少。老妈点起一支蚊香，挂在树梢上，然后搬把摇椅坐在旁边，一边扇着扇子，一边说“来，给妈讲个鬼故事！”</p>
<p>“在很久很久以前……”我一边讲着故事，一边仰头看着天上的星星。那时的夜空，纯净如水，繁星密布，如同水晶漂流在深色的湖面。我慢慢说着，慢慢看着……慢慢地，我就睡着了……</p>
<p>4.我在想，加入自己能这么一直收藏下去，等到我死的那天，这些汽车模型就会成为一种见证。它们见证过一段童年，见证过一份痴迷，见证过一个梦想，见证过一条生命从沸腾归于沉寂。</p>
<p>5.墙，永远为大多数人而设；门，只会为少数人而开。</p>
<p>6.上帝给了我太多理想，却忘了给我完成理想的时间。</p>
<p>7.这些遗留下来的文字是时间的凝固、生命的延续。我们不能改变生命的长度，但我们的精神，将在这些文字中永存。</p>
<p>8.能够坚持到底的人，很少；半途而废的人，很多。但无论是坚持，还是放弃，这两种人活得都不轻松。那些坚持的人，哀叹希望的渺茫；那些放弃的人，却已经失去了希望。</p>
<p>9.……如果这本书是一步常人公认的经典著作且与流行文化有一定距离，那么当他们拿起这本书的时候，就会想当然地认为，自己是拉着圣人先哲的手，一步步地踏入了“文明的殿堂”。而那些流于世俗的凡人，则与他们有着不可逾越的鸿沟。每每想到此处，他们的内心就会升起一丝<strong>优越的“孤独感”。</strong>他们活在自我建构的“文明殿堂”里，时常自诩自己为“孤独的人”。而我恰恰认为，这些“文明殿堂中的孤独者”比那些热衷于成功学和心灵鸡汤的俗人更加无知。这类人往往自以为达到了无人知晓的广阔世界，其实不过是将自己关进了臆想出的精神牢笼，变成了一名“文化的囚徒”而已。</p>
<p>10.读书的过程就像爬楼梯，总有一些书籍在楼上俯瞰我们，也有一些书籍在楼下仰视我们，还有一些书籍跟我们保持在同一层台阶。</p>
<p>11.《伯爵写给女巫的一封信》原文非常优美，充满作者对美丽爱情的向往。</p>
<p>12.《读书越多会越孤独吗？》原文见解颇为深刻、独到。</p>
<p>13.从什么时候开始，一本书的内容已经不再是我们所关心的了，而是关心当我们拿起这本书时，自己在别人眼中的姿态是否优雅？</p>
<p>14.中国家庭教育之悲哀，在于长辈关于言语说教，少有身体力行的示范。</p>
<p>15.书，只能是书，不能是别的。</p>
<p>16.不要以为看几本书就能让一个人起到脱胎换骨的功效，更不要以为读几本书就能让一个人变得有思想、有内涵，<strong>思想是顿悟，内涵是熏陶，</strong>这两样都不是从书上能学来的。要做好读一辈子书也只能当个愚人莽汉的心理准备。</p>
<p>17.关于选择，我也曾经有过作出重要选择的经历。……我并没有纠结很久，我只是问了自己三个问题：<strong>我想要什么？我还有什么？我能放弃什么？</strong></p>
<p>18.一本书对于读者的个人意义，远胜于它的自身意义与历史意义。</p>
<p>19.人类因梦想而伟大，梦想因执著而伟大。</p>
<p>【<em>让我想起前天黄昏时遇见的苏格拉底。</em>】</p>
<p>20.毛毛<em>（一个失明女孩）</em>总是喜欢坐在面朝窗户的位置，金色的阳光透过玻璃，洒在她粉红的脸颊上。她双眼微睁，面带微笑，像是一个降临人间的天使。周围人都笑她：“这丫头不嫌晒！”而她却笑着回答：“妈妈说，只有吸满阳光的眼睛，才能照亮世界。”</p>
<p>“……吸满阳光的眼睛，才能照亮世界。”许多年后，我读过几本书，仍然觉得这句话比海子的“面朝大海，春暖花开”，更能让我感到温暖。</p>
<p>21.当你来到这个世界时，人们笑着，你哭着；当你离开这个世界时，人们哭着，你笑着。</p>
<p>22.<strong>痛苦并非来自失去身体的自由，心灵的不屈与桀骜才是一切痛苦的本源。</strong></p>
<p>23.作者引用史铁生《我与地坛》中的一段独白：</p>
<p>但是太阳，他每时每刻都是夕阳也都是旭日。当他熄灭着走下山去收尽苍凉残照之际，正是他在另一面燃烧着爬上山巅布散烈烈朝辉之时。那一天，我也将沉静着走下山去，扶着我的拐杖。有一天，在某一处山洼里，势必会跑上来一个欢蹦的孩子，抱着他的玩具。</p>
<p>当然，那不是我。</p>
<p>但是，那不是我吗？</p>
<p>宇宙以其不息的欲望将一个歌舞炼为永恒。这欲望有怎样一个人间的姓名，大可忽略不计。</p>
<p>24.……有很大一部分争论，不管主题是什么，其目的只有一个：伙同支持者，说服反对者。<strong>真正想去解决问题，探寻真相的人，极少。</strong>简而言之就是：党同伐异。</p>
<p>25.……站在一个无学可上之人的角度说，<strong>中国教育的最大问题就是过于重视分数。分数就像两根越勒越紧的铁链，慢慢地勒断了我们对知识的信仰。</strong></p>
<p>26.……这个世界上没有什么东西是失去了就会撼动人类的生存，除了阳光、空气、水源，再加上希望和梦想。</p>
<p>……也许，只有一个躺在床上的病人才能发现生活与人间的条条大路。那些走在都市的常人却只能迈向科技与智慧的数码地牢。</p>
<p>当造物主（上帝与科学家）为人类提供了巨大便捷性的同时，是否会想到有一天这种便捷性反倒成为一种强有力的束缚？</p>
<p>27.我会将自己的遗体捐献，包括眼角膜。<strong>我要让自己的眼睛代替我，继续照亮这个美丽的世界。</strong></p>
<p>附一首文中提到的诗人北岛的诗：</p>
<blockquote>
<p>那时我们有梦，<br>关于文学，关于爱情，<br>关于穿越世界的旅行。<br>如今我们深夜饮酒，<br>杯子碰到一起，<br>都是梦破碎的声音。</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>昨天刚到一本新书，程浩的《站在两个世界的边缘》，这本书上贴着一个标签——央视2013中国好书·感动无数人的少年程浩生命之作。标签，只不过是标签，吸引我的是封面上的另一句话：“生命之残酷，在于其短暂；生命之可贵，亦在于其短暂。”这句话我读来有似曾相识之感，源于上课学期开始我自学的一门耶鲁大学哲学公开课——《死亡》。在这门课上，Shelly教授也讲到与此类似的意味，在无数个夜晚，我凝神思考死亡这个沉重的命题时，也颇为认同这个观点。永恒是乏味的，生命正因其短暂而可贵。</p>
<p>书中有许多含义至深的感悟，让我对年仅20岁的程浩肃然起敬。如此年轻的生命，竟然对这个世界有这样深刻的理解，真是难能可贵，无奈上帝过早地将他带进天堂，让我们活着的人为之惋惜和嗟叹。</p>
<p>程浩的语言朴实，却常令我心生温暖或是感动不已。想到他用鼠标点击着电脑屏幕上的软键盘，一个字一个字地码出一篇篇文章，我就不得不对这个伟大的灵魂产生深深的敬意。读罢此书，也让我对生命有了进一步的理解。生命的可贵真的不在其长度，年龄的长幼与学识的深浅无必然的联系，“闻道有先后，术业有专攻”，一个人是否有所成就，我想关键是看他的时间都花在哪些方面。正如程浩自己所说，“也许和同龄人比起来，我失去了许多选择的机会，但任何事情都具有其两面性；正因为我失去了选择的机会，使得我更加专注于把握现有的机会；正因为我失去了选择的机会，是的我有更多的时间，做自己热爱的事情；正因为我失去了选择的机会，使得我有更多的精力、更好的心态，把所有事情都做得更加完美——因为我所做的每一件事情，往往是我唯一能做的事情。”有许多人往往在生病住院时，才停下了习惯性的忙碌，开始思考生命的本质和活着的意义，开始看清人情的冷暖与放下无谓的执著。众多可供选择的枝枝桠桠都被砍去之后，我们变得专注，我们变得耐心，我们在这别无选择的道路上走出一段距离来，走出一番新的天地来。刨去心中无形的藩篱，我们才可以向未知的领域走得更远些。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="程浩" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E7%A8%8B%E6%B5%A9/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[黄昏山中遇见苏格拉底]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2016/02/20/I-met-Socrates-in-the-mountain-at-dusk/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2016/02/20/I-met-Socrates-in-the-mountain-at-dusk/</id>
    <published>2016-02-20T14:43:32.000Z</published>
    <updated>2016-02-20T16:49:16.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天下午四点半，我和梦梦一起去高尔夫球场打球。我们沿着山路走着走着，看见一位身材瘦小的环卫工模样的老者正推着一辆破旧的自行车爬坡。自行车后座两侧挂着四桶残羹剩菜，他推起车来相当费劲，于是我和梦梦对视一眼，决定帮他推车，反正我们也是要沿着这条山路走上去，举手之劳而已。</p>
<p>半晌，他摘下口罩，和我聊起来。</p>
<p>老者：“你是厦大的学生吗？”</p>
<p>我：“嗯，是的。”</p>
<p>老者：“你是学什么专业的？”</p>
<p>我：“软件工程。”</p>
<p>老者：“我以前也是厦大的学生，学自动化的。”</p>
<p>我又打量了一番，他的汗衫破旧不堪，领口因为洗了多次而变形，他没穿鞋子，鞋子挂在车头。我心想：“厦大的学生咋落魄成这番模样？！”不过我还是选择相信他说的话，想听他继续说下去。</p>
<a id="more"></a>
<p>我：“嗯。”</p>
<p>老者：“我最早研究的是自动化，后来不了，后来研究会计，还写了一篇文章发表了，叫《计算机会计程序优化》。”</p>
<p>我：“计算机会计程序优化，嗯，我记住了，回去拜读一下您的文章。”</p>
<p>老者：“嗯，那是1991年的事了。现在我在研究如何治理雾霾。”</p>
<p>老者说得十分平静坚定。我附和着：“91年，那时我刚出生。现在北京雾霾很严重了。”</p>
<p>老者：“是的，我有办法可以根治雾霾。”</p>
<p>我：“嗯，能缓解一下，就挺不错的。”</p>
<p>老者严肃地说：“不，不是缓解，是根治雾霾。”</p>
<p>顿时，我察觉到自己心中又升起了一丝怀疑，不过我还是选择相信他说的话。</p>
<p>我：“您有办法根治雾霾，这么厉害！”</p>
<p>老者：“对，我写了论文，把根治雾霾的方法都写下来了。不过，中国不让我发表出来。”</p>
<p>我看出他有一些苦闷，说：“为什么不让您发表呢？”</p>
<p>老者：“因为我的观点不被他们接受，不被科学界接受，他们不相信我写的方法。我只好把论文翻译成英文，去美国的刊物上寻求发表。”</p>
<p>我：“后来发表了吗？”</p>
<p>老者：“美国一个高级的期刊审核通过了我的论文，他们觉得我的想法很棒，都很震惊，但是仍旧没得到发表。我只得找了个级别稍微低一些的刊物发表。后来发表出来了，那个刊物见我的论文通过了比他们高级的刊物审核，被我唬住了，发表了。哈哈。”</p>
<p>我：“哇，那很好啊。”</p>
<p>此时，我们推着车已经来到了通往高尔夫练习场的分岔路口，我虽不知老者要将自行车推往何处，但是心想相逢即是缘分，就陪他多走一程吧。于是，我们继续往前走。</p>
<p>没想到，老者的家就在近旁的路边上，一个破旧的小木屋，门口满是鸡鸭，通往木屋的小径上还有一只狗看守。老者踩着拴着狗的铁链，让我们先走进去，他说可以把他的治理雾霾的文章给我看看。</p>
<p>接着，他的举动让我颇为震惊。只见，他把自行车停稳，将四个桶提到边上，解开自行车车头上挂着的一个相对干净的红色塑料袋，塑料袋里面用灰色的布包裹着的，正是他打印出来的论文！他说他打印了几份，便赠予我一份。我双手接过他的论文，题为《除草剂：引起雾霾的原因及相应的对策》，他告诉我文末有他的微信号，号上也有这篇论文。</p>
<p>老者：“文末的署名就是我和我的儿子，他帮我一起翻译成英文，当时他还找了美国的学者一起讨论着翻译。因为我不会用电脑，你们现在都可以用笔记本写东西，我不会这个，所以让儿子帮忙，我把字一个一个用iPad打过去，他帮忙一起翻译。”</p>
<p>我：“用iPad打字，那比较麻烦。”</p>
<p>老者：“是啊，打字花了很多时间。”</p>
<p>我：“我回去好好读读您的文章。”</p>
<p>老者问我们要不要进屋喝杯茶，我们说打算去高尔夫球场打会儿球，他也不再挽留。他说：“我还让习主席读了我的文章，希望他能采纳我的方法，根治雾霾。”</p>
<p>我本来已打算走了，一听他这么说，虽又感到有点怀疑，不过，我还是选择相信他说的话。</p>
<p>我们与他告辞，说改日再来拜访他。</p>
<p>在去球场的路上，我和梦梦说：“我感觉他是高人呐！”梦梦也说有这种感觉。</p>
<p>我说：“要是时光倒回两千五百年前，我们在路上遇见了苏格拉底，会不会也是如此这般平凡普通的模样。”梦梦若有所思地点点头。</p>
<p><strong>后记</strong></p>
<p>晚上回到寝室，我加了老者的微信，微信上他发过许许多多和空气污染相关的思考和话。就在一月份，他还在美国，去过白宫，有许多看起来是在农业方面的研究所里和美国学者的合照。我在中国知网输入“计算机会计程序优化”，果真搜出他的论文，发表在厦门大学学报（自然科学版）上，不过年份略有出入，搜出来的发表时间是1992年。</p>
<p>他微信中有这样一句话：“重现蓝天白云是我的梦想。”如此简单纯粹的梦想震颤着我的心灵，我看见的是执着于梦想的热情，他不就是当年在街头以磨镜为生、同时自由思考哲学问题的大哲学家斯宾诺莎吗？</p>
<p>人不可貌相，海水不可斗量。我们周围默不作声的平凡中，也许就深藏着如老者般伟大的灵魂。</p>
<p>生活中也许并不能一切都如我们所愿，正如老者，他的思想和观点不为现今的中国科学界所接受，但这不能说明观点本身的正误。一个有预见性的观点往往不能在出现的当下为人们所见出和接受，但是真理总能够经受住时间的考验。从老者的身上，我看到的是一个失意落魄却不忘初心的科学家，我看到卢梭——一个孤独的漫步者，我看到古往今来那些怀才不遇的文人才子。</p>
<p>也许苏格拉底就在我们身边，只要我们愿意相信，相信美、真与善。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>今天下午四点半，我和梦梦一起去高尔夫球场打球。我们沿着山路走着走着，看见一位身材瘦小的环卫工模样的老者正推着一辆破旧的自行车爬坡。自行车后座两侧挂着四桶残羹剩菜，他推起车来相当费劲，于是我和梦梦对视一眼，决定帮他推车，反正我们也是要沿着这条山路走上去，举手之劳而已。</p>
<p>半晌，他摘下口罩，和我聊起来。</p>
<p>老者：“你是厦大的学生吗？”</p>
<p>我：“嗯，是的。”</p>
<p>老者：“你是学什么专业的？”</p>
<p>我：“软件工程。”</p>
<p>老者：“我以前也是厦大的学生，学自动化的。”</p>
<p>我又打量了一番，他的汗衫破旧不堪，领口因为洗了多次而变形，他没穿鞋子，鞋子挂在车头。我心想：“厦大的学生咋落魄成这番模样？！”不过我还是选择相信他说的话，想听他继续说下去。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="梦想" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E6%A2%A6%E6%83%B3/"/>
    
      <category term="看见" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E7%9C%8B%E8%A7%81/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[新学期开始了]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2016/02/14/the-new-term-began/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2016/02/14/the-new-term-began/</id>
    <published>2016-02-14T15:00:26.000Z</published>
    <updated>2016-02-14T15:19:11.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天把寝室书架上的书整理了一番，想看的好书真多。新学期开始啦，延续旧习——早睡早起，坚持阅读。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/cbc29701fdc1d6ced550194983fcf9a6.jpg" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/06fdb50f73e07a9df948faaac6ccdbe8.jpg" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>今天把寝室书架上的书整理了一番，想看的好书真多。新学期开始啦，延续旧习——早睡早起，坚持阅读。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/cbc29701fdc1d6ced550194983fcf9a6.j]]>
    </summary>
    
      <category term="阅读" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[论年均增长]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2016/02/13/on-average-annual-growth/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2016/02/13/on-average-annual-growth/</id>
    <published>2016-02-12T16:07:32.000Z</published>
    <updated>2016-02-12T16:25:06.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>傍晚做题时碰到计算年均增长量和年均增长率的问题，题解起来虽不难，但是我多想了一会儿，思考了一番从不同角度来理解这两个用中文汉字表达的语义模糊的概念。</p>
<p>晚上，我又将傍晚思考时零散的笔记整理成一篇较完整的草稿，附图如下。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/18fd440f4679dc1dae6f30f08a7cf0ae.jpg" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/ee926494fb59c543bdbfb3d0be89f66f.jpg" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/80e045e2e30ced6bfe3334223988143b.jpg" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>傍晚做题时碰到计算年均增长量和年均增长率的问题，题解起来虽不难，但是我多想了一会儿，思考了一番从不同角度来理解这两个用中文汉字表达的语义模糊的概念。</p>
<p>晚上，我又将傍晚思考时零散的笔记整理成一篇较完整的草稿，附图如下。</p>
<p><img src="http]]>
    </summary>
    
      <category term="数学" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E6%95%B0%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="技术分享" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%88%86%E4%BA%AB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[我到底在干嘛？？？]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2016/02/06/what-am-i-really-doing-now/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2016/02/06/what-am-i-really-doing-now/</id>
    <published>2016-02-06T07:21:16.000Z</published>
    <updated>2016-02-18T09:48:14.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨晚，我在读朱光潜先生的《给青年的十二封信》中的第十封《谈摆脱》时，不禁对自己发问：“我到底在干嘛？？？”</p>
<p>这封信中提到了三个小故事。分别如下：</p>
<blockquote>
<p>“禾”是一个大学生，很好文学，而他那一班的功课有簿记、有法律，都是他所厌恶的。他每见到我便愁眉蹙额地说：“真是无聊！天天只是预备考试！天天只是读这些没有意味的课本！”我告诉他：“你既不欢喜那些东西，便把它们丢开就是了。”他说：“既然花了家里的钱进学堂，总得要勉强敷衍考试才是。”我说：“你要敷衍考试，就敷衍考试是了。”然而他天天嫌恶考试，天天又在那儿预备考试。</p>
<p>我有一个幼时的同学恋爱了一个女子。他的家庭极力阻止他。他每次来信都向我诉苦。我去信告诉他说：“你既然爱她，便毅然不顾一切去爱她就是了。”他又说：“家庭骨肉的恩爱就能够这样恝然置之么？”我回复他说：“事既不能两全，你便应该趁早疏绝她。”但是他到现在还是犹豫不知所可，还是照旧叫苦。</p>
<p>“禹”也是一个旧相识。他在衙门里充当一个小差事。他很能做文章，家里虽不丰裕，也还不至于没有饭吃。衙门里案牍和他的脾胃不很合，而且妨碍他著述。他时常觉得他的生活没有意味，和我谈心时，不是说，“嗳，如果我不要就这个事，这本稿子久已写成了。”就是说：“这事简直不是人干的，我回家陪妻子吃糙米饭去了！”像这样的话我也不知道听他说过多少回数，但是他还是依旧风雨无阻地去应卯。</p>
</blockquote>
<a id="more"></a>
<p>接着，文中写道：</p>
<blockquote>
<p>这些朋友的毛病都不在“见不到”，而在“摆脱不开”。“摆脱不开”便是人生悲剧的起源。畏首畏尾，徘徊歧路，心境既多苦痛，而事业也不能成就。许多人的生命都是这样模模糊糊地过去的。要免除这种人生悲剧，第一须要“摆脱得开”。消极说是“摆脱得开”，积极说便是“提得起”，便是“抓得住”。认定一个目标，便专心致志地向那里走，其余一切都置之度外，这是成功的秘诀，也是免除烦恼的秘诀。</p>
</blockquote>
<p>读及此处，我不禁缓缓叹息道：“我到底在干嘛？？？”虽然我自觉已懂得“有所不为”，但仍没找到可以为之“有所为”的事。或者更进一步说，我隐约找到了可以“有所为”之事，但却表里不一地将其掩藏于心底，表面上始终在做着与之无关的其他事。反观自身，我不也正如故事中的“禾”和“禹”吗？</p>
<p>我觉察到我心里产生了一种愤怒，一种自己对自己的愤怒，诚如鲁迅所言，我“怒其不争”啊！深究一步，我为什么愤怒？其实，愤怒和痛苦就像一枚硬币的两个面，是分不开的。我所愤怒和痛苦的是，我是一个表里不一、内外不能谐和一致、完整统一的人。我不能自如地做到内心的自己和外在的自己如出同一。再进一步讲，我的人格是分裂的，不统整的。心理学博士陈阳在他《活出完整的生命》一书的封面上有这样一句话：“痛苦，源于分裂。”悟及此处，才觉出其意味来。我曾经还见过一句话：“痛苦，源自自己的无能。”我之所以感到痛苦，是因为我无法通过自己的力量来控制一些事情的方向和进展，或是因为我没有义无反顾的为了自己所选择的路负起所有责任的勇气。</p>
<p>我感到自己已身处堕落的过程中了。堕落是容易的，是轻而易举的，一个人想要坚持自己的内心想法很难，而放弃始终是容易的。放弃的理由数不胜数，有些理由甚至在旁人看来根本无不妥当之处，它们是再正常不过的了，我们似乎没有必要也无法和其对抗。堕落的源头是什么呢？我想了想，是逃避吧。有了一次的思想放松和妥协，有了一次对内心信念的不坚守，就诞生了逃避，也便开始了堕落。堕落的生活往往简单快乐，日复一日地重复着，我们甚至不觉其为堕落，每天很乐呵地处在其中，浑然不觉。习惯是有力量的，同时也是可怕的。每天接着做前一天未做完的事，在惯性地带动下，我们自然而然地被生活推着往前走。在乐呵的同时，我们抬头看看身边的人，他们也一样怡然自得，活得那么简单认真，充满欢乐。于是，我们妥协了，我们不再记得曾经内心的那份执着与坚定，我们不再思考自己内心的向往究竟是什么，我们觉得美好的生活大概就是眼前这番景象了罢。</p>
<p>妥协与逃避永远是简单的，是无须努力就可以达到的，并且还有许多堂而皇之的口头禅为其呐喊助威：“为生活所迫”、“你以为我想啊”、“我曾经也有过梦想”，诸如此类，不胜枚举，举出来多半也耳熟能详，没什么意思。当我们终于妥协的时候，茫茫人海，锣鼓喧天地欢迎我们回归堕落的大潮，祝贺我们终于抹平了心中的那份渴望与追求，终于抛弃了“我是与众不同的那一个”这样的荒唐想法，被“社会”这个抛光石和大染缸打磨了棱角、染上了同样的乏味死寂的颜色，卷入大潮，隐没人海，普天同庆。于是，满怀热诚之心的少年死了，释迦摩尼死了，苏格拉底死了，耶稣死了。</p>
<p>于是，我们规规矩矩、按部就班地做事、做人，到了时间，我们规规矩矩、按部就班地死去。会不会在临死的那一刻，我们也和托尔斯泰笔下的伊凡·伊里奇那样发现“过得不对头”，发现我们自己从没有真正生活过，我们的一生都是在他人意见的左右下存在，我们不过是他人的影子？！伊凡·伊里奇的死提醒了我们什么呢？我想，它提醒我们，思考过死，才能更好地活。</p>
<p>有位哲学家说，哲学到底研究什么？哲学其实就是不断进行死亡的练习，学习哲学的过程让我们一次次正视死亡。不论他人说过什么，就我自身阅读哲学书籍、听网上的哲学公开课的经验而言，我觉得思考死亡可以让我真正静下来，让我的心充满源源不断的生机，让我不断反省自身，不断地问自己“我所想要的究竟是什么？”“生命中对我最重要的是什么？”“我到底在干嘛？”这样的思考往往让我摒弃了很多杂念，摒弃了无数人终身追求的那些身外之物，摒弃了许许多多不是问题的问题，摒弃了不成其为纠结的生活中琐碎的细枝末节，看清了生活最本真纯然的一面，放下了分别心。</p>
<p>朱光潜先生在他的《谈摆脱》文末写到对于他自身的反省：“十年以来，说了许多废话，看了许多废书，做了许多不中用的事，走了许多没有目标的路，多尝试，少成功，回忆师训，殊觉赧然，冷眼观察，世间像我这样暗中摸索的人正亦不少。大节固不用说，请问街头那纷纷群众忙的为什么？为什么天天做明知其无聊的工作，说明知其无聊的话，和明知其无聊的朋友假意周旋？在我看来，这都由于‘摆脱不开’。因为人人都‘摆脱不开’，所以生命便成了一幕最大的悲剧。”</p>
<p>我愿自己永远把最想做的事情放在首位。</p>
<p>我愿自己放下分别心。</p>
<p>我愿，不论外界如何，永不动摇自己内心的信念，不受外界评论和虚无的框架干扰，始终不放弃自己，对自己生而为人的敬畏与尊重，自己对自己保有的自信，是坚不可摧的，是源自心底的，是纯然本真的。</p>
<p>我愿能常问自己的心：“我到底渴求什么？”</p>
<hr>
<p>附上一段库尔特·冯内古特的《猫的摇篮》一书中一位人物的临终祷告，读来让我觉得平静而对生命充满感激。</p>
<p>“上帝制作了泥人。上帝烦了。上帝对一些泥人说：‘坐起来，看我创造的一切。高山，大海，天空，星辰。’我就是那种坐起来环顾四周的泥人。幸福的我，幸福的泥人。我，一个泥人坐了起来，看见了上帝创造的奇迹。你太棒了，上帝！世上只有您上帝才能做到这一切！我当然不能。和您相比，我感到自己十分渺小。一想到还有许多泥人未能坐起来环顾四周，我便感到自己还有一点重要。我已经得到这么多，而大多数泥人却一无所获。感谢您的垂顾！现在泥人又躺下睡了。泥人有多少值得回忆的事啊！我曾和多少有趣的坐起来的泥人见过面啊！我爱我看见过的一切。”</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>昨晚，我在读朱光潜先生的《给青年的十二封信》中的第十封《谈摆脱》时，不禁对自己发问：“我到底在干嘛？？？”</p>
<p>这封信中提到了三个小故事。分别如下：</p>
<blockquote>
<p>“禾”是一个大学生，很好文学，而他那一班的功课有簿记、有法律，都是他所厌恶的。他每见到我便愁眉蹙额地说：“真是无聊！天天只是预备考试！天天只是读这些没有意味的课本！”我告诉他：“你既不欢喜那些东西，便把它们丢开就是了。”他说：“既然花了家里的钱进学堂，总得要勉强敷衍考试才是。”我说：“你要敷衍考试，就敷衍考试是了。”然而他天天嫌恶考试，天天又在那儿预备考试。</p>
<p>我有一个幼时的同学恋爱了一个女子。他的家庭极力阻止他。他每次来信都向我诉苦。我去信告诉他说：“你既然爱她，便毅然不顾一切去爱她就是了。”他又说：“家庭骨肉的恩爱就能够这样恝然置之么？”我回复他说：“事既不能两全，你便应该趁早疏绝她。”但是他到现在还是犹豫不知所可，还是照旧叫苦。</p>
<p>“禹”也是一个旧相识。他在衙门里充当一个小差事。他很能做文章，家里虽不丰裕，也还不至于没有饭吃。衙门里案牍和他的脾胃不很合，而且妨碍他著述。他时常觉得他的生活没有意味，和我谈心时，不是说，“嗳，如果我不要就这个事，这本稿子久已写成了。”就是说：“这事简直不是人干的，我回家陪妻子吃糙米饭去了！”像这样的话我也不知道听他说过多少回数，但是他还是依旧风雨无阻地去应卯。</p>
</blockquote>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="反思" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%8F%8D%E6%80%9D/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[幸福的小囧熊]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2016/01/31/the-happy-bear/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2016/01/31/the-happy-bear/</id>
    <published>2016-01-31T10:54:40.000Z</published>
    <updated>2016-01-31T11:00:13.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/9ac7a00de370515e563cf1415713596d.jpg" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/9ac7a00de370515e563cf1415713596d.jpg" alt=""></p>
]]>
    </summary>
    
      <category term="美图" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E7%BE%8E%E5%9B%BE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[同桌仨相聚球场]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2016/01/09/the-reunion-of-three-deskmates/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2016/01/09/the-reunion-of-three-deskmates/</id>
    <published>2016-01-09T13:48:58.000Z</published>
    <updated>2016-01-09T14:17:49.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>新年伊始，适逢好友蔡佳褀于英国爱丁堡大学硕士毕业回国。他回国先抵厦门，且另一好友黄锟在厦门工作，我们仨又是高中同桌，情谊深厚。有朋自远方来，不亦乐乎！遂于美味午餐后，来到学校的高尔夫球场，在击球之余，畅叙友情。</p>
<p>一图胜千言，下面就用图来记下欢快的时光。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/4dcc2c30ee78560b0286ce7775d4308c.png" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/fcad96fde7703c5270179170c050a1c4.png" alt=""></p>
<a id="more"></a>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/21f474ef540fdcd88b0c2dceb0365f63.jpg" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/fe5d822ef207570e97f26cbd588ff685.jpg" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/77ed3f45d899dcd40c1ce56629804f27.jpg" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/89f34f9abee0903c9047532ffb9d018d.jpg" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/ced8154c1f895a21a78b6aec680e4701.jpg" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/501438677a422bf64f4e14ffc27d918a.jpg" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/278a1e70efa5dbe5378eb7b56475b7ac.jpg" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>新年伊始，适逢好友蔡佳褀于英国爱丁堡大学硕士毕业回国。他回国先抵厦门，且另一好友黄锟在厦门工作，我们仨又是高中同桌，情谊深厚。有朋自远方来，不亦乐乎！遂于美味午餐后，来到学校的高尔夫球场，在击球之余，畅叙友情。</p>
<p>一图胜千言，下面就用图来记下欢快的时光。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/4dcc2c30ee78560b0286ce7775d4308c.png" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/fcad96fde7703c5270179170c050a1c4.png" alt=""></p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="生活" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
      <category term="高尔夫" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E9%AB%98%E5%B0%94%E5%A4%AB/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[岁末总结]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/31/retrospection-of-2015/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/31/retrospection-of-2015/</id>
    <published>2015-12-31T02:38:04.000Z</published>
    <updated>2015-12-31T02:55:22.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我还是沿袭旧习，用纸笔作这篇岁末总结，这个习惯已坚持七年了。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/b70f4423db67001d8086e8585440054d.jpg" alt=""><br><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/1c6410eb98db2bc87ac8ff6d541732ff.jpg" alt=""><br><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/41d8a4ade01a1cf1e2c293c9aef5e8a9.jpg" alt=""><br><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/8ab1d921cf2d8b96aaedd454e78f6178.jpg" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>我还是沿袭旧习，用纸笔作这篇岁末总结，这个习惯已坚持七年了。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/b70f4423db67001d8086e8585440054d.jpg" alt=""><br><i]]>
    </summary>
    
      <category term="反思" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%8F%8D%E6%80%9D/"/>
    
      <category term="岁末" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%B2%81%E6%9C%AB/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[《大学》经文部分全文]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/27/lection-of-the-great-learning/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/27/lection-of-the-great-learning/</id>
    <published>2015-12-27T07:45:34.000Z</published>
    <updated>2015-12-28T07:51:17.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/c368530a4b06f24818af2d2b91c41135.jpg" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/c368530a4b06f24818af2d2b91c41135.jpg" alt=""></p>
]]>
    </summary>
    
      <category term="大学" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%A4%A7%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="美图" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E7%BE%8E%E5%9B%BE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[静谧的清晨]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/26/the-tranquil-morning/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/26/the-tranquil-morning/</id>
    <published>2015-12-26T00:37:19.000Z</published>
    <updated>2015-12-26T03:03:25.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>窗外的鸟叫声，唧唧喳喳，间歇穿插着竹扫帚划过大地的声音。在宁静的空气中，我的内心不断涌出思绪，遂打开电脑，廖写数语，以抒胸臆。</p>
<p>清晨四点半，闹钟响了，我应声而起。许久未听见公鸡报晓了，所以我不是“闻鸡起舞”。在城市久居，习惯了机械的闹铃声，不像儿时在老家，每天天还没亮就听见鸡叫，当时嫌吵，现在鸡叫声于耳边消失已久，反倒有点想念。想念什么呢？也许是想念大自然的声音吧。</p>
<p>记得在我念中学时，母亲用俊逸工整的笔迹摘抄了唐代诗人颜真卿的《劝学》，压在我书桌上的大玻璃下。我每日读书写字时，都可以看见。“三更灯火五更鸡，正是男儿读书时。黑发不知勤学早，白首方悔读书迟。”读初中高中的那些日子，我每天都五点不到就起床读书，我总觉得清晨是最适合读书的，早读常给我带来一整天平静愉悦的心境。</p>
<a id="more"></a>
<p>想来惭愧，上了大学后，至少有四五年的时间，我都放弃了早起读书这个好习惯。虽然不是这四五年都不读书，可我感到遗憾的是自己没有坚持这份早起阅读的心境。</p>
<p>大约三个月前，我读到王开岭写的一篇文章，名为《精神明亮的人》，文中提及19世纪法国大文豪居斯塔夫·福楼拜每日按时看日出。读罢此文，当时的我深受字里行间阳光与朝气的感染，下决心此后每天早起看日出。头一个星期，我查好方位和日出时间，每天算好时间起床，在阳台上眺望着东方的天际，期望瞥见初生的朝阳。可不料那些天不是大雾就是下雨，直到好天时，我才蓦地发现朝阳被大山遮住，我的视线无法触及那第一缕曙光。三个月来，我虽未看成一次日出，却重又养成早起的习惯。或曰：“不看日出，早起作甚？”吾答之：“起而读书”。</p>
<p>四点半，夜露未尽，万籁寂然，唯风过树梢，其音飒飒。吾独披衣，轻按台灯开关以得光亮，端坐于木桌之前，手捧一卷，逐行细品。遇及惶惑之处，以拳托腮，凝神沉思，每有会意，便欣然舒眉，若有所悟。</p>
<p>清晨的阅读，时常将我带回旷古久远的从前，让我联想到古今许许多多于桌前阅读的诗客文人。南宋陆游涉及读书的诗篇有近三百首，当属古代咏书诗人之第一。他的《戊午元旦读书至夜分有感二首》中有“檐间点滴新春雨，窗下青荧半夜灯”二句，抒写出他在清新湿润的书苑幽境，于新春雨夜，伴着青荧夜灯读书的情景，栩栩如生。陆游形象地描写雨夜读书的还有他的《夜雨》，诗中云：“齿牙摇动鬓毛疏，四壁萧然卧草庐。急雨声酣战丛竹，孤灯焰短伴残书……”，四壁萧然的草庐中，他读着残破的书卷，屋外雨急，唯有孤灯与之相伴。《雨夜读书》写道：“一灯如萤雨潺潺，老夫读书蓬户间。”《冬夜读书》写道：“寒生点滴三更雨，喜动纵横万卷书。”读及陆游的这些诗篇，让我顿觉雨夜读书颇有兴味。</p>
<p>我曾言渴望遍读天下好书，然而好书之所以好，是因为其值得细品和反复阅读。好书往往“极数十年之力，仅得其好者以示人。而我乃欲一览而尽，可乎？”当然不可。眼下网络迅速发展，电子设备层出不穷，我们的注意力很容易被分散，有人说现在是注意力稀缺的时代，所以社会各界为“注意力”寻底竞争，精心设计广告和各类营销方式，以博得关注。于我们自身，倘若不有所克制和有所不为，很容易于浩瀚的信息流中迷失自己。就拿阅读书籍来说，每年出版社出版大量新书，标题党纷纷涌现，噱头和权威人士的好评影响着我们的判断力，更有人说，如今是个人都会出本书。书海茫茫，而我们的精力非常有限，所以读书切不可盲目追求数量之多，要读就必须读好书、读经典的书、读值得重复读的书。</p>
<p>近来，正当我广泛涉猎各类书籍，一本看罢，另一本又起，好多本书的阅读同时进行，于书海中奋力划行之时，我读到聂震宁的一篇文章，有醍醐灌顶，当头棒喝之感。他的《舍不得读完的书·一生熟读几本书》中提到杜甫的诗句“读书破万卷，下笔如有神”，我们“对‘读书破万卷’的理解，大体局限在‘万卷’乃至更多的书籍数量上，以为无非是强调一个人读书要很多，而对句中‘破’字大体是忽视的。清代仇兆鳌《杜诗详注》对这一名句做出三种解读：一是‘胸罗万卷’之意；而是‘书破，犹韦编三绝之意。盖熟读则卷易磨也’；三是‘识破万卷之理’。简言之，就是在读书上有多读、熟读、识破三个层次。”多读、熟读、识破，也是读书的三重境界。做到多读是不困难的，“把一本书熟读，经过努力不仅可以做到，而且也是很有意思的成果。读一本书，倘若真能做到熟读，那么，对书内容的理解必定深入以至接近识破。”这大概也是“书读百遍，其意自见”的意思吧。</p>
<p>这篇文章中还提到毛泽东读书的故事，今天恰逢毛泽东的生日，一百二十二年前的今天，他降生于世间。文中说毛泽东擅于熟读经典，反复品读一些好书。“毛泽东曾经说过，《红楼梦》要读过5遍以后才能有发言权，而他看过的《红楼梦》不同版本竟有20种以上。《资治通鉴》他读了17遍，李达的《社会学大纲》他读了10遍。过去上学的时候他读过《昭明文选》，新中国成立后他又读过好几次，现存毛批版本有3种。他读一些马列著作和哲学书籍，反复读的遍数就更多。”看到伟人熟读经典的这段描述，我不禁感慨，在如今碎片化和快餐化的信息时代，熟读几本经典书籍的，敢问能有几人？这篇文章对于我，可以说是非常适时的提醒，提醒我阅读不仅是博览群书，还应当有几本为自己所熟读的书。熟读，意味着放慢我们的阅读速度，把书当作宝贝一样欣赏。著名的当代作家贾平凹先生大约于五年前出版了一部长篇小说《古炉》，当时他对记者说，他希望读者能慢一点读这本书，不要像看电视剧那样快，否则他会很伤心。把书读得慢一点，精细一点，优雅一点，不也是很惬意的事吗？我曾听闻有个读书人，他很舍不得读完一本书，他每天都会花时间慢慢品读三页，好似在品一杯浓厚香醇的咖啡。他说，每天睡前他都要花时间阅读这本书，有时夜深了，他也要读几行，而且，总伴着“舍不得读完”的感觉。</p>
<p>什么样的书是才是好书呢？意大利著名作家卡尔维诺认为，好书当有两个特点：初读时有似曾相识的感觉，好像在重温；而每次重读的时候，都像初读那样，不时有新的发现和领悟。初读好书如获良友，重读好书如逢故知。好的书能在我们初读时有重温的感觉，我们可以结合自身的阅历从书中得到一些类似的感悟，或是一些处在我们潜意识里的感觉，通过阅读，深藏在脑中的思绪和情感被激发出来，使我们有豁然开朗、遇上知己、相见恨晚的感觉。重读好书时，我们往往因时因地因心境不同，又会有新的体悟和认知，又有新的发现，又更加理解了书和作者的本意，向“识破”的读书境界又更靠近了一点。</p>
<p>金克木教授在《答问“喜欢什么书”》一文里说：“我所喜欢的书就是读了和没读不一样，而且还可以时时再读，每次都和没再读不一样，因此心里很高兴，这样的书我喜欢。”他用平实而真挚的话语，道出了他心目中对好书的感觉。</p>
<p>静谧的清晨，是美好的捧卷阅读时光。宋人朱熹曾说：“读书有个法，只是刷刮净了那心后去看。”而清晨是一天的开始，我们如重获新生般苏醒，心和脑经过一个晚上睡眠的放松而得到充分的沉静，心中没有许多纷扰和杂念，这正是读书的好时间啊。而清晨如能以此清纯的心境读到上品之书，实乃人生最快意与幸运之事。</p>
<hr>
<p>附两页今早的读书笔记：</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/624aee268abac5458667c1b2a2606a9a.jpg" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/ba2f6877db43027c341d27a96c4f54d9.jpg" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>窗外的鸟叫声，唧唧喳喳，间歇穿插着竹扫帚划过大地的声音。在宁静的空气中，我的内心不断涌出思绪，遂打开电脑，廖写数语，以抒胸臆。</p>
<p>清晨四点半，闹钟响了，我应声而起。许久未听见公鸡报晓了，所以我不是“闻鸡起舞”。在城市久居，习惯了机械的闹铃声，不像儿时在老家，每天天还没亮就听见鸡叫，当时嫌吵，现在鸡叫声于耳边消失已久，反倒有点想念。想念什么呢？也许是想念大自然的声音吧。</p>
<p>记得在我念中学时，母亲用俊逸工整的笔迹摘抄了唐代诗人颜真卿的《劝学》，压在我书桌上的大玻璃下。我每日读书写字时，都可以看见。“三更灯火五更鸡，正是男儿读书时。黑发不知勤学早，白首方悔读书迟。”读初中高中的那些日子，我每天都五点不到就起床读书，我总觉得清晨是最适合读书的，早读常给我带来一整天平静愉悦的心境。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="反思" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%8F%8D%E6%80%9D/"/>
    
      <category term="生活" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
      <category term="阅读" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[高尔夫球场遇高人指点]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/20/an-ace-give-me-advice-at-golf-driving-range/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/20/an-ace-give-me-advice-at-golf-driving-range/</id>
    <published>2015-12-20T15:13:45.000Z</published>
    <updated>2015-12-20T16:52:35.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这周六和周天下午，我都去高尔夫球场练习挥杆击球。周六打的时间较短，与往常单次的平均练习量一致，练了三盒球。今天下午时间充裕，又恰逢高人指点，狂练了七盒球，这是我单次练习击球数量最多的一次了。</p>
<p>我现在已经有了高尔夫三件装备了：左手手套，7号练习杆和高尔夫球鞋。三者均是PGM的，哈哈，请叫我：PGM_小默！</p>
<p>左手手套是两年前买的，那时刚来厦大不久，知道校内有高尔夫练习场后，我果断买了一只手套，这样平时去练习的时候，手就不会磨起泡了。</p>
<p>7号练习杆是一个星期前梦梦送给我的，我当时把杆握在手里，爱不释手地仔细端详。我在练习场里好久都没有见到7号杆了，现在是清一色的8号杆。7号杆比较适合初学者，我最早跟师傅学习的时候就是用的7号杆，7号杆似乎就先入为主地成了我的主球杆。8号杆之后在球场里用了好多次，也渐渐上手了，不过当我见到7号杆时，还是颇感亲切和熟悉的，仿佛和久别的老友重又相见了，我们即将相伴，于无人的旷野里尽情挥洒汗水，释放飞翔的梦想。</p>
<a id="more"></a>
<p>高尔夫球鞋的购买是偶然的，一星期前的一场暴雨把我的一双干净爱穿的鞋子打湿了，鞋里浸满了水，好几天不能穿。我的一双备用鞋很久没穿，略微积攒了一些灰尘，不过也顾不上挑剔了，上周便穿着它去高尔夫球场练习。这双鞋的跟比较高，结果我挥起杆来很不适应，因为握杆的距离会因为些微的影响而改变，导致打得很不顺手，杆频频砸地，由于力的传播，杆砸到地上，地对杆的反作用力沿着杆身传递到我的手臂，沿着我的手臂再传到的我头部，当晚打完便觉得头晕晕的，睡了一觉还没恢复过来。于是，我默默上网剁手，买了一双高尔夫球鞋，我主要看中鞋子的防水和柔软性，恰好当天正值“双十二”，还有些微降价，于是先剁为快。</p>
<p>就这样，我本周末去高尔夫球场时，便随身配备了PGM三件套，打得如鱼得水，很是自在。</p>
<p>今天下午一楼的球道人满为患，不过打了不一会儿，我便觉出一楼水平比我高的人也就只有我的前一道了。我一般都是独自默默打，不说话，不抬头，不管旁边有没有人，心无旁骛地打好眼下的每颗球。正当我洋洋得意地将一个球击出90码（1码=0.9144米）开外，自我感觉不错时，前一道的球手发话了：“你的左腿在挥杆时怎么是抬起来的？”缓了两秒，我抬头一看，没错，他的眼睛看着我，是在对我说话。于是我回答说我习惯了这样击球。他说：“左腿最好是定在地上不动，至多在挥起杆时膝盖弯曲一点。左腿定住，不抬脚跟，这样击球时的点位比较精准，不会移动。”我闻此言，觉得确有根据，他也好意提醒我可以一试，于是我思忖片刻，按他说的打了一球，小球竟然径直飞出了115码之外！当时我有点震惊，果然是高人啊，一眼就看出我打球时姿势中存在的问题，一语点拨，竟然让我击球时感到更加有力量，球自然也飞得更远。之后，他好像有意慢慢打每一颗球，他打一颗，我就在后面跟着做动作，也打一颗。他几乎杆杆160-180码，而且朝向准确，不怎么打出偏球。而我跟着学，也有所提高，起初换了下姿势有点不习惯，不过几颗球之后，每一杆就基本稳定在95-120码之间了。100码似乎是一道坎，我在最近的练习中很少能打到这个距离，就像多年以前我打星际争霸时的APM一样，每分钟键盘和鼠标操作数很不容易上100，而一旦上了并稳定了之后，就慢慢习惯起来，不容易再降到100以下了。我想，通过努力练习，我的高尔夫击球距离也能稳定在100以上吧。</p>
<p>前一道的球手，我感觉到他身上有一种正气，就像练太极的大师身上的那种气场。经我观察，他通常先是站稳，身子略向前倾，左手持杆，对准小球，右手背在身后，等位置调整好后，右手辅助左手握住球杆，迅速挥杆击球，击打的瞬间干脆有力，小球以优美的抛物线快速向远方飞去，一套动作可谓漂亮！</p>
<p>后来他先走了，我继续又练了两盒球，练习时脑中不断浮现刚才他打球时的动作。两盒球打完，天色已晚，场地内的夜间灯光全都亮起，我准备收拾离开，觉得口渴，便拿起水壶喝水，俯仰之间，我的目光扫过前一道刚来的一个球手，看样子应该是在球场勤工俭学的学生，他就拿了半盒球在打。结果这一看，把我惊呆了，他击球简单迅速，我连看他打了十颗，毫无失误，据我目测，颗颗180-200码，练习场里最远的码数牌就标到200码，他几乎每个球都很接近练习场的边界了，时不时还能听到小球擦过树枝的声音（通常树都是在很远的边界上，中间广阔的地方都是草坪），或者是球落在靠近边界的石头上发出的声响。果然是山外有山啊，临走时，我特地问了一下他用的是几号球杆，他说是自带的7号杆。</p>
<p>走在回去的路上，我握了握手里的7号杆，心想，同样是7号杆，在我的手里，它还没有发挥到极致，我离高手还有很远的距离，得勤加练习了。</p>
<p>回到宿舍，我从书架上翻出了两年前买的《Full Guide to Golf Sport》，是时候看看书，实践结合理论了。</p>
<hr>
<p>默默附张扛着7号杆乐呵呵的照片……</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/fd88bb54b13d8ffd2721cb5fb50857e9.jpg" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>这周六和周天下午，我都去高尔夫球场练习挥杆击球。周六打的时间较短，与往常单次的平均练习量一致，练了三盒球。今天下午时间充裕，又恰逢高人指点，狂练了七盒球，这是我单次练习击球数量最多的一次了。</p>
<p>我现在已经有了高尔夫三件装备了：左手手套，7号练习杆和高尔夫球鞋。三者均是PGM的，哈哈，请叫我：PGM_小默！</p>
<p>左手手套是两年前买的，那时刚来厦大不久，知道校内有高尔夫练习场后，我果断买了一只手套，这样平时去练习的时候，手就不会磨起泡了。</p>
<p>7号练习杆是一个星期前梦梦送给我的，我当时把杆握在手里，爱不释手地仔细端详。我在练习场里好久都没有见到7号杆了，现在是清一色的8号杆。7号杆比较适合初学者，我最早跟师傅学习的时候就是用的7号杆，7号杆似乎就先入为主地成了我的主球杆。8号杆之后在球场里用了好多次，也渐渐上手了，不过当我见到7号杆时，还是颇感亲切和熟悉的，仿佛和久别的老友重又相见了，我们即将相伴，于无人的旷野里尽情挥洒汗水，释放飞翔的梦想。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="高尔夫" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E9%AB%98%E5%B0%94%E5%A4%AB/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[多读好书——《孤独是生命的礼物》读后感]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/18/read-more-good-books-after-reading-loneliness-is-the-gift-of-life/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/18/read-more-good-books-after-reading-loneliness-is-the-gift-of-life/</id>
    <published>2015-12-18T15:19:56.000Z</published>
    <updated>2015-12-18T16:48:13.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我今天大概花了两个多小时，就看完了《孤独是生命的礼物》这本书。之所以花的时间这么少，是因为我是有选择地进行阅读。有些篇目看得一字不落，甚至重复阅读，细细品味。也有些篇目一目十行，扫读一下就过去了。</p>
<p>最让我有启发和思考的是这本书的序言——周国平写的《阅读与人生》。这篇文章中有许多观点为我认同，引起共鸣。多读一些书，我就发现最上等的书是那些值得一读再读的书，每次读来可能都有不同的感悟和发现，书中的语言也很精练流畅，逻辑清晰。次一等的书是语言优美，有理有据，读来受益不少，但是读过之后就感觉好是好，不过没有必要再读，明白其中义理便可。再次一级的书是那些可有可无，纯粹用来打发时间的书，或者是在碎片化的时间里恰逢手边无书，看看这些书便是，有意或无意间，也许有些观点尚有兴味，有些却触碰不到心头。最次一级的书是不值得花时间阅读的书，读了反倒是浪费了宝贵的时间，这类书我是坚决不读的。人的时间有限，总得有所不为。这就涉及到“读好书”的问题了，周国平也说“读书一定要有选择，要去读那些好书。我说的好书主要是指那些经典著作，或者说它们起码是有定评的好书。如果你养成了读好书的习惯，经常读那些大师的书，你就会知道，它们和平庸的书的差别真是一条鸿沟，完全不一样，你回过头再去读那些平庸的书就读不进去了，一点味道都没有了。”</p>
<a id="more"></a>
<p>接下来文章中就谈及什么才是经典的著作呢？“美国作家马克·吐温说，所谓经典著作就是哪类谁都希望自己已经读过、但是谁也不愿花力气去读的书。”记得列宁曾经说过一句类似的话，他说要读一些能引起头疼的书，而不要光是读吸引眼球的书。显然，能“引起头疼的书”才是真正经过你思考，触及你的心灵的书，多读读它们才是有价值的。而吸引眼球的书，现在市场上太多了，数不胜数，这是书籍行业的竞争，也不奇怪，许多书籍急于出版，不免影响其质量，“十年磨一剑”的大家现在不多了，为了生存和名利的作家遍地都是。现在网络发达了，我们处在自媒体时代，人人都可以为自己代言，谁都可以写文章，肯花钱不愁找不到出书的途径，再掏腰包请媒体曝光宣传，噱头喊得言过其实。于是，畅销书琳琅满目，鱼目混珠，受害的其实还是大众读者们，我们面对市场上茫茫书籍，不知从何处读起。聂震宁在他的《舍不得读完的书》一书中也讲到现在的这一混乱的书籍出版社会现象，他是出版社编辑出生，也不由发出“每年出书十万种，多如过江之鲫，可读之书何从找寻”（聂震宁：《舍不得读完的书》，商务印书馆，第5页）这样的感慨。无独有偶，周昌乐老师在他的《我的读书生涯》一文中也提到：“可能是当时思想已经比较成熟的缘故，经常出现的现象是书读不到一半就弃之不顾了。总会有一种书越来越不耐看的感觉，可能是学风日下，市面上销售的图书都比较急功近利的缘故吧！”（周昌乐：《博学切问》，厦门大学出版社，第5页）</p>
<p>再回到起先谈及的“何为经典著作”的问题，周国平说：“我比较欣赏意大利作家卡尔维诺下的定义，他说经典著作有两个特点：第一个特点是你初读的时候感觉好像是在重温，似曾相识。因为什么？因为它们谈的是呵每个人都有关的问题，是人性和人生的问题，你多少也想过，所以会赶到熟悉。第二个特点是你重读的时候感觉好像是初次读到，仍然有新鲜感，忍让有新的发现，它们是一个宝藏，可以让你不断地挖掘，它们和你之间会不断地发生作用。”</p>
<p>现在，用微信的人越来越多，不过微信微信，确实只能是“微微一信”。微博也好，微信也好，上面的文章大多数，虽然不能说得太绝对，大多数文章都是过于碎片化的，并不能算作真正的阅读。而近期也很流行诸如“某某教授推荐书单”、“人生不可不读的五十本经典书籍”、“十二月最佳阅读书目”等等的各类书籍推荐的文章，其实稍微看看就好了，它们只不过是特定的个人在特定的时期对特定的那几本书有好感，于是推荐给大家，这个过程是非常偶然的和充满随机性的。推荐的人尚不确定是否在今后回头看来这些书仍能为他们所推崇，而大家的兴趣是因人而异的，你喜欢的我可能不一定喜欢，反之亦然，所以看这类文章更是没什么意义。周国平总结得好——“一个真正爱读书的人，最后一定会有自己所钟爱的作家，一定会有自己的书单。”记得林语堂先生曾经也说，我们每个人在阅读的过程中，会慢慢找到和自己的心灵合拍的作家，于是便可以多读读它们的书。</p>
<p>“‘熏陶’这个词很准确，受好书影响是一个潜移默化的过程，这个过程是不知不觉的，一定要弄清是哪本书哪句话影响了你，不可能，也没这个必要。”的确，读书是个熏陶的过程，只有感到安静和休闲的时候才有可能沉浸在自己内心的精神世界里，慢慢发现自我，提升自我意识和修养。马惠娣研究员出版过一本名为《休闲：人类美丽的精神家园》的专著，这本专著的名称就很有意趣，也指出了我们只有处在休闲惬意的时候，才能徜徉在精神世界中。</p>
<p>休闲惬意的时候，也通常是独处的时候。古往今来，许许多多的艺术成就大抵都出自独处的艺术家自由的心灵。为了与这本书的书名“孤独是生命的礼物”相配，就用书中余秋雨的文章《从一帧照片想起》中他对自己的评价作为本篇读后感的结尾吧——“我是一个严格拒绝传媒、拒绝集会、拒绝热闹、拒绝广泛交往的人。”</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>我今天大概花了两个多小时，就看完了《孤独是生命的礼物》这本书。之所以花的时间这么少，是因为我是有选择地进行阅读。有些篇目看得一字不落，甚至重复阅读，细细品味。也有些篇目一目十行，扫读一下就过去了。</p>
<p>最让我有启发和思考的是这本书的序言——周国平写的《阅读与人生》。这篇文章中有许多观点为我认同，引起共鸣。多读一些书，我就发现最上等的书是那些值得一读再读的书，每次读来可能都有不同的感悟和发现，书中的语言也很精练流畅，逻辑清晰。次一等的书是语言优美，有理有据，读来受益不少，但是读过之后就感觉好是好，不过没有必要再读，明白其中义理便可。再次一级的书是那些可有可无，纯粹用来打发时间的书，或者是在碎片化的时间里恰逢手边无书，看看这些书便是，有意或无意间，也许有些观点尚有兴味，有些却触碰不到心头。最次一级的书是不值得花时间阅读的书，读了反倒是浪费了宝贵的时间，这类书我是坚决不读的。人的时间有限，总得有所不为。这就涉及到“读好书”的问题了，周国平也说“读书一定要有选择，要去读那些好书。我说的好书主要是指那些经典著作，或者说它们起码是有定评的好书。如果你养成了读好书的习惯，经常读那些大师的书，你就会知道，它们和平庸的书的差别真是一条鸿沟，完全不一样，你回过头再去读那些平庸的书就读不进去了，一点味道都没有了。”</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="周国平" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%91%A8%E5%9B%BD%E5%B9%B3/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[《博学切问》读书笔记（一）]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/17/to-learn-and-to-ask-01/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/17/to-learn-and-to-ask-01/</id>
    <published>2015-12-17T12:55:49.000Z</published>
    <updated>2015-12-17T15:37:28.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="第三章_心脑科学">第三章 心脑科学</h2><h3 id="《意识的科学研究途径》">《意识的科学研究途径》</h3><p>（一）</p>
<p><strong>物质、生命、宇宙与心智</strong>，一直是纯科学研究的四个<strong>本源</strong>的探索方面。</p>
<p>（默默说：一个简单的、有助于记忆的对应关系如下，物质对应化学、生命对应生物、宇宙对应物理。而心智就比较复杂，对应心理学、哲学、神经科学、脑科学、医学以及禅宗等。）</p>
<p>（二）</p>
<p>可以毫不夸张地说，<strong>意识问题</strong>是心智研究堡垒中的堡垒。</p>
<p>（三）</p>
<p>如果说思想的意识活动在实质上只不过是对身体与环境相互作用的模拟，那么通过计算机来进行意识建模，只不过是对这种模拟进行模拟（<strong>元模拟</strong>）。从这个意义上讲，计算机模拟意识是可以的，但即使模拟成功也并不等于说计算机就拥有了意识。</p>
<h3 id="《略谈脑机接口技术》">《略谈脑机接口技术》</h3><p>（一）</p>
<p>所谓脑机融合，就是将<strong>生物智能（脑）</strong>与<strong>机器智能（机）</strong>相互融合一体，共同完成原本任何一方都不能单独很好完成的任务。</p>
<p>（二）</p>
<p>更进一步，如果采用双向脑机接口方式，就可以形成“脑—机—脑”接口（BMBI）技术，从而使得脑脑相联成为可能。脑机融合也就变成脑脑相联的“心灵融合”（mind meld），将两个人脑间的思维融合起来，甚至可以让<strong>脑联网</strong>成为可能，实现人脑到人脑的直接互动。</p>
<p>（默默说：Is that really good? 脑联网会不会涉及伦理道德方面的冲突，人们之间将没有隐私？这也许是可怕的。）</p>
<a id="more"></a>
<h3 id="《人文学科研究的实验方法》">《人文学科研究的实验方法》</h3><p>（一）</p>
<p>这些研究大致将<strong>冥想</strong>分为三类，第一类为<strong>“专注一境”</strong>的冥想。……第二类为<strong>“正念之法”</strong>。与“专注一境”的方法不同，此种方法不要求刻意控制自己的思绪，而是随其自由流淌。……第三类为<strong>“坐忘之法”</strong>，指通过打坐达到物我两忘的境界，体悟天道。</p>
<h3 id="《孩子智力发展的三个关键期》">《孩子智力发展的三个关键期》</h3><p>（一）</p>
<p>一方面要加强<strong>数学思维</strong>的训练，逐步养成成熟的<strong>逻辑思维能力</strong>；另一方面，要加强<strong>隐喻性想象思维</strong>训练，不断提高<strong>创造性思维能力</strong>。</p>
<h3 id="《让大脑更加聪明健康》">《让大脑更加聪明健康》</h3><p>（一）</p>
<p>一般“记”是通过分布式方式存放的，而“忆”则是通过串行方式获取的。</p>
<p>（二）</p>
<p>其实，所谓生活修为，就是要从刻意有为到自觉无为，使得我们的良好行为成为一种生活自觉。</p>
<p>（默默说：说得好！倘若一开始就无为，多半怕是盲目的、从众的、不经思考的无为，而从刻意有为再到自觉无为，则是一种经过主关思考筛选后，对认为是好的习惯或行为加以效仿，久而久之成为习惯，自然达到自觉无为的境界。两种无为，前者是低级的机械式的活动，后者则是高级的灵动的一种境界。）</p>
<p>（三）</p>
<p>对于理智脑而言，比较典型的功能表现主要是<strong>音乐审美能力、意义发生能力以及自我意识能力等</strong>。</p>
<p>（四）</p>
<p><strong>艺术活动的时空想象能力</strong>与<strong>语言逻辑的分析能力</strong>是提高心识能力水平相互补充的两个途径。</p>
<p>（五）</p>
<p>所谓情感，就是对我们同其他人的关系做出评价、贯穿于感觉和回忆并赋予每一次经历以意义的那种东西。</p>
<p>（六）</p>
<p>我们的理智脑主要把握的是方向，而我们的情欲脑则是提供动力。</p>
<p>（七）</p>
<p>此后，一旦我们的肉体死亡之后，通过生物克隆技术，我们可以重造我们的躯体，然后再将备份好的大脑扫描图谱重新构建植入大脑，于是包括原来心智活动在内的我们的个体生命得以再生。</p>
<p>这样一来，死亡将不再是我们已知意义上的死亡。迄今为止，人类自然死亡时刻的到来与其躯体硬件的寿命密切相关。我们的躯体硬件一旦崩溃，随之而来的就是死亡。在我们成为可以随时备份的心灵软件之后，我们的死亡将不再取决于躯体硬件的寿命。虽然硬件躯体仍将存在，可是我们身份的实质将取决于我们的软件心灵是否永恒。这样一来，只要人们时刻及时备份我们的心灵软件，原则上我们的生命就能得以长生久视。</p>
<p>（默默说：哇！！！大脑扫描技术如若实现，加之生物克隆技术，按哲学上的人格理论，这造出来的不就是同一个“我”吗？这个“我”拥有我所有的经历、所有的记忆、所有的情感、所有的意识、所有的心智特征、所有习得的知识和能力等等，即和我拥有同一个“人格”，那么我即使死了，不也可以死而复生，永恒存在下去吗？）</p>
<h2 id="第四章_机器智能">第四章 机器智能</h2><h3 id="《智能科学技术概说》">《智能科学技术概说》</h3><p>（一）</p>
<p>构成社会形态的要素有三个，即<strong>意识形态、社会制度和支撑技术</strong>，而起决定性作用的是技术，技术层面的进步必定会带来社会形态的变革。</p>
<p>（二）</p>
<p>作为信息社会的高级阶段——<strong>智能社会</strong>，也就成为未来社会发展的必然趋势。</p>
<h3 id="《机器识别手写汉字的难点》">《机器识别手写汉字的难点》</h3><p>（一）</p>
<p><strong>我的导师马希文教授曾经撰文指出，要机器去解决某个问题，必须满足三个基本前提。第一，该问题必须是可形式化的；第二，形式化的问题还必须是可计算的；第三，即使是可计算的问题，也还必须不是难解性的问题，即要有一个合理的复杂度。</strong>而一个问题是否可形式化和可计算，是问题本身固有的性质，不依赖于所采用的计算装置和计算方法。所以想通过新方法、新理论和新机器来绕过前二个基本前提也是徒劳无益的。至于第三个基本前提，是否恩能够通过新方法新技术来改变问题的相对复杂性，似乎还值得探索。因为确实存在着这样的例证，能相对改变问题的计算复杂性。</p>
<p>（默默说：归纳基本前提很关键。这种抽象的、形而上的归纳，实乃非大师而无此言矣。）</p>
<h3 id="《机器诗歌赏析》">《机器诗歌赏析》</h3><p>（一）</p>
<p>当输入关键词“菊”和词牌“清平乐”，系统创作宋词的一个例子如下：</p>
<blockquote>
<p>相逢缥缈，窗外又拂晓。长忆清弦弄浅笑，只恨人间花少。<br>黄菊不待清尊，相思飘落无痕。风雨重阳又过，登高多少黄昏。</p>
</blockquote>
<p>输入关键词“饮酒”和词牌“西江月”，系统创作宋词的例子则是：</p>
<blockquote>
<p>饮酒开怀酣畅，洞箫笑语尊前。欲看尽岁岁年年，悠然轻云一片。<br>赏美景开新酿，人生堪笑欢颜。故人何处向天边，醉里时光渐渐。</p>
</blockquote>
<p>（默默说：这个宋词自动创作系统相当不错！）</p>
<p>（二）</p>
<p>如下两首主题一样的《点绛唇》，读者能判断出哪首是机器作的吗？</p>
<blockquote>
<p><strong>点绛唇·佳人</strong><br>人静风清，兰心蕙性盼如许。夜寒疏雨，临水闻娇语。<br>佳人多情，千里独回首。别离后，泪痕衣袖，惜梦回依旧。</p>
<p><strong>点绛唇·念佳人</strong><br>娇颜似花，佳期如梦天一方。人海茫茫，何处诉衷肠。<br>一夜东风，红杏满庭芳！思欲狂？巾短情长，无语寄斜阳。</p>
</blockquote>
<p>（默默说：个人觉得第一首为机器作品，后一首系人为作品。[晚上和梦梦打电话，读了这两首给她听，她听后的判断正好与我相反。经图灵测试，看来这个宋词自动创作系统已达到一定智能，可以以假乱真了！]）</p>
<p>（三）</p>
<p>诗歌在于解读，所谓“三分诗七分读”，说的正是因解读者的参与才赋予了被解读诗歌的意义。一首诗歌的字符串本没有所谓的意义，是人们用心去解读才赋予了诗歌的意义，这正是阐释美学与接受美学的观点。</p>
<p>（默默说：20世纪中后期，伽达默尔创立了当代哲学阐释学理论。他认为，一部作品的含义远远超出了作者的意旨，不同时代的人们在时间的推移中必然在同一作品中获得不同的启示。这是作者本身无法规定也无法预计的。文学接受与阐释的这种不确定性正是它生生不息的生命力源泉。伽达默尔阐释学中的许多概念在接受美学中得到直接继承，接受美学由德国康茨坦斯大学文艺学教授姚斯在1967年提出。接受美学的核心是从受众出发，从接受出发。姚斯认为，一个作品，即使印成书，在读者没有阅读之前，也只是半完成品。）</p>
<h3 id="《重新发现图灵测验的意义》">《重新发现图灵测验的意义》</h3><p>（一）</p>
<p>问题是用什么话语回答并不重要，重要的是，人的感情冲动导致那种出人意料的行为反应，这是<strong>不可穷尽的事</strong>。机器则顶多在已知情况下编定程序，做出意料之中的回答，除此之外，别无选择。<strong>这就是人与机器之间一条跨越不过去的鸿沟，使得当你用巧妙式的提问后，程式化的机器一定会对机器的身份暴露无遗，除非机器放弃预先编程方式。</strong></p>
<p>（默默说：有点意思！像是一种思想实验。）</p>
<p>（二）</p>
<p>基于逻辑的机器，只能是无心的机器。</p>
<h3 id="《以禅眼看人工智能的限度》">《以禅眼看人工智能的限度》</h3><p>（一）</p>
<p>内省反思意识，相当于佛教中的“悟识”，即所谓的禅悟意识。</p>
<p>（二）</p>
<p>显然，禅宗的观心之心，起码包括自反映意识能力在内的那种元思维之“心”。僧肇在《维摩经注》卷二中就有关于这种元思维的论述：“生曰：‘既观理得性，便应缚尽泥洹。’若必以泥洹为贵，而欲取之，即复为泥洹所缚。若不断烦恼，即是入泥洹者，则不见泥洹异于烦恼，则无缚。”</p>
<p>（默默说：不明，却觉有理。沉浸于烦恼中，与之交融，始觉无烦恼，则无缚。）</p>
<p>（三）</p>
<p>尽管这样，我还是非常赞赏西方人工智能界的这种探索精神，不像我们国家，很少关注人工智能真正的前沿，大多数开展的都是有关深度学习、数据挖掘、视频分析等等低层次重复性的应用研究，甚至一窝蜂地喊着“大数据”，不也悲乎！</p>
<p>（默默说：深为认同。我曾写过：“现在的人都在说大数据，可是对其了解的又有多少？当一个人在说“现在太多的人做事都浮躁、急功近利……”、“太多人鼠目寸光……”、“生活中应该……”这类话的时候，有没有想过其实这都是将自己狭隘的认识投到周围，想当然地把这样泛泛的空话说出口。如果每个人说话前都能反思一下自己是否做到、自己是否审慎并富有责任感，那么世界或许会安静许多吧。”忆起这番言词，是周老师的这段话引出的同感吧。）</p>
<p>（四）</p>
<p>是否拥有大智慧，或顿悟如如之境，个体自行妄称那时不算数的，而是需要通过机锋勘验的，起码禅宗的传统是这样。比如诸位如果自己申称具有大智慧，那么就请说说如下禅宗公案的“的的”之意吧！</p>
<blockquote>
<p>五祖曰：譬如水牯牛过窗棂，头角四蹄都过了。因甚么，尾巴过不得？</p>
</blockquote>
<p>（默默说：愚未读明其义理，认为是否是行动上、技术上先行，而思想上、本源问题上却未足智之见，遂“尾巴过不得”。）</p>
<hr>
<p>不知不觉洋洋洒洒地写了这么长的读书笔记，因为近来输入的知识渐渐多起来，而如果没有输出的话，似乎心里饱和了，于是写下来一些，释放与溢出一些文字和思考，缓一缓，想一想，顿一顿，悟一悟，再继续追寻“遍读天下好书”的梦想。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/2bb5d0bb651c86f3e9485325c6460268.jpg" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<h2 id="第三章_心脑科学">第三章 心脑科学</h2><h3 id="《意识的科学研究途径》">《意识的科学研究途径》</h3><p>（一）</p>
<p><strong>物质、生命、宇宙与心智</strong>，一直是纯科学研究的四个<strong>本源</strong>的探索方面。</p>
<p>（默默说：一个简单的、有助于记忆的对应关系如下，物质对应化学、生命对应生物、宇宙对应物理。而心智就比较复杂，对应心理学、哲学、神经科学、脑科学、医学以及禅宗等。）</p>
<p>（二）</p>
<p>可以毫不夸张地说，<strong>意识问题</strong>是心智研究堡垒中的堡垒。</p>
<p>（三）</p>
<p>如果说思想的意识活动在实质上只不过是对身体与环境相互作用的模拟，那么通过计算机来进行意识建模，只不过是对这种模拟进行模拟（<strong>元模拟</strong>）。从这个意义上讲，计算机模拟意识是可以的，但即使模拟成功也并不等于说计算机就拥有了意识。</p>
<h3 id="《略谈脑机接口技术》">《略谈脑机接口技术》</h3><p>（一）</p>
<p>所谓脑机融合，就是将<strong>生物智能（脑）</strong>与<strong>机器智能（机）</strong>相互融合一体，共同完成原本任何一方都不能单独很好完成的任务。</p>
<p>（二）</p>
<p>更进一步，如果采用双向脑机接口方式，就可以形成“脑—机—脑”接口（BMBI）技术，从而使得脑脑相联成为可能。脑机融合也就变成脑脑相联的“心灵融合”（mind meld），将两个人脑间的思维融合起来，甚至可以让<strong>脑联网</strong>成为可能，实现人脑到人脑的直接互动。</p>
<p>（默默说：Is that really good? 脑联网会不会涉及伦理道德方面的冲突，人们之间将没有隐私？这也许是可怕的。）</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="周昌乐" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%91%A8%E6%98%8C%E4%B9%90/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[好好读文献]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/14/reading-papers-diligently/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/14/reading-papers-diligently/</id>
    <published>2015-12-14T14:55:01.000Z</published>
    <updated>2015-12-14T15:04:25.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/741192df233ba1c5d88135ab7e28126d.jpg" alt=""></p>
<p>研究生都快要毕业了，也没好好读过几篇文献，有时候即便有读，也多是匆匆而过，没啥收获。今天好好读读文献，发现有些文章写得思路还是很清晰的，仔细学习体会一下，十分受益。</p>
<p>发张图，让自己时常看到它的时候，能记起今天读文献的这种颇有收获的愉悦感，以提醒自己是时候该多读读好文献了。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/741192df233ba1c5d88135ab7e28126d.jpg" alt=""></p>
<p>研究生都快要毕业了，也没好好读过几篇文献，有时候即便有读，也多是匆匆而过]]>
    </summary>
    
      <category term="阅读" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[《时光》——午后随拍]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/14/time-afternoon-snapshot/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/14/time-afternoon-snapshot/</id>
    <published>2015-12-14T12:34:48.000Z</published>
    <updated>2015-12-14T13:10:10.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/576c13ebfe5c2fd08fbe8540694f14cc.jpg" alt=""></p>
<p>午后，坐在书桌前看书，一旁的手机在放着Maksim的克劳汀幻想曲（Claudine），钢琴声悠扬惬意，听来舒心。阳光暖暖地洒在淡黄色的纸上，阳台上晾着的衣服随风轻摇。光线透过晒着的衣服的罅隙照进来，光影随着衣服的摆动在桌上和纸上肆意变化着。瓶里的花瓣自然地掉落在桌上，一片片白色的花瓣脉络清晰，零零散散地交叠在一起，安静地让时光从它们身上经过。恍惚间，思绪随着音乐声仿佛回到了七八十年代，牛皮纸样的旧画面在眼前浮光掠影地荡漾开来。</p>
<p>这画面让我心动，于是按下快门，便有了这张午后随拍。我把它取名为：时光。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/576c13ebfe5c2fd08fbe8540694f14cc.jpg" alt=""></p>
<p>午后，坐在书桌前看书，一旁的手机在放着Maksim的克劳汀幻想曲（Cla]]>
    </summary>
    
      <category term="美图" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E7%BE%8E%E5%9B%BE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[MAKSIM in Xiamen]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/13/maksim-in-xiamen/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/13/maksim-in-xiamen/</id>
    <published>2015-12-13T15:21:30.000Z</published>
    <updated>2015-12-13T16:19:17.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今晚去白鹭洲公园的露天音乐广场听了马克西姆的钢琴音乐会。现场气氛不错，人山人海，我的座位离舞台很远，看不清他的脸，只能看到他的动作和形体。好在舞台两侧有两个大的直播屏幕，让我偶尔可以看看他的神情和面部细节。不过大多数时候我都是看着台上他弹奏的样子，因为难得可以只隔着空气在这么近的距离观看大师的弹奏，多看一眼是一眼。</p>
<p>马克西姆很高，2米07的个子，穿着白色西装，打着黑色领带，开场一曲<em>《野蜂飞舞》（Flight of the Bumble Bee）</em>立马让安静的现场活跃起来，紧随其后弹了一曲加勒比海盗里的曲子 <em>He’s a Pirate</em> 。他的弹奏中很明显的特点是，节奏感强，每个音干净利落，掷地有声，线条清脆明晰，曲子篇幅短小，但都很动听。而且他弹奏时的那种专注和投入，很打动我。</p>
<a id="more"></a>
<p>隔着一百多米的距离，静静地聆听大师的弹奏，十分享受，我就是坐在台下鼓掌的那个人。看着看着，恍惚间感觉时间倒流了十几二十年，鲁宾斯坦在台上尽情地弹奏着钢琴曲，我在台下隔着一百多米静静地聆听。钢琴家在音乐道路上的坚持，每日刻苦的练习，才能有这样为众人瞩目的成就，他们该会为他们是一名职业钢琴家感到自豪吧。</p>
<p>之后，他还弹了耳熟能详的 <em>Wonderland</em> 、<em>出埃及记（Exodus）</em>，以及最为我喜爱的<em>克罗地亚狂想曲（Croatian Rhapsody）</em>，在尾声部分，一曲 <em>Child in Paradise</em> 宁静悠远，引人产生无限遐想，曲终意未尽。</p>
<hr>
<p>附几张图：第一张是今晚的演奏现场；第二张是票；第三和第四是马克西姆的帅照。</p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/ea783b1f3174b3027a6b69cfe56e43b9.jpg" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/01ef5c26bb27f63f97a01db6f0d96ebd.jpg" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/5980ca384258fea970fbd15a94dcc259.jpg" alt=""></p>
<p><img src="http://qiniupicbed.qiniudn.com/upload/9223bb92c261332755d169f8a8ed931e.jpg" alt=""></p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>今晚去白鹭洲公园的露天音乐广场听了马克西姆的钢琴音乐会。现场气氛不错，人山人海，我的座位离舞台很远，看不清他的脸，只能看到他的动作和形体。好在舞台两侧有两个大的直播屏幕，让我偶尔可以看看他的神情和面部细节。不过大多数时候我都是看着台上他弹奏的样子，因为难得可以只隔着空气在这么近的距离观看大师的弹奏，多看一眼是一眼。</p>
<p>马克西姆很高，2米07的个子，穿着白色西装，打着黑色领带，开场一曲<em>《野蜂飞舞》（Flight of the Bumble Bee）</em>立马让安静的现场活跃起来，紧随其后弹了一曲加勒比海盗里的曲子 <em>He’s a Pirate</em> 。他的弹奏中很明显的特点是，节奏感强，每个音干净利落，掷地有声，线条清脆明晰，曲子篇幅短小，但都很动听。而且他弹奏时的那种专注和投入，很打动我。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="钢琴" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E9%92%A2%E7%90%B4/"/>
    
      <category term="音乐会" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E4%BC%9A/"/>
    
      <category term="马克西姆" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E9%A9%AC%E5%85%8B%E8%A5%BF%E5%A7%86/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[《爱因斯坦晚年文集》读书笔记（一）]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/07/out-of-my-later-years/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2015/12/07/out-of-my-later-years/</id>
    <published>2015-12-07T08:26:13.000Z</published>
    <updated>2015-12-07T09:03:42.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="（一）摘自《自画像》：">（一）摘自《自画像》：</h3><p>在很大程度上，我都是受我的本性的驱使去做事情。为此而获得太多的尊敬和热爱，让人感到羞愧。</p>
<h3 id="（二）摘自《决定命运的十年》：">（二）摘自《决定命运的十年》：</h3><p>总而言之，我认为即使流行的观念可以使人在不同的时候表现迥异，即使像当前的趋势会给人带来想不到的悲哀，人还是变化不大。除了史书中可怜的几页，什么也不会留下，后世的年轻人可以从其简短的描述中了解祖先的愚蠢荒唐。</p>
<h3 id="（三）摘自《论自由》：">（三）摘自《论自由》：</h3><p>人类不应该为了取得必要的生活资料，而不得不工作到既无时间也无体力从事个人活动的程度。……如果能合理解决好<strong>劳动分工的问题</strong>，技术的进步将为这种自由的实现提供可能。</p>
<a id="more"></a>
<h3 id="（四）摘自《道德与情感》：">（四）摘自《道德与情感》：</h3><p>每个人都必须有机会发展其可能有的天赋。只有这样，个人才能得到应该属于他的满足感；也只有这样，社会才能最大限度地繁荣。因为一切真正伟大和激动人心的东西都是由可以自由劳动的个人创造的。<em>（这让我想起胡适的《论个人自由与社会进步》一文，该文也有类似描述。伟大的创造源自自由的心。）</em></p>
<p>……欢迎这些差异，把它们看成是对我们存在的丰富。<em>（罗素说过：“须知参差多态，乃是幸福本源。”）</em></p>
<p>提出这些问题就是回答这些问题！<em>（这是句有哲思的话，许多时候能提出恰当的问题，对于其解决就已不远了。）</em></p>
<h3 id="（五）摘自《论教育》：">（五）摘自《论教育》：</h3><p>学校的目标必须是培养能独立行动和思考的人，而这些人又把为社会服务视为最高的生活问题。</p>
<p><strong>在学校里和生活中，工作最重要的动机是工作中的乐趣，工作所得到的成果的乐趣，以及对该成果的社会价值的认识。*</strong>（希望这句话能不时提醒我，勿忘初衷。）*</p>
<p>教师在教学材料和使用的教学方法的选择方面应该拥有广泛的自主权。因为他在发展工作上的乐趣的同样会被强力和外在压力扼杀。</p>
<p>另一方面，我想反对另一观念，即学校应该教那些今后生活中将直接用到的特定知识和技能。生活中的要求太多样化了，使得在学校里进行这种专门训练毫无可能。除此之外，我更认为应该反对把个人像无生命的工具一样对待。学校应该永远以此为目标：<strong>学生离开学校时是一个和谐的人，而不是一个专家。</strong>我认为在某种意义上，这对于那些培养将来从事较确定的职业的技术学校也适用。被放在首要位置的永远应该是独立思考和判断的总体能力的培养，而不是获取特定的知识。如果一个人掌握了他的学科的基本原理，并学会了如何独立地思考和工作，他将肯定会找到属于他的道路。除此之外，与那些接受的训练主要只是包括获取详细知识的人相比，他更加能够使自己适应进步和变化。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<h3 id="（一）摘自《自画像》：">（一）摘自《自画像》：</h3><p>在很大程度上，我都是受我的本性的驱使去做事情。为此而获得太多的尊敬和热爱，让人感到羞愧。</p>
<h3 id="（二）摘自《决定命运的十年》：">（二）摘自《决定命运的十年》：</h3><p>总而言之，我认为即使流行的观念可以使人在不同的时候表现迥异，即使像当前的趋势会给人带来想不到的悲哀，人还是变化不大。除了史书中可怜的几页，什么也不会留下，后世的年轻人可以从其简短的描述中了解祖先的愚蠢荒唐。</p>
<h3 id="（三）摘自《论自由》：">（三）摘自《论自由》：</h3><p>人类不应该为了取得必要的生活资料，而不得不工作到既无时间也无体力从事个人活动的程度。……如果能合理解决好<strong>劳动分工的问题</strong>，技术的进步将为这种自由的实现提供可能。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="爱因斯坦" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E7%88%B1%E5%9B%A0%E6%96%AF%E5%9D%A6/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
</feed>