<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title><![CDATA[小默的博客]]></title>
  <subtitle><![CDATA[用自由自在的态度，过随遇而安的生活。]]></subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://xmuxiaomo.github.io/"/>
  <updated>2017-05-15T16:05:24.000Z</updated>
  <id>http://xmuxiaomo.github.io/</id>
  
  <author>
    <name><![CDATA[xmuxiaomo]]></name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[论成就感]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/05/15/sense-of-achievement/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/05/15/sense-of-achievement/</id>
    <published>2017-05-15T13:33:47.000Z</published>
    <updated>2017-05-15T16:05:24.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>大约四个月前的一天，我在上班时，突然想到了一个问题——我们所追求的，归根结底，是不是成就感呢？</p>
<p>由于当时手头有事，没能细细思考这个问题，我只简单地把这句话发到说说上，用于记录这闪过的念头。我以为这个问题很可以仔细玩味一番，所以当晚女友想和我聊这个问题时，被我婉言拒绝了，因为我想不带偏见和一些先入为主的观念来独自省察和体悟这个问题。</p>
<p>心理学上有“未完成事件”的说法，意思是想到或想做的一件事，如果拖了很长时间一直没有完成，此事便会长期盘踞在心间，占有大脑一部分思维的空间，在不经意间总会想到这件事，这就是未完成事件。直到这件事被重新拾起，认真做完，它才会慢慢淡出你的心间，变为不那么重要的东西。我想，这个问题在四个月的时间里，一直是我心中的未完成事件。时间好快，又或者是生活实在太过丰富，我的注意力十分稀缺，时而被这个吸引，时而被那个吸引，满眼的新鲜事物诱惑着我，让我没能静静思考这个问题。</p>
<p>旁的话就不多说了，在思考成就感之前，我想先谈谈感觉是什么。我们是绝对离不开感觉而生存的，这一点毋庸置疑，我们难道不是时时刻刻都在感知和触及这个世界吗？眼能看到各种色彩与形状，耳能听周围存在的声音，口能尝物体的酸甜苦辣等滋味，鼻能闻香的或臭的气味，皮肤能接触或坚硬或柔软的不同质地的东西。我们张开身体的每个毛孔与每寸肌肤，运用感官来感受我们所处世界的一切能被我们感知到的事物。当然，这是我们最基本的感觉，往更高一层次来说，我们能感觉到同伴的心理活动和他人没表达出来的一些言外之意。虽然在感受这些他人内在活动和情感的过程中，我们难免会基于自己多年生活的经验和主观猜测来进行感知，也就是心理学上所讲的“投射”。因为归根结底，我们是无法准确知道他人在想什么的，许多误会往往会在这个过程里产生。我们有了这许多的感觉，也才更了解何为自身的存在。因为我习惯了有感觉的生活，所以我无法想象和体会到没有感觉的生活是什么样子的。没有感觉的时候我还会不会思考感觉这个东西？其实感觉远远超越于语言之上，因为即使我不懂得有“感觉”这个词语，我不懂“感觉”这个词语有何对应的意思，但我也还是会有感觉的，那是感觉的元，它不需要语言来描述与解释。就像一个不会任何语言的动物，但是它还是有感觉在，它会感到饥饿，它会感到冷，感到痛。语言只不过是我们约定的一种同类之间交互信息与彼此沟通的媒介罢了。事物的存在本身是超越于语言之上的，语言的语汇再多，也道不尽我们认知所能到达的领域与高度，此可谓“言有尽而意无穷”，意和认知总是领先于语言的，言语有它的尽头，而意思则可以无限延伸。</p>
<a id="more"></a>
<p>“感觉”这个话题很大，古往今来讨论它的哲人一定是不胜枚举的。什么是成就感呢？这又是一个可大可小的问题。为什么小呢？成就感嘛，不就是感觉到了成就与满足吗？成就感和满足感想来很接近。此外，关于成就感还能有什么可以讨论与进一步思考的呢？确实，对成就感本身的讨论也就仅仅这样了，我接下来要写的，无非是围绕成就感的一些相近话题，但并不是成就感本身。我会写到成就有大有小，有时我们做好小事就感觉到成就，有时做了很大的事才得到成就感与满足感。我们常说，“只可意会不可言传”，我想感觉就是这样一种很难描述与捉摸的东西。我也许还会写因成就感而引起的喜悦与快感。我可能还会想到其他什么别的，但始终不是成就感本身，而是成就感外围的一些附着物和细枝末节，并非主干了。</p>
<p>先说说我们为何会有成就感吧，其实也就是略论我们成就感的因是什么？当我们做对一道习题，在核对答案的瞬间，我们心底有种成就的感觉，有种自我认可感，我们觉得自己还不错，并可能在这方面更有自信。当我们把厨房收拾得清爽洁净，仿佛心灵的垃圾也一扫而空，我们感到满足，有成就感。当我们完整地阅读完一本书，我们感到心仿佛被一股力量装满，我们感到了成就。当我们写下一行漂亮的字，我们可能感到自豪与宁静的喜悦，这便是成就。当我们第一次在对弈中击败实力相当的对手，我们感受到成就。当我们绘成一幅画或是弹出一段乐章，我们感到有所成就。往大的方面说，当我们灌溉了一片花园，我们看着眼前美丽动人的花朵在轻风里摇曳，我们感到了成就。当我们盖好或是买下一栋房子，为家人和自己搭起一方自由的空间，我们感到了成就。当我们安全地驶过了五百公里的大地，我们体验了纯粹的驾驶乐趣，也在其中感受到成就。当我们完成了一次公众演讲，我们将自己的观点分享给周围的人们，我们感到了成就。当我们通过自己的努力，为这个世界增添了一点点美好的东西，我们感到不枉此生，我们也就感到了成就与满足。成就感的起因非常多元，也因每个个体的不同而有无数呈现的形式，绝非语言可以道尽，姑且略论至此。</p>
<p>下面说说成就感的果吧，也就是成就感给我们带来了什么额外的东西？有什么东西是伴随着成就感而存在的？我们体会到成就感，自然有一种满足的感觉穿梭其间，我们因为成就而感到满意，感到知足，感到内在的充实。我们会因成就感而心情大好，觉得自己做了不错的事情，自信与自我认可度也会有所提升。随着成就感的不断积累，我们的心会更加坚强与壮大，我们可以在漂浮世俗与流言蜚语中固守自己内心的一份坚持，夯实内在的准则，聆听最诚实的内在的声音，不为经不起推敲的观念所动摇，我们的注意力会更加集中，做事也会更加专注。就像我们常听人说，优秀是一种习惯，究其本质，是成就感的正向促进、累积与循环导致的吧。当然，伴随成就感的除了喜悦与好的方面，也会因超越了一个限度而变得乐极生悲，产生相逆的作用，比如自负，比如自大、傲慢等等。我们在为善果而欢喜之时，也要居安思危地想想成就感可能带来的恶果。不过，总的看来，狭义上的成就感，更多是倾向于一种满足与喜悦的感觉吧。</p>
<p>讨论到这里，可以回头来想想最开头提出的问题了。我们所追求的，归根结底，是不是成就感呢？从物质与现实的角度来看，我们上班时解决问题有成就感，我们上班挣到了钱有成就感，我们有了钱可以买房买车，我们自给自足，我们通过自己的双手和头脑在社会上立足谋生，物质上的充裕与富足给予了我们世俗的成就感。从精神与理想的角度来看，我们雕刻、绘画、演奏乐器、唱歌，我们进行文学创作、写诗，我们在体育上有一技之长，我们的思维在一次次阅读与沉思中变得深刻，我们认识世界也认识自己，我们向外寻找也向内探索，我们因此种种而不断获得成就与满足之感。有什么是除却成就感之外的，我们依然在追求的呢？有什么是我们出于本能而不为任何别的目的去做的呢？我们即便是在乐施善行之时，也可以想一想自己的心底是不是还有别的什么目的和欲望呢？是不是还有什么即使是微小的、一闪而过的别的混杂不纯粹的念头呢？</p>
<p>我大概可以这么说，我在纯粹地聆听一首乐曲时，在纯粹地挥杆击球之时，在纯粹地眺望远方的落日时，在全身心沉浸在当下正在做的一件事中的时候，在安睡至清晨平静地醒来之时，我忘记了“成就感”。准确来说，当我停下了思维与分别万物之心的时候，我忘记了“成就感”，我无欲无求，无喜无悲地度过了这段时间。不过想来也很矛盾，我一面在问“我们所追求的，归根结底，是不是成就感呢？”一面说自己在以上这种种状态中是无欲无求的，那么既然无欲无求，又何来的追求成就感呢？所以这里写到的无欲无求的时间与状态，也就跑题甚远了。</p>
<p>这难以言明的问题啊，我不知还能怎样来将你尽述！写及此，我突然觉得能写出这么些思考来，实在也是小有成就感的，这成就感是实实在在的感觉，而并非全文中写到的那么些个用以分析问题的冰冷的“成就感”这个词语了。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>大约四个月前的一天，我在上班时，突然想到了一个问题——我们所追求的，归根结底，是不是成就感呢？</p>
<p>由于当时手头有事，没能细细思考这个问题，我只简单地把这句话发到说说上，用于记录这闪过的念头。我以为这个问题很可以仔细玩味一番，所以当晚女友想和我聊这个问题时，被我婉言拒绝了，因为我想不带偏见和一些先入为主的观念来独自省察和体悟这个问题。</p>
<p>心理学上有“未完成事件”的说法，意思是想到或想做的一件事，如果拖了很长时间一直没有完成，此事便会长期盘踞在心间，占有大脑一部分思维的空间，在不经意间总会想到这件事，这就是未完成事件。直到这件事被重新拾起，认真做完，它才会慢慢淡出你的心间，变为不那么重要的东西。我想，这个问题在四个月的时间里，一直是我心中的未完成事件。时间好快，又或者是生活实在太过丰富，我的注意力十分稀缺，时而被这个吸引，时而被那个吸引，满眼的新鲜事物诱惑着我，让我没能静静思考这个问题。</p>
<p>旁的话就不多说了，在思考成就感之前，我想先谈谈感觉是什么。我们是绝对离不开感觉而生存的，这一点毋庸置疑，我们难道不是时时刻刻都在感知和触及这个世界吗？眼能看到各种色彩与形状，耳能听周围存在的声音，口能尝物体的酸甜苦辣等滋味，鼻能闻香的或臭的气味，皮肤能接触或坚硬或柔软的不同质地的东西。我们张开身体的每个毛孔与每寸肌肤，运用感官来感受我们所处世界的一切能被我们感知到的事物。当然，这是我们最基本的感觉，往更高一层次来说，我们能感觉到同伴的心理活动和他人没表达出来的一些言外之意。虽然在感受这些他人内在活动和情感的过程中，我们难免会基于自己多年生活的经验和主观猜测来进行感知，也就是心理学上所讲的“投射”。因为归根结底，我们是无法准确知道他人在想什么的，许多误会往往会在这个过程里产生。我们有了这许多的感觉，也才更了解何为自身的存在。因为我习惯了有感觉的生活，所以我无法想象和体会到没有感觉的生活是什么样子的。没有感觉的时候我还会不会思考感觉这个东西？其实感觉远远超越于语言之上，因为即使我不懂得有“感觉”这个词语，我不懂“感觉”这个词语有何对应的意思，但我也还是会有感觉的，那是感觉的元，它不需要语言来描述与解释。就像一个不会任何语言的动物，但是它还是有感觉在，它会感到饥饿，它会感到冷，感到痛。语言只不过是我们约定的一种同类之间交互信息与彼此沟通的媒介罢了。事物的存在本身是超越于语言之上的，语言的语汇再多，也道不尽我们认知所能到达的领域与高度，此可谓“言有尽而意无穷”，意和认知总是领先于语言的，言语有它的尽头，而意思则可以无限延伸。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="反思" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%8F%8D%E6%80%9D/"/>
    
      <category term="追问" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%BF%BD%E9%97%AE/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[把所做的每件事都当成作品来完成]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/05/06/when-everything-become-works/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/05/06/when-everything-become-works/</id>
    <published>2017-05-06T09:14:19.000Z</published>
    <updated>2017-05-06T14:45:14.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我喜欢把正在做的每件事都当成作品来完成，正如现在写下的这些文字，字字句句都由我丰沛的心灵所流淌出来。我很喜欢在空闲的时间里写点儿什么，虽然有时并没有想好要写什么，但是安静会催生出许多意想不到的东西，静静流淌，无喜无悲。</p>
<p>我刚泡了杯咖啡，像无数个午后一样，虽然重复的次数很多，但每次都是新的感觉与经验。烧开水，洗杯子勺子，撕开一袋新的咖啡，将咖啡粉小心抖落在杯中，冲入滚烫的开水，搅动勺子，闻着动人心魄的香气，摆在桌上，陪伴我工作或是学习。我早已不简单地以为这是一杯咖啡了，它是每个午后的期待，是我内心中对每个下午美好时光的一份期待。咖啡不仅使我精神更佳，重要的是它常常为我带来创作的灵感与诗意。我搞不清闻到咖啡的香味时，我的生理和神经经过怎样的活动，我大脑的哪块区域变得比平时兴奋和富于创造力，只是我常常在一杯咖啡的时间里，经历许多美好的想象中的畅游，发过很多美好又单纯的呆，写下许多过了就难再提笔去写的文字。我想，这才是咖啡对于我寻常日子的意义，我亦把每次泡咖啡都当成一件艺术品来完成，乐在其中的感受，实不足与外人道也。</p>
<a id="more"></a>
<p>说说驾驶，我们为什么驾驶？是为了准时抵达某个目的地而匆匆驱车前往，还是在每次驾驶时给自己一个锚定的信念而享受纯粹驾驶的乐趣？以我的经历来说，应该是二者兼有，但我往往更偏重和倾向于后者。就如读书不为功利不谈是否有用一样，驾车对我来说有时只是一份年轻而简单的兴趣。在阳光晴好的周末，我会漫无目的地一个人驾车在城市的大街小巷穿梭，感受时间被磨碎在齿轮间的恣意潇洒。如果梦梦有空，我们会选定一个地点短途自驾旅行，不为赶路，把每次驾车当成第一次驾车，体验那激动的心情，感恩这伟大的创造，感受车辆在街道上行驶的秩序井然，遍览沿途风景，积累驾驶体验，这不也是一种艺术吗？</p>
<p>梦梦很喜欢DIY一些小手工艺品，她也容易被许多细小的事物感动。有时我们牵手散步，她突然离我而去，我回头一看，梦梦正蹲在地上逗一只懒洋洋的猫咪玩，嘴里不时说着：“你快看，这只猫咪好可爱啊！”有次我们去动物园玩，梦梦看到玻璃挡板里的小猴子，心中便非常喜欢，停下来，把我们带着吃的零食一颗一颗从挡板上的小孔塞进去给小猴子吃，说来小猴子也机灵，梦梦给一颗，那猴子接过去塞进嘴里，便又在玻璃后等着梦梦给它下一颗。我时常经过校门口的花店，便会顺手买一枝五元钱的玫瑰花带给梦梦，她每次收到小花都很开心，把花的枝干简短，摘去多余的叶子，然后插到我们在一起第三百天时制作的陶瓷花瓶中，加上水，让原本就是一件艺术品的陶瓷花瓶又平添了许多生气。每次看到梦梦珍视这些细碎的美好，我都觉得她特别可爱。</p>
<p>咦，似乎略有跑题，还是来说说梦梦的一个好习惯吧。说她喜欢DIY一些富有生活气息的手工艺品，是因为她常常会制作出一些让我意想不到的东西来。比如废弃的泡沫盒或者快递纸箱，梦梦常开动脑筋把它们改造一番，再贴上彩色的纸装饰，有的便成了桌子，有的成了床头柜，总之，她变废为宝的创造力很令我刮目相看和赞赏有加。梦梦平时喜欢网购一些富有生活情趣的小样物品来装点房间，或增加房间的空间利用率，小小的房间被她装饰得十分整洁精美。</p>
<p>梦梦早餐自制三明治也很用心，她将两片面包稍微烘烤一下，煎个蛋夹在中间，放上切好的西红柿和干净的生菜，再加上一片芝士，压实之后，再泡上一杯香浓可口的牛奶，就可以共享美味的早餐啦！梦梦有时也向闺蜜学习新的厨艺，然后自己动手试验。这方面梦梦进步得比我快多了，大半年来，我还是只会西红柿炒鸡蛋和炒花蛤这两样拿手菜，烹饪方面就没有其他进展了。</p>
<p>我和梦梦写文章或者制作PPT，有个共同点，就是把它们当成作品来完成，基本上不会草草了事，如果时间允许，我们总会反复精雕细琢，即使实现了当下的效用，过后我们也还会欣赏与自恋一番，这种自恋是出于对自己作品的喜爱，简单实在。</p>
<p>最近，我常常隔三差五地作几首诗，自娱自乐。但是即便是简单的几句诗，我还是会反反复复地读，以使每一句恰到好处，多一字嫌多，少一字又差了几分意思，句与句之间又不失文字本身的韵律感。我力求做到这些，有时可能大半天下来，也就琢磨出十几行来，但我仍旧满心欢喜，如数家珍般地反复吟读，颇觉自己在躁动不安的日子里还保有骨子里浓郁的诗情画意。</p>
<p>把当下在做的每件事都当成是自己的作品来完成，我想生活便会因此多几分意趣与诗情吧。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>我喜欢把正在做的每件事都当成作品来完成，正如现在写下的这些文字，字字句句都由我丰沛的心灵所流淌出来。我很喜欢在空闲的时间里写点儿什么，虽然有时并没有想好要写什么，但是安静会催生出许多意想不到的东西，静静流淌，无喜无悲。</p>
<p>我刚泡了杯咖啡，像无数个午后一样，虽然重复的次数很多，但每次都是新的感觉与经验。烧开水，洗杯子勺子，撕开一袋新的咖啡，将咖啡粉小心抖落在杯中，冲入滚烫的开水，搅动勺子，闻着动人心魄的香气，摆在桌上，陪伴我工作或是学习。我早已不简单地以为这是一杯咖啡了，它是每个午后的期待，是我内心中对每个下午美好时光的一份期待。咖啡不仅使我精神更佳，重要的是它常常为我带来创作的灵感与诗意。我搞不清闻到咖啡的香味时，我的生理和神经经过怎样的活动，我大脑的哪块区域变得比平时兴奋和富于创造力，只是我常常在一杯咖啡的时间里，经历许多美好的想象中的畅游，发过很多美好又单纯的呆，写下许多过了就难再提笔去写的文字。我想，这才是咖啡对于我寻常日子的意义，我亦把每次泡咖啡都当成一件艺术品来完成，乐在其中的感受，实不足与外人道也。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="生活" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[穿上爸爸的西装]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/05/02/when-i-wear-my-fathers-suit/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/05/02/when-i-wear-my-fathers-suit/</id>
    <published>2017-05-02T08:20:16.000Z</published>
    <updated>2017-05-04T15:31:39.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>穿上爸爸的西装<br>心便安定下来<br>我该更加踏实地工作<br>像父亲年轻时那样</p>
<p>我的肩膀日渐宽厚<br>已能将西装穿得合身<br>肩上的重量也陡增了几分<br>新一轮日出在我颈背后升起</p>
<p>掸去往日的尘埃<br>我走进未知的远方<br>我时常想起爸爸亲切信任的眼神<br>在第一次接过这西装的时候</p>
<p>穿上爸爸的西装<br>我要更加用心地生活</p>
<p>2017.5.2<br>于总行</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>穿上爸爸的西装<br>心便安定下来<br>我该更加踏实地工作<br>像父亲年轻时那样</p>
<p>我的肩膀日渐宽厚<br>已能将西装穿得合身<br>肩上的重量也陡增了几分<br>新一轮日出在我颈背后升起</p>
<p>掸去往日的尘埃<br>我走进]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[追赶时间的爱]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/05/01/love-prevails/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/05/01/love-prevails/</id>
    <published>2017-05-01T07:41:18.000Z</published>
    <updated>2017-05-01T14:48:20.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>来回咕噜嘴里的一口水<br>齿缝间的母爱翻山越岭</p>
<p>再不出发得赶不上动车了<br>父亲焦急盯着匆忙旋转的分针</p>
<p>切好的牛肉只消两分钟就能炒好<br>母亲在厨房里坚持着</p>
<p>汤圆和桂花<br>早餐在一个小时之前刚刚下肚</p>
<p>午间满桌丰盛的菜肴<br>似乎唯独缺少了在炒的那一盘</p>
<p>上下翻动的锅铲和越过三千的转速<br>父母用爱追赶着时间</p>
<p>噢！我们甚至来不及拥抱<br>在大包小包行李奔上列车的一刻</p>
<p>2017.5.1<br>于返厦动车</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>来回咕噜嘴里的一口水<br>齿缝间的母爱翻山越岭</p>
<p>再不出发得赶不上动车了<br>父亲焦急盯着匆忙旋转的分针</p>
<p>切好的牛肉只消两分钟就能炒好<br>母亲在厨房里坚持着</p>
<p>汤圆和桂花<br>早餐在一个小时之前刚刚下]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[回家真好]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/05/01/home-is-heaven/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/05/01/home-is-heaven/</id>
    <published>2017-05-01T02:37:14.000Z</published>
    <updated>2017-05-06T14:44:59.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>明朗的阳光照在浅蓝色的窗帘上，鸟儿在枝头叽叽喳喳欢叫，我心下一暖，又是美好的一天。</p>
<p>在家的日子真是安静惬意，门前的小树郁郁葱葱，河水平静地一天天流淌。远山低矮，却年年环绕着小城，依偎相伴。</p>
<p>这次五一回家，我和姐姐、姐夫搭乘同一趟动车，不过我们不在同一个车厢，因为买票时间不同，座位的安排也就被打乱了。但列车也就是八九节车厢，所以即便不在同一车厢，我们的距离也不很远。列车往家的方向疾驰，我困了就靠在椅子上呼呼睡去，醒来就看一会儿野夫的《身边的江湖》。野夫的这本书我大多只在路上看，总觉得很符合旅途的心情。我们将近九点钟出发，三个多小时后就到达福鼎站了，爸爸每次总会在出站口等待，等待着儿女平安回来。妈妈平时也常来接我们，偶尔没来便一定是忙着在家里准备一桌美味可口的饭菜。</p>
<p>爸爸知道我喜欢开车，见我先出站，便把钥匙交给我，让我把车倒好位置，他则继续等待姐姐和姐夫出来。每次开爸爸的X3，我都倍儿加留心，因为爸爸平时非常爱车，隔三差五地总要把车擦洗得纤尘不染。爸爸基本上都是自己洗车，一方面是觉得自己洗会更注意细节，另一方面也当是检查检查车身有没有细微的受损。爸爸很爱护车，我在驾驶爸爸的车时便也格外认真。不一会儿我们就到家了，爸爸张罗着我们在客厅喝茶，妈妈说饭菜马上就好了。呼！回到家的感觉真好。</p>
<a id="more"></a>
<p>客厅的鱼缸里没有鱼了，爸爸的微信朋友圈背景却仍是许多小鱼在鱼缸里开心游戏的样子。爸爸很喜欢边喝茶边看鱼，后来我和姐姐都在厦门上学上班，回家的次数逐渐少了，家中就不免冷清起来，爸爸便喜欢摆弄些花花草草，看看鱼儿在水中自在地游戏。可近几年，不知怎地，鱼儿好像有些水土不服，每次刚从水鸟市场买来几只漂亮的鱼儿，小心放入家里的鱼缸，可没过两天，就一命呜呼了。有几次是我和爸爸一起去买的，当时我感觉自己就像个刽子手，选出几只小鱼，不久就断送了它们的小命。伤心之下，我只好把它们捞出鱼缸，放着《大悲咒》安抚它们去了。慢慢地，我们就不再买鱼了，鱼缸里最后一条日夜相伴的银龙因年老而逝去，爸爸也就没再养鱼，遂得如今鱼缸空空了。</p>
<p>妈妈喊我们吃饭，我一看，又是我爱吃的卤豆干、炒花蛤、芋头牛肉、香汤（排骨汤）、空心菜、还有鱼和虾。妈妈知道我们在家待的时间短，总想把所有我们爱吃的菜都一次上齐，结果有几次我回来，一餐吃了太多好菜，结果肚子不争气，大拉一通，害妈妈又伤心好久。每当这时，爸爸都说那就每餐少几样菜，妈妈点点头，于是把我们喜欢吃的菜分了几餐慢慢补齐。每次回家，吃了妈妈做的菜，再坐车前往他乡打拼，心中便觉得充满力量。肚里有粮，心中不慌，空气似乎也溢出洋洋喜气。</p>
<p>吃饱喝足，困意渐起，回到亲切的房间，躺在床上，被子是妈妈洗过后太阳晒出的暖烘烘的香气，我舒服地躺着，贪婪地呼吸这午后阳光的味道，酣甜入梦。好久没在下午睡个这么舒服的觉了，我在床上翻来覆去滚了许久，就是不愿醒来。</p>
<p>每次回家，我都会去爷爷奶奶曾经住过的房间看看，每每看着房间里一如往昔的陈设，心中便怅然若失。感谢我们曾经有过的快乐时光，那是永远不会被时间冲淡和抹去的记忆。次日早上，我们五人便去资国寺看看爷爷奶奶，看看脚下布满了青苔的大石龟，看看曾经相伴我们多年的老铁树，说说近来发生的新鲜事，动动耳朵给爷爷看。爸爸说，以前每次回家，爷爷都让他“说”，爷爷只说：“说，说。”爸爸有时也不知说啥，爷爷其实就是喜欢听爸爸讲每天的新鲜事，不论说些什么，爷爷听了都高兴。是的，年老腿脚不便了，整日坐在家中，儿女便是父母的眼睛啊，他们多想看到外面发生的一切，无奈只能通过儿女们的讲述来知晓一二了，这份苦闷，还能向何处排解呢？</p>
<p>昨天下午，小睡过后，我们出发去牛郎岗游玩。我有许多年没去过那儿了，小时候老觉得自己胖，皮肤又白，所以在每个夏天基本都不怎么去海边玩儿，虽然我也体会过不少次游泳的乐趣，但总归还是少去水边。如今，儿时嬉闹的玩伴都散落四方，我又长期待在鹭岛厦门，便渐渐喜欢上了看海。牛郎岗的海滩并不很大，各地游人却络绎不绝，通往景区的路上车辆满满，许多路段都堵得水泄不通。爸爸说：“早知这里这么多人，我们就不来了。”妈妈说：“凑凑热闹，看看人，也像过节了。”我说：“一家人待在一起，在哪儿都很好，就算是堵在半路上。”一车人都点点头。</p>
<p>牛郎岗的海滩边有个“潮音洞”，据说是长期海浪冲蚀，导致岩石的脆弱部位逐渐脱落，时间久了而形成独特的海蚀洞地貌，周围村民常闻海风穿透其间，故名之曰“潮音洞”。姐夫身手矫健，三两下便爬到洞口，姐姐便按下快门，定格了夕照下海洞边姐夫消瘦而伟岸的身影。</p>
<p>我们后来在海风中共进晚餐，还有爸爸的几个朋友一起，享受美味的海鲜大餐。海鲜配啤酒，也似赛神仙啦。</p>
<p>今晨起来，阳光和暖，桌上“Flip Flap”的两片绿叶依旧挥动双臂，只要阳光在，它便一直这样挥动着，有足足十年了吧。每一份家中的物件，曾经陪伴我成长，如今我看到它们依旧，便十分宽慰。回家的感觉，真的很好。这让我再次确信了自己曾经的想法——如果世界上真的有天堂，那一定就是家的样子吧。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>明朗的阳光照在浅蓝色的窗帘上，鸟儿在枝头叽叽喳喳欢叫，我心下一暖，又是美好的一天。</p>
<p>在家的日子真是安静惬意，门前的小树郁郁葱葱，河水平静地一天天流淌。远山低矮，却年年环绕着小城，依偎相伴。</p>
<p>这次五一回家，我和姐姐、姐夫搭乘同一趟动车，不过我们不在同一个车厢，因为买票时间不同，座位的安排也就被打乱了。但列车也就是八九节车厢，所以即便不在同一车厢，我们的距离也不很远。列车往家的方向疾驰，我困了就靠在椅子上呼呼睡去，醒来就看一会儿野夫的《身边的江湖》。野夫的这本书我大多只在路上看，总觉得很符合旅途的心情。我们将近九点钟出发，三个多小时后就到达福鼎站了，爸爸每次总会在出站口等待，等待着儿女平安回来。妈妈平时也常来接我们，偶尔没来便一定是忙着在家里准备一桌美味可口的饭菜。</p>
<p>爸爸知道我喜欢开车，见我先出站，便把钥匙交给我，让我把车倒好位置，他则继续等待姐姐和姐夫出来。每次开爸爸的X3，我都倍儿加留心，因为爸爸平时非常爱车，隔三差五地总要把车擦洗得纤尘不染。爸爸基本上都是自己洗车，一方面是觉得自己洗会更注意细节，另一方面也当是检查检查车身有没有细微的受损。爸爸很爱护车，我在驾驶爸爸的车时便也格外认真。不一会儿我们就到家了，爸爸张罗着我们在客厅喝茶，妈妈说饭菜马上就好了。呼！回到家的感觉真好。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="幸福" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%B9%B8%E7%A6%8F/"/>
    
      <category term="生活" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[朱颜存]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/04/26/the-red-wall-still-exists/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/04/26/the-red-wall-still-exists/</id>
    <published>2017-04-26T04:37:41.000Z</published>
    <updated>2017-05-01T14:40:25.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>柳絮飘飞的四月<br>我又来到故宫<br>时隔二十年<br>往昔的足迹早已无处寻觅</p>
<p>黑枝绿叶蓝天<br>白水红墙黄瓦<br>青铜狮子依旧镇守在太和门外<br>十八樽象征权力的大鼎仍纹丝不动地立在原地<br>日晷与嘉量<br>昼夜不息地丈量着时光<br>那远去的皇权慷慨打开了宫殿的大门<br>寻常百姓得以一睹天子的居所</p>
<p>与人有关的一切都渐渐融解在金黄的岁月里<br>诏书御旨黯哑了声响<br>编钟安静地陈列在展柜<br>文武大臣不见了踪影<br>保和殿里的状元如今已无人过问<br>储秀宫中妃子美人们的笑语恐怕只有院中苍老的古树记得吧<br>铜铁大缸已几十载不再蓄水<br>上了锁的木门更封住了往事几许</p>
<p>钟表馆的机械纹理间尽显前人智慧的高度<br>一跪一笔都在诉说百年前动人的小事<br>海屋添筹和群仙祝寿<br>乾隆为他母亲准备了六十份生日礼物<br>铜壶还滴水吗？<br>那滴定的标尺已远离了浮沉乱世</p>
<p>呼啸的大风洞穿了重重木门<br>历史蹒跚行走在汉白玉石桥</p>
<p>2017.4.26<br>于御花园</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>柳絮飘飞的四月<br>我又来到故宫<br>时隔二十年<br>往昔的足迹早已无处寻觅</p>
<p>黑枝绿叶蓝天<br>白水红墙黄瓦<br>青铜狮子依旧镇守在太和门外<br>十八樽象征权力的大鼎仍纹丝不动地立在原地<br>日晷与嘉量<br>昼夜不息地]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[学旅]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/04/25/a-study-journey/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/04/25/a-study-journey/</id>
    <published>2017-04-25T04:33:38.000Z</published>
    <updated>2017-05-01T14:36:57.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>用三天时间<br>为生活推开一扇新窗<br>没有雾霾的侵扰<br>京城天朗气清</p>
<p>滚滚而过的幻灯片<br>散发知识光芒<br>那凝聚的心血化为森林里春雨点点<br>鸟儿得悠然俯瞰新绿</p>
<p>一块块要点像一个个圣地<br>导游将行程排得紧凑<br>屈指三日即览遍蜃景<br>那鸟儿落入林间却已不再迷路</p>
<p>证书不过是山顶一块极其普通的石子啊<br>年轻人皱着眉从苏格拉底手中接过<br>这难以掩盖的失望<br>已然将美妙的登顶历程抛掷得一干二净</p>
<p>时间晃然进入倒数<br>我只身穿透沙漏的孔隙<br>我像初生的婴儿般睁大双眼看周遭的一切<br>掌心却握不住一粒沙子的流逝</p>
<p>2017.4.25<br>于如家</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>用三天时间<br>为生活推开一扇新窗<br>没有雾霾的侵扰<br>京城天朗气清</p>
<p>滚滚而过的幻灯片<br>散发知识光芒<br>那凝聚的心血化为森林里春雨点点<br>鸟儿得悠然俯瞰新绿</p>
<p>一块块要点像一个个圣地<br>导游将行]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[时日恒常]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/04/24/time-always-there/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/04/24/time-always-there/</id>
    <published>2017-04-24T04:26:50.000Z</published>
    <updated>2017-05-01T14:32:23.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>没有多余的话语<br>空寂的图书馆里只有风扇换气的声音<br>磁拉磁拉<br>高高地悬浮在头顶</p>
<p>当几百张嘴巴同时合上<br>便有这几百个的灵魂在此处游荡<br>灵魂的游走静静悄悄<br>书页翻动的细微声响好不热闹</p>
<p>照明灯打亮面前的书桌<br>仿佛灵魂将全部的注意力倾注在了纸上</p>
<p>厚厚的典籍是年老的智者<br>暗暗默默<br>这无数的智者怀揣动人的故事<br>等待后人们愿意开放的心灵</p>
<p>我们是前人的后人啊<br>先前还将前人的言行看进眼里<br>转眼便发现自己已是当初的前人<br>而后人们<br>正像我们曾经看待前人那样<br>直勾勾地看着我们</p>
<p>已故之人何所寻？<br>去眺望苍茫的星空<br>去守候在黄昏低矮的墓碑前<br>去翻看旧日的相片<br>去到记忆里找寻</p>
<p>怎么，怕这些都不够真实吗？<br>怕找到的只是记忆中模糊支离的细碎光影吗？</p>
<p>那打量打量他们的灵魂与精神吧<br>在沉沉的书页间<br>在浅浅的字迹中<br>这儿有他们响亮的声音<br>有他们明丽的青春年华<br>有青春年华里丝丝缕缕的惆怅<br>有宁静甜美的爱的心跳<br>有失意落魄时愤怒的呐喊<br>还有，<br>还有我们平凡单纯的每一个日子</p>
<p>生命的痕迹不会永远消失<br>生动的日子都还停留在那个时刻哟！</p>
<p>高高地悬浮在头顶<br>那些似乎逝去了的一切<br>在宇宙深处<br>磁拉作响</p>
<p>2017.4.24<br>于国家图书馆</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>没有多余的话语<br>空寂的图书馆里只有风扇换气的声音<br>磁拉磁拉<br>高高地悬浮在头顶</p>
<p>当几百张嘴巴同时合上<br>便有这几百个的灵魂在此处游荡<br>灵魂的游走静静悄悄<br>书页翻动的细微声响好不热闹</p>
<p>照明灯]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[融化]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/04/21/melt/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/04/21/melt/</id>
    <published>2017-04-21T02:26:03.000Z</published>
    <updated>2017-04-21T16:27:27.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>职场中相互丢锅的同事<br>就像战场上拼死厮杀的士兵</p>
<p>我想起<br>他们在家中还是一位父亲<br>顿时，一切变得温情起来</p>
<p>2017.4.21<br>于总行</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>职场中相互丢锅的同事<br>就像战场上拼死厮杀的士兵</p>
<p>我想起<br>他们在家中还是一位父亲<br>顿时，一切变得温情起来</p>
<p>2017.4.21<br>于总行</p>
</blockquote>
]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[守卫]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/04/20/defend/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/04/20/defend/</id>
    <published>2017-04-20T02:23:20.000Z</published>
    <updated>2017-04-21T16:25:31.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>每到下班<br>我便像个自由的小偷<br>无视正义的言辞<br>专心偷回加班囊中本属于我的时间</p>
<p>被青春虚掷的光阴将永远逝去<br>我用选择这把利剑<br>击碎虚无的教义<br>让所有陈腐的观念如临末日审判</p>
<p>正视生命的价值吧<br>它至高无上</p>
<p>舍弃卑微不安的心绪吧<br>它并非真的存在</p>
<p>一个表里如一的人<br>只会为内心的声音策马无疆</p>
<p>2017.4.20<br>于公交</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>每到下班<br>我便像个自由的小偷<br>无视正义的言辞<br>专心偷回加班囊中本属于我的时间</p>
<p>被青春虚掷的光阴将永远逝去<br>我用选择这把利剑<br>击碎虚无的教义<br>让所有陈腐的观念如临末日审判</p>
<p>正视生命的价值]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[五里桥]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/04/18/anping-bridge/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/04/18/anping-bridge/</id>
    <published>2017-04-18T02:18:45.000Z</published>
    <updated>2017-04-21T16:22:25.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>望高楼还在守望熙攘的人潮<br>八百多年了<br>这街市依旧热闹非凡</p>
<p>黄昏苍老的皱纹间挤出几许暖意<br>微醺的芦苇齐刷刷望向风的背影<br>安海上粼粼的水波浮光跃金</p>
<p>五里桥此刻就延展在我脚下<br>古老石块已然被行人的步履打磨得光亮<br>石面凹凹凸凸将记忆深深浅浅纳入我的足底</p>
<p>噢，是谁在拨弄风的琴弦？<br>如此动听的田园赞歌无声流淌<br>令时光闻之落泪</p>
<p>我打开日子的收纳盒<br>始终翻找不出比此刻更惬意安宁的时辰</p>
<p>2017.4.18<br>于家中</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>望高楼还在守望熙攘的人潮<br>八百多年了<br>这街市依旧热闹非凡</p>
<p>黄昏苍老的皱纹间挤出几许暖意<br>微醺的芦苇齐刷刷望向风的背影<br>安海上粼粼的水波浮光跃金</p>
<p>五里桥此刻就延展在我脚下<br>古老石块已然被行人的]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[沉思杂感]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/04/13/thoughts-in-my-mind/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/04/13/thoughts-in-my-mind/</id>
    <published>2017-04-13T14:08:18.000Z</published>
    <updated>2017-04-13T16:03:51.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我又再次深陷虚无与困顿之中，我们给自身所加的限制是否太多？我们除了今天的生活方式就没有别的了吗？我们是自己真正在生活着，还是从来都只是太过于懒惰而选择盲目跟随既有的模式来生活？我们真的能安心地合群生活，活成别人眼中所期待的样子吗？</p>
<p>忙忙碌碌的每一天，每个人行色匆匆，与时间相互追赶，把新鲜的一天天过成了单调重复的同一天，真有什么事儿是非做不可的吗？三十米外的两个人在无意义地争吵，争吵的根源只是情绪的波动罢了，一时兴起，为逞话语的快感而喋喋不休没完没了地争执，你们俩还不如直接决斗来得干脆！</p>
<p>我因无法忍受争吵的噪音而从室内的角落挪坐到了大堂落地玻璃外的石阶上，客气的保安迅速过来请我挪到十米以外的石头上去坐着，也许是担心我这么一坐，有损这耸入云霄的高端写字楼的形象吧。我无心与他争辩什么，因为这并没有什么意思，我只怕多说无益的话而扰乱了此刻内心的思绪。</p>
<p>儿时不读书，嬉闹贪欢有何不可？大家都是几十年的人间之行，一样的。没必要拘谨畏缩地生活，人往来于天地间，自在如一阵灵动的风。没来由的规定与制约几乎都是外来的，我们何必不清不楚地一味将就于它们？它们是否经得起质问与怀疑？我们是否真的知道遵守规定这种行为的最初动机到底是什么？</p>
<a id="more"></a>
<p>问一个五六岁的孩童长大的梦想，他们会五花八门地在想象的世界里畅游，而问一个十二三岁的孩子，他们通常已局限在了“我要考一所好大学”这个可以博得同龄与年长的众人赞许的回答。这真的是他们能够想到的未来吗？大学是什么，他们真的可以在还没有经历过的这么多年之前就满心向往吗？他们的思想还没有成型，他们只是在学习周围人们的生活方式与思考方向罢了，耳濡目染，久而久之已满心偏见地堕于生活之网，他们误以为自己看到与听到的就是自己的思想了吧。</p>
<p>古往今来，心灵鸡汤与励志故事从不缺乏，我们满口仁义道德地生活在人群之间，我们追逐连自己都不了解的梦想，我们终于活成了面貌模糊的众人之一员。而我们又常满心偏见，自认高人一等，在分别心与等级观念的驱使下摸爬滚打，追逐着名声与利益，一心想过上受人尊重的生活。可是，一个人越想得到的，不正是他一直以来缺少的吗？一个人极力在众人中展现自我，不过是由于心底的自卑与不自信罢了。风光外表之下孤独与空寂的心灵，就只有他自己懂得了，又或者他从未发觉。我倒觉得，从未发觉对他来说该是一种幸福吧。而真正注重于内在的人，根本无需表现什么或者多说什么，因为他们不需要来自外界的过多的声音，他们的心已然充满了力量。</p>
<p>我仍旧回答不出“我是谁”这个老掉牙的问题。读书时，我佩戴校卡，我是个学生，我有自己的学号；工作了，我戴上工牌，我是个职员，我有自己的工号；开车时我是司机，旅游时我是游客，在家里我是父母的儿子，在好友间我是他们的朋友。可这许多身份堆积在一起，我还是无法准确地知道我究竟是谁，就像我无法为一种颜色下定义，为一种味道下定义，我能做的仅仅是通过许多的隐喻和类比来旁加描述，我无法直指问题的中心。我们可以说出自己在社会关系中的无数种角色，但终归只是角色，只是名称而已，人是不可能简单地等同于一种空洞的名称的。就连与生俱来的父母为我们起好的名字，也不过是种语言符号，一种方便用母语来呼唤的表述方式罢了。我们突破不了语言文字的限制，我们为一个个词语赋予人为的含义，妄图通过含义的累加，来增加生命的重量，来认识我到底是谁，但也许我们的出发点就根本是错的。</p>
<p>我有许多证，但证明不了我这个活生生的人。我没有更多的证，但这也不能够说明什么。我在每时每刻都是独一无二的个体，不论我的过往如何，当下每一刻的我都是新的，都是漫漫时光长河中不可重来的一瞬。我渴望的未来是不可预知的未来，是充满可能性的未来，而不是众多生活模式下的一种，那样的生活不是太过乏善可陈了吗？重复无数人重复过的生活，无数颗喷薄跳动的心跳成了同样一种频率，我们表里不一地尽力扭曲自己的面孔，终于融入了社会，融入了群体，融入了隐没人海的大流，瓦解了心中曾经有过的那种与众不同的感觉。我们开心地成群结队地进入餐厅吃饭，开心地成群结队地上厕所，开心地成群结队地逛没有风景的街巷，开心地成群结队地说着无意义的话语，我们终于可以安心踏实地在这短暂的生命时光中苟且存活。</p>
<p>我常听人说他身不由己，其实没有什么是身不由己的，一切都只是我们为自己能够轻松堕落地生活而找的光鲜亮丽的借口吧。我们不敢正视自己每天是怎样度过时光的，我们用无数个理由来安慰自己软弱的容易受伤的心。我们说自己多么辛苦努力地工作挣钱，都是为了家人，都是一片孝心，说到后来还满是心酸地同情起自己来。多么无知啊！我们从不曾想过，如今的这一切，都是自己很早以前就为自己设下的道德的虚无的圈套。我们走不出自己的圈套，又何必嫉妒勇敢自如地走出去的人呢？满口的碎碎念只是市井小民的写照，有本事你也走出去看看啊，走出去的人是完全听不见身后你们这咿咿呀呀的一派背景之音的。你们若不反观自身，便永远只能止步不前地咿咿呀呀奏着哀鸣的丧钟，困在原地罢了。走出去的人所看到的，将会是你们永远无法想象到的一切，这一切远在你们的意识之外，就像处在低维空间中的生物无法了解高维空间一样，那是低维认知所到达不了的领域。</p>
<p>原谅我在文末含沙射影地抨击以加班而深感自豪与充实的人们，请对你们的生命负起一点责任吧，请对你们的时间更加珍惜一点吧。你不只是工作的奴隶，你是一个活生生的人啊！你是一个远远超乎自己想象的人啊！你可以做的还有更多，你的未来不止于此。絮絮叨叨的那些话都别再说了吧，向外投射的目光都转向内心吧，搭伙取暖的你们赶紧散去吧，灵魂的复苏需要深刻清醒的孤独，长期以堕落为乐的灵魂更需要长久的孤独来复活。工作中加班与甩锅的事儿说得够多了，这样小的事情以后就不再多提了，不以为意才是种悠然的放下吧。</p>
<p>今日得空，思忖良多，实在有些啰嗦了。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>我又再次深陷虚无与困顿之中，我们给自身所加的限制是否太多？我们除了今天的生活方式就没有别的了吗？我们是自己真正在生活着，还是从来都只是太过于懒惰而选择盲目跟随既有的模式来生活？我们真的能安心地合群生活，活成别人眼中所期待的样子吗？</p>
<p>忙忙碌碌的每一天，每个人行色匆匆，与时间相互追赶，把新鲜的一天天过成了单调重复的同一天，真有什么事儿是非做不可的吗？三十米外的两个人在无意义地争吵，争吵的根源只是情绪的波动罢了，一时兴起，为逞话语的快感而喋喋不休没完没了地争执，你们俩还不如直接决斗来得干脆！</p>
<p>我因无法忍受争吵的噪音而从室内的角落挪坐到了大堂落地玻璃外的石阶上，客气的保安迅速过来请我挪到十米以外的石头上去坐着，也许是担心我这么一坐，有损这耸入云霄的高端写字楼的形象吧。我无心与他争辩什么，因为这并没有什么意思，我只怕多说无益的话而扰乱了此刻内心的思绪。</p>
<p>儿时不读书，嬉闹贪欢有何不可？大家都是几十年的人间之行，一样的。没必要拘谨畏缩地生活，人往来于天地间，自在如一阵灵动的风。没来由的规定与制约几乎都是外来的，我们何必不清不楚地一味将就于它们？它们是否经得起质问与怀疑？我们是否真的知道遵守规定这种行为的最初动机到底是什么？</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="反思" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%8F%8D%E6%80%9D/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[追]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/04/10/chase/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/04/10/chase/</id>
    <published>2017-04-10T02:02:02.000Z</published>
    <updated>2017-04-13T16:03:06.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>时钟溜过八点<br>我急速跳上一辆公交<br>晴朗的天气洋溢假日的氛围<br>厦门一蹦而进入到夏天</p>
<p>街上的车流像饿极的狼群<br>竞相撕扯时间的残骸<br>我们是公交这匹老狼的果腹之物<br>老狼大可怡然自得地悠哉前行</p>
<p>我耐不住时间的落差<br>一挂瀑布悬隔了心灵与双眼<br>小皮鞋夺门飞跑<br>终究敌不过异化出轮爪的饿狼</p>
<p>唉，又迟到了！<br>时间笑我徒劳无功<br>我却欢喜地弹飞鞋里沙子的叛徒<br>用一身的汗水来赞美夏天</p>
<p>2017.4.10<br>于小屋</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>时钟溜过八点<br>我急速跳上一辆公交<br>晴朗的天气洋溢假日的氛围<br>厦门一蹦而进入到夏天</p>
<p>街上的车流像饿极的狼群<br>竞相撕扯时间的残骸<br>我们是公交这匹老狼的果腹之物<br>老狼大可怡然自得地悠哉前行</p>
<p>]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[自拍]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/04/09/selfie/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/04/09/selfie/</id>
    <published>2017-04-09T05:57:23.000Z</published>
    <updated>2017-04-13T16:01:20.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>二十六岁<br>我和我的兴趣一同生活</p>
<p>出门尽情驰骋<br>在家坐拥书城<br>青草地上自在挥杆<br>音乐厅里聆听盛宴</p>
<p>上班时呆若木鸡<br>午后咖啡成了每日的期待<br>闲暇便诗意盎然<br>我愿让笔尖带着我出走万里</p>
<p>虚拟游戏中我运筹帷幄<br>指挥军队千万<br>黑白琴键旁我静坐沉思<br>品味旋律中隐没的孤独</p>
<p>二十六岁的早上<br>我搂着青春娇妍的肩膀<br>亲吻阳光下每一颗飞舞的尘灰<br>奢侈放荡地生活</p>
<p>2017.4.9<br>于家中</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>二十六岁<br>我和我的兴趣一同生活</p>
<p>出门尽情驰骋<br>在家坐拥书城<br>青草地上自在挥杆<br>音乐厅里聆听盛宴</p>
<p>上班时呆若木鸡<br>午后咖啡成了每日的期待<br>闲暇便诗意盎然<br>我愿让笔尖带着我出走万里<]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[另一种想念]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/04/04/another-kind-of-missing/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/04/04/another-kind-of-missing/</id>
    <published>2017-04-04T05:16:05.000Z</published>
    <updated>2017-04-08T15:29:04.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>那颗星在动<br>纵使我屏息静气地坐定仰望<br>可分明还是觉得它在动<br>我轻轻哼起一段旋律<br>星星那微弱的光点也随之乐动</p>
<p>你也喜欢这支歌吗？<br>这支小时候爷爷奶奶哄唱给我的歌<br>为何你闻之而洒下一颗光的泪珠<br>没有名字的星啊<br>也许你就是我的亲人吧</p>
<p>我并不时常像今夜这样注视着你<br>但你时刻守护我<br>在数不清的光年以外<br>我问你在无边的黑暗里是否感到孤独<br>可我听不见你的回答</p>
<p>我越是凝望星空<br>便发觉星星越多<br>倬倬约约深深浅浅的星噢<br>你们是我祖祖辈辈的先人吧<br>我回应以心底的一束微光</p>
<p>有人说时常仰仰头<br>可以治好颈椎病<br>满天的星星都眨着眼大笑<br>我也跟着大笑<br>我们约定下个夜晚再见</p>
<p>2017.4.4 清明节<br>于上弦场</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>那颗星在动<br>纵使我屏息静气地坐定仰望<br>可分明还是觉得它在动<br>我轻轻哼起一段旋律<br>星星那微弱的光点也随之乐动</p>
<p>你也喜欢这支歌吗？<br>这支小时候爷爷奶奶哄唱给我的歌<br>为何你闻之而洒下一颗光的泪珠<br>没]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[亮剑]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/03/30/soul-of-fighter/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/03/30/soul-of-fighter/</id>
    <published>2017-03-30T02:55:49.000Z</published>
    <updated>2017-03-30T17:00:14.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>那持续数百秒的哭喊声如此凄厉<br>在我的心头缠绕成麻<br>无法开解</p>
<p>我一刻也不能停在原地无所作为<br>任何多余的念头都是对生命的不敬<br>冲锋是唯一的号角</p>
<p>我的行动不由自主<br>身体里的热血早已沸腾<br>荣耀与骑士精神指引我向前</p>
<p>和平的蓝天下<br>罪恶在潜行<br>可是我身边的人呐，你们却为何无动于衷！</p>
<p>我要致敬，向那些百战沙场的勇士们<br>高贵而无所畏惧的心啊<br>纵然在战斗中失去生命，又何足可惜？</p>
<p>此刻，沉默终于不再沉默<br>它高声疾呼——<br>别让哭喊的人感到绝望</p>
<p>2017.3.30<br>于家中</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>那持续数百秒的哭喊声如此凄厉<br>在我的心头缠绕成麻<br>无法开解</p>
<p>我一刻也不能停在原地无所作为<br>任何多余的念头都是对生命的不敬<br>冲锋是唯一的号角</p>
<p>我的行动不由自主<br>身体里的热血早已沸腾<br>荣耀]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[年轻的答案]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/03/27/the-answer-in-my-youth/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/03/27/the-answer-in-my-youth/</id>
    <published>2017-03-27T02:51:23.000Z</published>
    <updated>2017-03-30T16:53:50.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>我们的生命原本偶然而没有目的<br>我们于迷茫中努力为自己的生命寻出个意义<br>我们研读哲学，也求诸科学<br>终于还是困惑不得其解</p>
<p>我们每日重复着工作与生活<br>多像神话里的夸父和西西弗<br>一个执意追逐着太阳的方向<br>一个于山坡上永不停歇地推动巨石</p>
<p>维特根斯坦说：人生问题的解答，<br>在于对这个问题的消除<br>当我们停止追问“什么是放下”的时候<br>我们突然间领悟了放下</p>
<p>求自在不自在知自在自然自在<br>想如来念如来悟如来如是如来<br>我不赞成生命是虚无与荒谬的<br>却也无法否认生命的荒谬与虚无</p>
<p>既然我如此幸运地降生于人世<br>又有何理由不尽情探索与经历一番？<br>我只愿如其所是地生活<br>不负宇宙间这份美妙的馈赠</p>
<p>2017.3.27<br>于总行</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>我们的生命原本偶然而没有目的<br>我们于迷茫中努力为自己的生命寻出个意义<br>我们研读哲学，也求诸科学<br>终于还是困惑不得其解</p>
<p>我们每日重复着工作与生活<br>多像神话里的夸父和西西弗<br>一个执意追逐着太阳的方向<br>一]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[祈光]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/03/26/desire-for-light/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/03/26/desire-for-light/</id>
    <published>2017-03-26T02:48:39.000Z</published>
    <updated>2017-03-30T16:50:40.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>直到听见清晨的第一声鸟鸣<br>我才真正从梦中清醒<br>窗外的天空蓝得深邃<br>依旧浓密的夜色笼罩千家万户<br>这城市多么宁静</p>
<p>我在夜里进入到第四重梦境<br>梦境里我的门牙掉了三颗<br>退回梦的第二重<br>我斗胆令舌尖向前<br>触碰到的坚实令我既惊讶又心安</p>
<p>白日在博物馆里看尽了千年<br>夜里难免于梦中止不住思索</p>
<p>我呆坐在窗前<br>多希望光明快一点来临</p>
<p>2017.3.26<br>于家中</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>直到听见清晨的第一声鸟鸣<br>我才真正从梦中清醒<br>窗外的天空蓝得深邃<br>依旧浓密的夜色笼罩千家万户<br>这城市多么宁静</p>
<p>我在夜里进入到第四重梦境<br>梦境里我的门牙掉了三颗<br>退回梦的第二重<br>我斗胆令舌尖向前]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[清净寺]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/03/24/qingjing-mosque/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/03/24/qingjing-mosque/</id>
    <published>2017-03-24T02:45:06.000Z</published>
    <updated>2017-03-30T16:48:01.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>蔚蓝天空下<br>古镇小道旁<br>城墙将影子投在斑驳的石砖上<br>北宋的院落格外清净</p>
<p>高高的石柱表面满是风过的印迹<br>阳光一如既往地卧在青草地里熟睡<br>我闭上双眼久久地伫立<br>仿佛石柱般已沉默了千年</p>
<p>曾经的辉煌像时间一样老去<br>我无从知晓这儿究竟发生过什么<br>平静的空气中<br>唯有久违的桂花芬芳馥郁</p>
<p>木棉树抖落层叠的记忆<br>刺桐城天色将晚</p>
<p>2017.3.24<br>于如家</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>蔚蓝天空下<br>古镇小道旁<br>城墙将影子投在斑驳的石砖上<br>北宋的院落格外清净</p>
<p>高高的石柱表面满是风过的印迹<br>阳光一如既往地卧在青草地里熟睡<br>我闭上双眼久久地伫立<br>仿佛石柱般已沉默了千年</p>
<p>曾经]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[读《阿古利可拉传》小感]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/03/23/a-biography-of-agricola/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/03/23/a-biography-of-agricola/</id>
    <published>2017-03-23T12:39:16.000Z</published>
    <updated>2017-03-23T16:22:08.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>用两个晚上的时间阅读了古罗马塔西佗的作品《阿古利可拉传》，心中感悟良多。我记不住书中提到的许多帝王将相的名字，但对阿古利可拉的中庸之道，对其行事的谨慎与谦和是无法忘怀了。</p>
<p>书中有这么一句话：“在那个时代，美誉和恶名有着同样的危险。”的确如此啊，自古以来人类的天性里就有嫉贤妒能的特点，恶名者被世人唾骂是很常见的，但是美誉为何危险？就是因为享有美誉之人周围不乏小人，小人心胸狭小，见不得别人的好，阿古利可拉在任期间，为罗马攻占不列颠立下不朽的功勋，但是当时的皇帝多米先就处处堤防与担忧，害怕大臣的光芒与荣耀高过自己。不过阿古利可拉实在是谦和君子，他的穿着与外貌及其普通，引不起身边之人的注意，丝毫没有立大功者的自豪与骄傲，这也是他为人处世的大智慧之所在啊。多米先是想挑刺也挑不出来，只好派人多加注意阿古利可拉的行动而不敢再有所动作了。</p>
<p>不列颠方面，一位名叫卡尔加库士的酋帅在集结兵马、号召天下勇士以抵抗罗马的进攻时，作了一番振奋人心的演说。演说以自由为最高宗旨，不愿为奴的精神在听众间引起巨大的反响。这篇演说非常棒，我想把它摘录在此处：</p>
<a id="more"></a>
<blockquote>
<p>“当我一想起这次战争的起因和我们目前处境的窘迫的时候，我的心就激动得厉害，因为我相信：整个不列颠获得自由的开端就在今天，就在我们这个同盟。我们全都是还没有被奴役过的人；但现在，我们的后面已经再没有退路了，罗马的兵船已经威胁着我们，海洋也不能再保障我们的安全了。因此，战争、诉诸武力，不仅是勇敢的人建功立名的时机，也是贪生怕死的人的唯一生路。以往抵抗罗马人的那些或胜或败的战役，还在我们身上留下了最后一线得救的希望；因为我们是全不列颠威名最著的一族，因为我们住在不列颠的腹地，因为我们见不到那些被征服者的海岸，所以，连我们的眼晴都还不曾受过奴役的毒疫的污染。对于我们这些居住在天地尽头、居住在最后一小块自由的土地上人们而言，这个保持着不列颠光荣的人世仙境，直到今天从前一直是我们的一个保障。而人们对于自己所不知道的事物总觉得是有些神妙莫测的。但是，现在不列颠的边涯已经暴露无遗了。我们以外不再有别的部落了，除了波涛，除了岩壁，就只有那比波涛、岩壁更为可怕的罗马人，就只有那即使你卑躬屈节也逃不了他们的厌迫的罗马人了。那些蹂躏世界的强盗！陆地已经被他们糟踏得干干净净，他们现在又要到海上来抢劫了。如果他们的敌人是富足的，那他们就贪得无厌地掠夺敌人的财物；如果他们的敌人是贫穷的，那他们就千方百计地把敌人置于他们的魔爪之下；东方也好，西方也好，哪儿都不能使他们感到餍足。全人类中也只有他们才对于无论穷富的人都怀着同样迫切的贪心。去抢、去杀、去偷，他们竟把这些叫做帝国；他们造成一片荒凉，他们却称之为天下太平。</p>
<p>“儿女和亲人，天生就是每一个人最亲爱的人，但现在却要把我们的儿女和亲人从我们身边调走，送到别处去当奴隶。我们的妻子和姊妹，纵然能避免敌军的强奸，也会在亲善和好客的名义下遭受玷辱。我们的财物被他们当贡税收走，我们的收成变成了他们的储积。就是我们自己的肢体，也只有在侮骂和鞭打之下去做清除森林池沼那些不胜其疲劳的苦工。生下来就是奴隶的奴隶也只被出卖一次，而且，他们还是由他们的主人养大的；但是，不列颠却日复一日地养大和出卖着自己的人去给别人做奴隶。我们看到，在一个家庭里，新来的奴隶常常是老伙伴的嘲笑对象；同样地，在这一个早就受奴役的世界中：我们正是新来的奴隶，正是最不值钱的人，所以我们是注定了要任凭宰割的。如果我们这儿有肥沃的原野、有矿山、有海港，那么，或者还可以让我们上那些地方去做工而保留我们的残生，但我们什么也没有。我们的勇敢，我们坚强不屈的精神，已经是主子们看不顺眼的东西；何况那曾经保障我们安全的遥远和隐僻，更会使他们放心不下。由于这一切，你们决不可能有求得宽赦的希望，不论你们看重的是安全，还是光荣，总之，除了鼓起勇气以外，没有别的更好的道路可走了。不列甘特斯人在一个女人的领导下尚且能烧掉一个殖民城和攻陷一个营地，要不是他们在胜利以后疏忽怠慢的话，他们早就摆脱枷锁了。现在，瞧我们的吧，瞧我们这些坚强不屈、从来没有丧失过自由的人们吧！要让他们在第一次会战中就来领教领教，在喀利多尼亚还有什么样的英雄好汉！</p>
<p>“你们以为罗马人作战的勇敢也会和他们平时的淫荡一样厉害吗？要知道，只是由于我们的内哄，才造成了他们的威名；只是由于他们对手的错误，才造成了他们军队的光荣；他们的军队都是由四方八面备个种族的人拼凑起来的，只有胜利，他们才能团聚在一起；一打败仗，他们便会土崩瓦解。那些高卢人、那些日耳曼人，（说来很惭愧）还有那些不列颠人，虽然他们拿自己的血肉来替异族统治者作战，可是，他们以前与罗马人敌对的时间，远较他们现在受罗马人奴役的时间为长久，能认为他们都会忠心赤胆地归附罗马人吗？靠恐惧来联系感情是不稳固的，一旦恐惧消失以后，那些人就会开始仇恨了。一切鼓舞着胜利的力量都在我们这一方面。在罗马人那方面，没有妻子在鼓励他们前进，没有双亲在斥责他们败退。他们之中，有许多人没有家乡，即或有家乡，也不在此处。他们的人数是很少的，他们处在生疏的环境里是感到不安的，他们举目四望，所见到的苍天、碧海和深林都使他们有置身异地之感；诸神已经把他们像瓮中之鳖一样地送到了我们的手中。不要被他们那无用的漂亮的装饰，被那金的、银的闪光所吓倒，那些东西既不能保护谁，也不能伤害谁。就是在敌人自己的战线里，我们还可以找到我们的帮手。那些不列颠人会懂得他们应该替谁作战；那些高卢人会回想起他们往日的自由；那些日耳曼人会抛弃他们，像最近乌昔鄙夷人逃跑了一样。此外还有什么可怕的呢？他们的坞壁都已经空了，他们的殖民城只剩下了老弱残兵；在心怀不服的百姓和横加暴虐的统治者的城市里，只有仇视和异心。在这一面，你们有一位将军和一支军队；在那一面，有着贡税、矿山的苦工和种种受奴役的痛苦。你们究竟是打算长期忍受那苦难呢，还是想立刻向他们报仇呢？这就要在这个战场上来决定了。当你们投入战斗的时候，想一想你们的祖先和你们的后代子孙吧！”</p>
</blockquote>
<p>这篇演说在将近两千年后的今天，我读来依旧感到热血沸腾。虽然这场战役的最后结果是在不列颠以众抵寡时惨败，阿古利可拉率领的罗马军队杀死不列颠上万兵士，而只损失三百六十员将士，其调度和统帅的才能确实令人叹服。</p>
<p>塔西佗在当时有很多深刻的体悟，其中有句话是这么写的：“有些人专门崇拜藐视权威的人物，但他们应该知道：就是在暴君之下，也有伟大的人物；而温顺服从如果能和奋发有为的精神结合在一起的话，也自可达到高贵的境地，但许多人却只会以一种毫无利于国家而徒然招取杀身之祸的匹夫之勇来沽名钓誉而已。”阿古利可拉的深谙中庸之道就蕴含其间，一位拥有崇高精神的“苟全性命于乱世”的将领形象跃然而出。</p>
<p>文中还有一句对人性有着深刻体察的话：“大家知道，在阿古利可拉的遗嘱中，宣布他的贤妻、孝女和皇帝同为他的继承人；皇帝对于这一点表示很高兴，好像这是褒颂他的一个肯定的表示。他的头脑不断地被阿谀谄媚的言语蒙蔽到这种地步，以致他甚至不能体会：只是暴君才会被一个慈父当作继承人的。”多米先是一位暴君，但是阿古利可拉竟然会将他列在继承人之列，可以见出其为家人着想的远虑和宽阔无边的胸怀了。</p>
<p>整篇传记读下来，深感其文学价值之高。若作为一篇记述历史的文章，也许其有不准确之处，但是作为一篇文学作品，还是很值得一读的。多亏塔西佗——阿古利可拉的女婿——如此用心地写下此篇传记，才得以让我在千百年后还能被触动。文字，我真要感谢你，你带我穿越古今，拓宽了我认识的界限！</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>用两个晚上的时间阅读了古罗马塔西佗的作品《阿古利可拉传》，心中感悟良多。我记不住书中提到的许多帝王将相的名字，但对阿古利可拉的中庸之道，对其行事的谨慎与谦和是无法忘怀了。</p>
<p>书中有这么一句话：“在那个时代，美誉和恶名有着同样的危险。”的确如此啊，自古以来人类的天性里就有嫉贤妒能的特点，恶名者被世人唾骂是很常见的，但是美誉为何危险？就是因为享有美誉之人周围不乏小人，小人心胸狭小，见不得别人的好，阿古利可拉在任期间，为罗马攻占不列颠立下不朽的功勋，但是当时的皇帝多米先就处处堤防与担忧，害怕大臣的光芒与荣耀高过自己。不过阿古利可拉实在是谦和君子，他的穿着与外貌及其普通，引不起身边之人的注意，丝毫没有立大功者的自豪与骄傲，这也是他为人处世的大智慧之所在啊。多米先是想挑刺也挑不出来，只好派人多加注意阿古利可拉的行动而不敢再有所动作了。</p>
<p>不列颠方面，一位名叫卡尔加库士的酋帅在集结兵马、号召天下勇士以抵抗罗马的进攻时，作了一番振奋人心的演说。演说以自由为最高宗旨，不愿为奴的精神在听众间引起巨大的反响。这篇演说非常棒，我想把它摘录在此处：</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="塔西佗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%A1%94%E8%A5%BF%E4%BD%97/"/>
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
</feed>