<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title><![CDATA[小默的博客]]></title>
  <subtitle><![CDATA[用自由自在的态度，过随遇而安的生活。]]></subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://xmuxiaomo.github.io/"/>
  <updated>2017-10-31T17:45:05.000Z</updated>
  <id>http://xmuxiaomo.github.io/</id>
  
  <author>
    <name><![CDATA[xmuxiaomo]]></name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[警惕外部评价体系对自我的蒙蔽]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/31/leave-an-eye-on-outside-evaluation-system/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/31/leave-an-eye-on-outside-evaluation-system/</id>
    <published>2017-10-31T13:50:28.000Z</published>
    <updated>2017-10-31T17:45:05.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我们时常深陷外部评价体系的影响之下而不自知。什么是外部评价体系呢？就是如果我们做得好、做得对，就得到外界的奖赏，如果做得坏、做得不正确，就受到相应的惩罚，而人性深处总是趋利避害的，久而久之，我们就会朝好的对的方向去做，而尽力避开其他会受到惩罚或是得不到利益的方向。</p>
<p>此类例子实在是不胜枚举。就拿我们小时候的经历来说，做一件事，如果得到家长或老师的认可和赞同，我们便常会得到小红花和糖果作为奖励，鼓励我们继续朝着这个方向去努力。而如果做得不好不对，便会挨骂，受批评，甚至被打，以此让我们牢记做的错事，不敢再犯。</p>
<p>再说说我们上学期间，外部评价体系最明显的体现就是考试成绩和排名，如果知识点记得牢，考得好，便会被老师们在班级、年段的表彰大会上夸奖，发小奖状，同学也羡慕赞扬我们，而如果考得不好，则会遭到老师们“善意的提醒”，或者为了表示对我们的关心而耗费精力，悄悄联系家长，家校联合，以引导我们走上“正轨”。到了大学里，考试成绩好，专业排名靠前，则会收到很多的奖学金作为奖励。慢慢地，我们就会朝着努力考试、提高排名的方向走，而如果一时失利，则倍感压力，并在暗地里让自己加把劲儿赶上，这其实都是外部评价体系对我们的影响，或者说是对我们自由发展的一种干扰。</p>
<a id="more"></a>
<p>毕业工作了，外部评价体系又悄然转化为绩效考核机制与领导同事们的评价，如果我们工作努力，有所成效，便会受到领导的重视与同事们的肯定，绩效考核分数提高，得到的报酬也相应增多。而如果业绩平平，则一切正好相反，物质上的奖励也比别人少。于是时间久了，我们便会努力工作，以公司的目标作为自己的目标，以领导的意思作为自己的意思，以同事的评价作为对自我价值的判定，焚膏油以继晷，恒兀兀以穷年，在小小的办公室里燃尽我们原本充满着无限可能的青春年华。</p>
<p>咦，你是否听见了讽刺的意味？其实，我并不是要全盘否认外部评价体系，因为既然它们能在社会里存在，在我们这个时代甚至更早更长久的许多时代里存在，就必然有其好的方面，有大家公认的一些优点。从大的方面和高的角度来看，外部评价体系维持着社会的稳定，使人们脚踏实地地做事、生活，人心得以安定，风气得以净化，生产力得以保证，历史得以平顺地演进。这些固然都是外部评价体系无可非议的好处，加之国家引领与控制舆论的导向，正能量便充斥在人们的谈吐与呼吸之间。</p>
<p>但从个体的角度看，我认为，我们应当适时警惕外部评价体系对自我造成的蒙蔽和欺骗。何出此言？因它最大的蒙蔽在于使我们丰满的可塑性和想象力的羽翼受到束缚，使我们看不清自己的存在与价值，使我们在渐渐的转变与习惯之中忘记自己的初衷，使我们怠于跳出当前的境况与舒适圈来反思一下自己的现状。外部评价体系好比世俗的观念，我们容易沉溺其中而逐渐丧失觉察的能力，我们在舒适与熟悉的环境中重复自己的工作与行为，我们对周围的同事满怀惺惺相惜之情，我们知足常乐地一天天过下去。然而，在这样的舒适圈里，我们的大脑最易处于麻木和生锈的状态，而起初每当我们萌生反思与怀疑的念头时，小红花和糖果便塞到了我们手中，奖状贴满了房间的四壁，每个月的工资与绩效奖金及时打到了我们账上，仿佛有个声音在我们耳边说：“不要想得太多，你现在已经做得很好了，请继续这样做吧，你会得到更多的奖赏与赞美，放弃反思吧！”而当这个“良性循环”运转起来，我们便坠入充满诱惑的漩涡里了，并且我们还可能慢慢地为当前的舒适状态找到很多正向的理由，不断巩固这种状态，并最终彻底迷失了自我。</p>
<p>我想到一个早些时候看到的小故事，用它作为这篇小文的结尾吧，也愿它成为你生命中一盏温暖明亮的灯：</p>
<blockquote>
<p>曾有三个天真开朗的小孩子，每天午后喜欢在村里一个老爷爷的家门外嬉戏玩耍。而老爷爷喜欢安静，嫌小孩子们吵，又觉得出门把他们赶走会伤害他们幼小的心灵，便想了个办法。某天，三个小孩子又来门外玩耍，老爷爷便给他们一人五块钱，让他们玩好回家时买点吃的，孩子们都高兴极了，他们嘻嘻哈哈地玩耍后便回去了。第二天，小孩子们又来老爷爷家门口玩耍，老爷爷又给了他们一人五块钱，笑嘻嘻地让他们玩好回家时买点吃的，小孩子们谢了爷爷，玩好便高兴地走了。第三天，他们照例又来玩，心想，每天不仅可以开心地玩耍，而且还有奖励，可是这天老爷爷只给了他们一人三块钱，小孩子们有些失落，玩好回去了。第四天，他们又满心期待地来玩，老爷爷这次只给了他们一人一块钱，小孩子们很不开心，觉得老爷爷太小气了，没玩一会儿就走了。第五天，他们来玩，没见到老爷爷，很扫兴地走了。此后，他们就再也没来老爷爷家门口玩耍了。</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>我们时常深陷外部评价体系的影响之下而不自知。什么是外部评价体系呢？就是如果我们做得好、做得对，就得到外界的奖赏，如果做得坏、做得不正确，就受到相应的惩罚，而人性深处总是趋利避害的，久而久之，我们就会朝好的对的方向去做，而尽力避开其他会受到惩罚或是得不到利益的方向。</p>
<p>此类例子实在是不胜枚举。就拿我们小时候的经历来说，做一件事，如果得到家长或老师的认可和赞同，我们便常会得到小红花和糖果作为奖励，鼓励我们继续朝着这个方向去努力。而如果做得不好不对，便会挨骂，受批评，甚至被打，以此让我们牢记做的错事，不敢再犯。</p>
<p>再说说我们上学期间，外部评价体系最明显的体现就是考试成绩和排名，如果知识点记得牢，考得好，便会被老师们在班级、年段的表彰大会上夸奖，发小奖状，同学也羡慕赞扬我们，而如果考得不好，则会遭到老师们“善意的提醒”，或者为了表示对我们的关心而耗费精力，悄悄联系家长，家校联合，以引导我们走上“正轨”。到了大学里，考试成绩好，专业排名靠前，则会收到很多的奖学金作为奖励。慢慢地，我们就会朝着努力考试、提高排名的方向走，而如果一时失利，则倍感压力，并在暗地里让自己加把劲儿赶上，这其实都是外部评价体系对我们的影响，或者说是对我们自由发展的一种干扰。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="反思" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%8F%8D%E6%80%9D/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[真]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/30/real/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/30/real/</id>
    <published>2017-10-30T08:34:25.000Z</published>
    <updated>2017-10-31T17:37:24.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>朦雾中的景<br>真实得有些虚幻<br>我望向远处的光亮<br>密不透风</p>
<p>无所谓<br>这变幻不定的影象<br>燃起或者熄灭<br>伴随秋天玫瑰色的裙摆</p>
<p>唯有爱过的日子<br>竹竿上浸满阳光与尘土的衣物<br>如雪般纯净</p>
<p>我愿捏碎所有的孤独和沉思<br>只因听见你一声<br>轻柔的呼唤</p>
<p>2017.10.30<br>于北辰山</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>朦雾中的景<br>真实得有些虚幻<br>我望向远处的光亮<br>密不透风</p>
<p>无所谓<br>这变幻不定的影象<br>燃起或者熄灭<br>伴随秋天玫瑰色的裙摆</p>
<p>唯有爱过的日子<br>竹竿上浸满阳光与尘土的衣物<br>如雪般纯净]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[京城行]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/29/tour-in-beijing/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/29/tour-in-beijing/</id>
    <published>2017-10-29T12:09:23.000Z</published>
    <updated>2017-10-29T16:17:19.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>一身布衣牛仔，我又来到了北京。这次是我第三次进京，在柳絮纷飞的四月。</p>
<p>（一）顾往</p>
<p>第一次来北京是在1997年，正值香港回归祖国。那年我七岁，穿着衣服上绣着紫荆花的小黄背心，跟着爸爸妈妈姐姐和姨一起来玩。西直门地铁、糊涂楼、长城、故宫、天坛、回音壁、自然博物馆，我能记起的大概就只有这些。印象最深的是登长城，我怀揣“不到长城非好汉”的志向，跟在大人们的潮流中，两步一个台阶地使劲向上攀登。最终爬到了哪儿我已经记不清了，总之是看到了城墙间的几门古炮，钻过了几个烽火台，后背衣服上的汗水被太阳晒得渗出了盐。至于其他的记忆，大多都较之模糊了一些，不过看着老照片，和家人一起回忆时，仿佛还历历在目。</p>
<p>第二次来北京，是2010年的十二月份，当时我在海事读大二。由于纵横星际争霸界十余年，水平虽不顶尖，但怎地也算是老手了，大小场面也都见过，快攻或者拉锯战也经历了无数。时年适逢星际2诞生不久，我也只是新战场上初出茅庐的小辈，听江湖传言，得知国内各大高校欲联合举办该款游戏的竞技大赛，于是果断报名，最后和另两名本校同学组成战队，一路杀进全国六强，到北京来参加总决赛。回想起来，兴奋之情依旧不减当年呐！总决赛最后止步六强，于是闲下心情来信步游走了北大，在未名湖畔也留下我匆匆一过的身影。二次进京，时间颇短，大概就一个白天左右，别无他话了。</p>
<p>第三次来北京，就是这次啦，收获和见闻不少，且听我细细道来。</p>
<a id="more"></a>
<p>（二）友人</p>
<p>此番抵京，共话友人三位。</p>
<p>由于起飞时晚点了一个半小时，22日下午抵达时，坤哥（星际ID：zsk）已在机场恭候了一个多时辰。</p>
<p>我们大约有六年多没见面了，当初一起参加2010年的星际2比赛，之后在学校见的次数就很少了。去年年底，我在家有和他一边语音一边打星际，仍然十分畅快。得知他已修成正果，顺利毕业后在北京的一家证券投资公司工作，并找到一位真心相爱的女友，我十分高兴。</p>
<p>初抵京城，坤哥便请我去京味斋大快朵颐，吃了我记忆中美味无比的北京烤鸭。京味斋的京味儿实在很浓，一长胡子老者在台上说快板，操着一口纯正的北京腔，听来颇有意趣。我俩就一边吃肉喝酒，一边听快板，非常快意。酒足饭饱，我们便乘地铁来到长安街。笔直宽阔的街道给了我极大的视觉冲击，单向就有七八个车道，而且旁边的自行车道也非常宽敞，大约有四个车道那么宽。怪不得北京骑单车的人这么多，因为自行车道规划得很好，骑起来也较安全。厦门现在虽然也小黄车遍地，但是还没有建成与之匹配的公路自行车道，所以骑起单车仍多有不便，安全隐患也不少。</p>
<p>我们骑着自行车，很快就来到天安门前，坤哥说北京的人多是一板一眼，总体感觉政治气氛浓。不过说来也是，毕竟是天子脚下嘛。再后来天色已晚，我们本来想去的簋街，终是没有成行，看来得下次来京再一同畅游啦。</p>
<p>第二位友人是章阳，我们是国行新员工培训时结识的，当时我们住一个寝室，我是他上铺，他老爱喊我“上铺小哥”，我也的确长他三岁。后来工作不久，他就辞职回京了，因其原是北航毕业，他女友也仍在学校读书，加之国行的待遇实在不佳，于是他果断结束了短暂的厦门工作之行，回到北京，另谋高就了。我们一同逛了清华校园，此是后话，这里就不多说了。</p>
<p>第三位友人是国霖，我们是硕士同班同学。他为人十分低调，编程水平了得，绝对算是实力上乘的黑客了。他平时喜爱阅读和思考，实为难得的人才。我们同学时曾一起参加阿里巴巴大数据竞赛，我好像只贡献了起队名的作用，名曰“数据心跳”，第一轮全国赛时，我们的成绩在一千多支大学生队伍中名列第三，他是队伍主力，自然功不可没。后来我由于和室友一同开创社交网站的事，深觉不可二者兼顾而忍痛退出比赛，国霖独自过关斩将，最后进入总决赛，并取得佳绩，与另几名他校学生组队，一举战胜了原阿里巴巴集团的工程师队伍，揽获了百万大奖。之后，除了上课和毕业时的答辩，基本就没在学校见过他了，他比赛取得佳绩后就去杭州阿里巴巴总部实习，一直到论文答辩前夕才归来厦门。毕业后不久，他就进入微软亚洲研究院，来北京工作了。</p>
<p>昨晚，我乘车来到微软大厦楼下，见到国霖，他带我去了一家名为“港丽餐厅”的店吃了晚餐，晚餐非常丰盛，我们吃了蜂蜜厚多士、台湾三杯鸡、港丽炒饭和水煮鱼，吃得我末了直打嗝，眼睛还盯着大盘里的佳肴。蜂蜜厚多士我是头一次吃，实际上是烘焙好的喷香酥软的面包块上加一个冰淇淋球，入口热中带一丝凉意，冰淇淋使得面包不致太干难以吞咽，恰到好处，十分美味。</p>
<p>晚餐过后，他还带着我参观了下他的办公场所，我在去参观之前笑说：“参观完了，我估计今晚就直接拟定辞呈，准备回厦辞职了吧。”果然，微软的工作环境很棒，不过每个人生活在大城市都是不易的，这也是他自己努力的结果，我为他感到高兴。他给了我一个很好的启发，他将自己的工作与学习紧密结合在了一起，我在他的办公桌上看到了有关深度学习和人工智能的许多书籍和英文文献。他说：“我感觉现在的工作很像在读博，平时我们有轮流针对某篇文献作报告，所以要经常读些文献。”我想，能边工作边学习最先进前沿的编程知识，对他来说应该是很幸福的事吧。这也深深感染了我，给我浑浑噩噩的工作状态打了一剂清醒的良药。</p>
<p>君子之交平淡如水，参观完后，我们在微软大厦楼下就此告别，约定过段时间他到厦门再见。</p>
<p>（三）清华</p>
<p>第一天培训结束时，天还很明朗，大约下午四点左右，我把笔记本电脑和培训材料放回住处后，便开心地出门，打车前往中国最高学府——清华大学。</p>
<p>出租司机把我放在一个校门前，说这儿可以让游人进去参观。可是下车来到校门口，保安拦住说不是本校学生不能入内，因为已经过了今天的游客参观时间了。正在我不知所措时，旁边一熟门熟路之人问我想不想进去，我说想，同时心里知道天下没有免费的午餐，便向她询问价钱。二十元，谈成，我一手交钱，她便一手将一张学生卡塞到我钱包，让我径直朝校门走去，到保安面前打开钱包亮一下学生卡便是。我心里将信将疑，没想到此招果然奏效，就当买张门票啦，很值！平时厦大校门口也有类似做这门买卖的人，问游客是否需要他们带进去。没想到今天我也被带进去了一次。</p>
<p>一进校门，门里门外便是两个截然不同的世界，门外人来人往，熙熙攘攘，门内十分幽静，绿树清水，果真水木清华也。我沿着校园的小径走，看到许多老者安静地踱步，心想也许他们都是伟大的科学家或者教授呢。走到一片清水池前，眼前的风景真让我怀疑是不是还在人间，太美了，我坐在一旁的木椅上，心顿时就静下来，听水声潺潺，感受时光在这一刻的温暖与漫长。</p>
<p>学校里的老房子不少，看起来都很有年代感。我看到一些学生，多数都面庞俊朗，洁净，双眼有神，一派朝气蓬勃景象。蒙民伟音乐厅前的广场上有玩滑板的学生三三两两，我又走到一所教学楼里，走过一间间教室，看着看书的同学幸福地沉浸在傍晚夕阳的余晖里。校园里让我印象最深的就是道路两旁树木高大，枝叶相互交错，为过路的人投下许多阴凉。在加速器实验室前，章阳说他到了，来找我一同散步。我静候在原地，一片羽毛缓缓飘落到我的手心，我小心地将它放在衣服左边的口袋里。</p>
<p>起初我是漫无目的地逛，走进了校史馆，一个民国装束，戴着黑色圆框眼镜，头发梳得光亮的男生说很不巧，今天校史馆装修，为了下周末106周年的校庆。后来章阳和我一同走了许多较为著名的“景点”，比如挂着红灯笼的清华学堂，大片草坪后的清华大礼堂，好久没见过这么大片的绿草地了，感觉非常惬意，草地前有个石盘上刻着“行胜于言”四个大字。接着我们又走到“清华园”校门下拍照留念。走着走着，来到朱自清先生笔下的“荷塘”，天色还不太晚，没见到荷塘的月色，但此处还是让我颇有感触的，荷塘边有朱自清的雕像，我站在他旁边，望着他几十载望着的方向，静静的荷塘上，柳条蔓蔓。</p>
<p>在食堂吃过简餐，准备走时，我遗憾没能遇见叶企孙先生的雕像，他是我非常敬佩的一位物理学家，是中国真正的大师。走出校门后，近旁就是清华科技园，网易的总部也在这儿，当时的感觉就是许多耳熟能详的公司，原来都在这儿啊！</p>
<p>（四）培训</p>
<p>培训，对，培训才是此行的正事儿。讲师是清华大学博士毕业，长期从事大数据方面的研究和工作，专业知识相当丰富，讲课条理也很清晰，有的放矢，听来获益颇多。培训中有理论知识讲解，也有上机实践，短短十几个课时便包罗万象地介绍了当下最流行的大数据工具。</p>
<p>培训之余，我笑说觉得他长得和我表姐夫挺神似，对待工作都很认真、专业，也都是清华毕业，气质上有所共通之处吧，他听了，憨憨一笑。</p>
<p>三天的培训，似乎为我的生活打开了一扇窗，让我看到不同的东西，我喜欢这样的新鲜感觉，喜欢富于变化的生活。</p>
<p>（五）国图</p>
<p>培训第二天下课后，我打车来到国家图书馆，寄存好书包，办了一张读者卡，便可以在图书馆阅读了。国图很大，读书的人很多，有许多老者满头白发，仍然在仔细研究生物、医学方面的知识，让我十分感动。</p>
<p>图书馆里很安静，我写了首小诗《时日恒常》，自觉满意。</p>
<p>（六）故宫</p>
<p>今天是待在北京的最后一天，培训在昨天下午全部结束。我在庆丰包子铺吃过早餐，便前往世界第一大宫殿——故宫。记得当时去巴黎的凡尔赛宫时，导游说那里是世界第二大宫殿，最大的是中国故宫。</p>
<p>路上经过中南海，出租司机提醒我准备好手机拍照，因为那条路不能停车，只能路过看看拍张照。不久就来到故宫外，天气非常合适，老墙、绿叶、蓝天。走过护城河，便是故宫严整的高大建筑。</p>
<p>买了票，戴着讲解器，从午门进去，顿时就被皇宫的浩大所震撼。故宫三大殿的太和殿率先映入眼帘，满地老旧石头铺成的路面，空旷的广场上吹来的风，都带着深深的历史感。我听着讲解慢慢走，来到御花园时，听说以前的皇帝喜欢在这里嬉戏写诗，我便也坐下来，写了首小诗：</p>
<blockquote>
<p>《朱颜存》</p>
<p>柳絮飘飞的四月<br>我又来到故宫<br>时隔二十年<br>往昔的足迹早已无处寻觅</p>
<p>黑枝绿叶蓝天<br>白水红墙黄瓦<br>青铜狮子依旧镇守在太和门外<br>十八樽象征权力的大鼎仍纹丝不动地立在原地<br>日晷与嘉量<br>昼夜不息地丈量着时光<br>那远去的皇权慷慨打开了宫殿的大门<br>寻常百姓得以一睹天子的居所</p>
<p>与人有关的一切都渐渐融解在金黄的岁月里<br>诏书御旨黯哑了声响<br>编钟安静地陈列在展柜<br>文武大臣不见了踪影<br>保和殿里的状元如今已无人过问<br>储秀宫中妃子美人们的笑语恐怕只有院中苍老的古树记得吧<br>铜铁大缸已几十载不再蓄水<br>上了锁的木门更封住了往事几许</p>
<p>钟表馆的机械纹理间尽显前人智慧的高度<br>一跪一笔都在诉说百年前动人的小事<br>海屋添筹和群仙祝寿<br>乾隆为他母亲准备了六十份生日礼物<br>铜壶还滴水吗？<br>那滴定的标尺已远离了浮沉乱世</p>
<p>呼啸的大风洞穿了重重木门<br>历史蹒跚行走在汉白玉石桥</p>
</blockquote>
<p>我在故宫里大部分的见闻与感想都融入到诗中了，之后还参观了钟表馆，结识了讲解员张甡，听他介绍了铜镀金写字人钟、铜镀金象拉战车钟、紫檀木楼阁式大更钟等钟表背后的故事，震撼之余，更是感叹清宫造办处的高超技艺。</p>
<p>（七）尾声</p>
<p>从故宫出来，见天色尚早，我便启程前往奥林匹克公园，一睹2008年奥运盛会的宏大建筑群。傍晚的奥林匹克公园凉风习习，溪水旁青草葱葱，柳条随风飘荡，步行至此真是无比惬意舒适。我看到圣火点燃的地方，看到了巨大的鸟巢和水立方，如今这是开放的公园，喜爱散步和锻炼的人都可以在此感受到奥林匹克最初的精神，自由的体育精神。</p>
<p>从公园出来，我小食之后便来到三联韬奋书店，这里有咖啡，有许多我喜爱的书，也有很多爱看书的人，因为邻近清华北大，而且二十四小时开放，所以很多学生晚间也会到此继续学习、阅读、探讨、写作。</p>
<p>我这篇京城行记的大体内容便是在这里写成，零点以后我收拾电脑准备驱车返回时，又环顾了书店一周，发现大大的书架前仍有六七位学生模样的人席地而坐，散布在高高矮矮的台阶上，自顾自地阅读，旁若无人。边上还有一个看着书就靠在书架上睡着的人。远远望去，不觉深深感动，他们的身影多像美丽的音符啊。</p>
<p>（八）后话</p>
<p>从北京回来到现在，不觉已过了半年时光，这篇被搁置许久的文章一直在停留在上次停笔的地方，也一直停留在我心里。有时候真不能懒，因为当下有感触的事情若不能及时书写出来，便越拖延越不会想去动笔。这周末，姐姐、姐夫和姐夫妈妈三人一同前往北京旅行。我问姐姐她上一次是什么时候去的北京，她说就是二十年前和我一起去的那次。二十年，时光飞逝的感觉这样凌厉，二十年前我们都还小，跟着爸爸妈妈一起旅行。二十年后，姐姐已经成家，她与自己的小家庭一起到北京旅行。因了这个机缘，我想起这篇迟迟未截稿的文章，带着回忆续写到这里。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>一身布衣牛仔，我又来到了北京。这次是我第三次进京，在柳絮纷飞的四月。</p>
<p>（一）顾往</p>
<p>第一次来北京是在1997年，正值香港回归祖国。那年我七岁，穿着衣服上绣着紫荆花的小黄背心，跟着爸爸妈妈姐姐和姨一起来玩。西直门地铁、糊涂楼、长城、故宫、天坛、回音壁、自然博物馆，我能记起的大概就只有这些。印象最深的是登长城，我怀揣“不到长城非好汉”的志向，跟在大人们的潮流中，两步一个台阶地使劲向上攀登。最终爬到了哪儿我已经记不清了，总之是看到了城墙间的几门古炮，钻过了几个烽火台，后背衣服上的汗水被太阳晒得渗出了盐。至于其他的记忆，大多都较之模糊了一些，不过看着老照片，和家人一起回忆时，仿佛还历历在目。</p>
<p>第二次来北京，是2010年的十二月份，当时我在海事读大二。由于纵横星际争霸界十余年，水平虽不顶尖，但怎地也算是老手了，大小场面也都见过，快攻或者拉锯战也经历了无数。时年适逢星际2诞生不久，我也只是新战场上初出茅庐的小辈，听江湖传言，得知国内各大高校欲联合举办该款游戏的竞技大赛，于是果断报名，最后和另两名本校同学组成战队，一路杀进全国六强，到北京来参加总决赛。回想起来，兴奋之情依旧不减当年呐！总决赛最后止步六强，于是闲下心情来信步游走了北大，在未名湖畔也留下我匆匆一过的身影。二次进京，时间颇短，大概就一个白天左右，别无他话了。</p>
<p>第三次来北京，就是这次啦，收获和见闻不少，且听我细细道来。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="岁月" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%B2%81%E6%9C%88/"/>
    
      <category term="旅行" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E6%97%85%E8%A1%8C/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[我在晚风中送别落日]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/29/goodbye-to-the-sun/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/29/goodbye-to-the-sun/</id>
    <published>2017-10-29T02:52:31.000Z</published>
    <updated>2017-10-29T16:53:54.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>我喜欢俯看夕阳照耀下的一切<br>金色的楼宇<br>远去的邮轮<br>以及对岸墨色的群山</p>
<p>太阳结束一天的工作<br>为月光与繁星留出舞台<br>天空很干净<br>只有浅浅的色彩仍逗留着不愿离去</p>
<p>我眯着双眼<br>送别一次落日<br>像落日无数次在黄昏的渡口<br>将我送别</p>
<p>薄薄的霞光被风吹起<br>网住我满心的思念</p>
<p>2017.10.29<br>于小屋阳台</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>我喜欢俯看夕阳照耀下的一切<br>金色的楼宇<br>远去的邮轮<br>以及对岸墨色的群山</p>
<p>太阳结束一天的工作<br>为月光与繁星留出舞台<br>天空很干净<br>只有浅浅的色彩仍逗留着不愿离去</p>
<p>我眯着双眼<br>送别一次]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[澄明之境]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/29/love-poem-4/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/29/love-poem-4/</id>
    <published>2017-10-29T02:50:51.000Z</published>
    <updated>2017-10-29T16:51:52.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>风在门外呼呼响<br>我打开门请它进来<br>日历哗啦啦起舞<br>时间在午睡后的葡萄架下消失</p>
<p>山野的空旷不再使我着迷<br>因你便是那穿越山谷的清风<br>涂抹出潇洒的写意天空<br>轻淡的橙紫色的霞丝</p>
<p>我曾像颗渴望飞翔的小白球<br>如今却安然停驻在草坪<br>聆听快乐的风声<br>享受澄明的心境<br>这你赠与我的<br>最好的礼物</p>
<p>2017.10.29<br>于小屋</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>风在门外呼呼响<br>我打开门请它进来<br>日历哗啦啦起舞<br>时间在午睡后的葡萄架下消失</p>
<p>山野的空旷不再使我着迷<br>因你便是那穿越山谷的清风<br>涂抹出潇洒的写意天空<br>轻淡的橙紫色的霞丝</p>
<p>我曾像颗渴望飞]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[无心读诗]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/28/love-poem-3/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/28/love-poem-3/</id>
    <published>2017-10-28T02:49:10.000Z</published>
    <updated>2017-10-29T16:50:11.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>喜欢在秋天和你一起出游<br>我可爱的小精灵<br>你鸽灰色的外衣<br>充满秋的高远与宁静</p>
<p>味蕾被卢旺达的阳光唤醒<br>神奇的半球形种子<br>我凝视杯中的褐色<br>看到地球在飘浮中旋转</p>
<p>集满太阳的眼睛<br>嘴角的浅笑<br>你专心敲打键盘<br>百叶窗间的回响</p>
<p>我无心赏读叶芝的诗<br>只因坐在你身旁</p>
<p>2017.10.28<br>于翔安校区图书馆</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>喜欢在秋天和你一起出游<br>我可爱的小精灵<br>你鸽灰色的外衣<br>充满秋的高远与宁静</p>
<p>味蕾被卢旺达的阳光唤醒<br>神奇的半球形种子<br>我凝视杯中的褐色<br>看到地球在飘浮中旋转</p>
<p>集满太阳的眼睛<br>嘴角]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[思念的距离]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/26/love-poem-2/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/26/love-poem-2/</id>
    <published>2017-10-26T02:47:32.000Z</published>
    <updated>2017-10-29T16:48:37.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>才下午四点多钟<br>西垂的日头就将我的影子无限拉长<br>总觉得夏季还未走远<br>秋风却吹紧了衣裳</p>
<p>山上的白昼很短<br>在这短促的时间里<br>我时常想起你<br>亲爱的小公主</p>
<p>曾经我们在芙蓉隧道的两头<br>满心想要见你时<br>一千零一十五米在我看来那样漫长</p>
<p>如今我们的心很近<br>在微微发黄的空气中<br>即使隔着一百里深深浅浅的山路</p>
<p>2017.10.26<br>于北辰山</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>才下午四点多钟<br>西垂的日头就将我的影子无限拉长<br>总觉得夏季还未走远<br>秋风却吹紧了衣裳</p>
<p>山上的白昼很短<br>在这短促的时间里<br>我时常想起你<br>亲爱的小公主</p>
<p>曾经我们在芙蓉隧道的两头<br>满心]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[金色地毯]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/25/love-poem-1/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/25/love-poem-1/</id>
    <published>2017-10-25T02:45:11.000Z</published>
    <updated>2017-10-29T16:46:56.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>当夜晚仍在朦胧的睡梦里<br>清晨的太阳便开始了辛勤劳作<br>织进月光银白的锦缎<br>那耀眼的金色地毯铺陈万丈</p>
<p>我要把这金色的地毯送给你<br>我最亲爱的小公主<br>踏上它去追逐天边的星辰吧<br>那些古老又不曾陨落的星辰</p>
<p>一切都来得这样刚好<br>秋风乍起的季节<br>我们的相遇<br>不早不晚</p>
<p>我想为你写很长很长的情诗<br>像清晨的阳光撒下的地毯</p>
<p>2017.10.25<br>于北辰山</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>当夜晚仍在朦胧的睡梦里<br>清晨的太阳便开始了辛勤劳作<br>织进月光银白的锦缎<br>那耀眼的金色地毯铺陈万丈</p>
<p>我要把这金色的地毯送给你<br>我最亲爱的小公主<br>踏上它去追逐天边的星辰吧<br>那些古老又不曾陨落的星辰</p]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[求婚组曲]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/24/proposal-suite/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/24/proposal-suite/</id>
    <published>2017-10-24T05:39:32.000Z</published>
    <updated>2017-10-29T16:43:59.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>1.《日出》</p>
<p>当旭日摸爬着抵达山巅<br>清冷秋天里的第一缕阳光抚开了天幕<br>我漫长的等待与焦虑<br>随同颤抖的歌声<br>在淡红色的晨光中<br>缓缓升起</p>
<p>你踮起脚尖眺望潮水涌动的东方<br>温暖却不炽烈的光<br>映满了你美丽的双眸<br>在你动人心魄的眼波中<br>我看到久远的期待<br>一枚洁白心形戒指的期待</p>
<p>纸做的戒指<br>在风中轻飘又稳重<br>我把满心的爱<br>轻轻折叠<br>绕在你的指间<br>我和太阳听见你说——愿意</p>
<p>2.《徜徉》</p>
<p>无人的清晨<br>路过的人<br>只是背景里的影像<br>狂喜径自迈着轻盈欢腾的舞步<br>迷醉在海岛南边</p>
<p>我们肆意行走<br>在红墙和白云之间<br>在古厝曲巷深处<br>或是不经意的<br>被三角梅遮蔽了的通向大海的石阶</p>
<p>3.《折子戏》</p>
<p>没有开始或结局<br>无厘头的线索<br>吊诡的笑</p>
<p>我藏剧情在心底<br>唯一的主题是爱你</p>
<p>4.《烦恼》</p>
<p>你的小情绪我都懂<br>惊喜，原来这样令我烦恼</p>
<p>5.《烛》</p>
<p>在我们爱情的小屋里<br>燃起了玫瑰与心形的烛火<br>粉色樱花树下<br>不再是空白的等候</p>
<p>矿山中历经千万年的钻石<br>打磨成玲珑剔透的一捧花束<br>梦幻般的色彩<br>从你我心间折射</p>
<p>你说我好傻<br>眼中溢满比钻石更晶莹的泪珠</p>
<p>我愿一直一直这么傻<br>在你的面前</p>
<p>6.《重温》</p>
<p>我记得你眼中熟悉的温柔<br>那样亲近和调皮的温柔<br>你手握一枝玫瑰<br>与我走在童话般静谧的河岸</p>
<p>在无比清澈的夜空下<br>你是永远的小公主<br>我可爱纯真的小公主<br>我愿用我漫长的一生将你守护</p>
<p>如果繁星的宴会散了<br>我就打开心里的灯<br>如果太阳都已老去<br>我就努力长成新的太阳</p>
<p>亲爱的小公主<br>这就是我为你唱的歌<br>愿歌声点亮平凡的日子<br>也陪伴着我们爱的溪流</p>
<p>2017.10.24<br>于北辰山</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>1.《日出》</p>
<p>当旭日摸爬着抵达山巅<br>清冷秋天里的第一缕阳光抚开了天幕<br>我漫长的等待与焦虑<br>随同颤抖的歌声<br>在淡红色的晨光中<br>缓缓升起</p>
<p>你踮起脚尖眺望潮水涌动的东方<br>温暖却不炽烈的光<b]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[心理咨询工作坊助理小记]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/16/work-as-a-psychological-counseling-workshop-assistant/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/16/work-as-a-psychological-counseling-workshop-assistant/</id>
    <published>2017-10-16T02:23:57.000Z</published>
    <updated>2017-10-29T16:29:47.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这周末参加钱老师心理咨询课的工作坊，与三年前当学员不同，这次是做助理，活动期间在场地里帮帮忙。</p>
<p>记得三年前参加工作坊，感触很深，心中的很多情绪在被保护、被信任的环境里都得到充分抒发。随后的一周，我辗转校内各家咖啡厅，背着Mac笔记本电脑，将内心的感悟如实写了下来，洋洋洒洒将近三万字。这次去当助理前的晚上，我又重温了当时写的那篇感悟，内心里直感叹道：“我确实是个文艺青年啊！”因为现在看来，那篇感悟不仅深刻，而且文笔很是优美，我感谢三年前的自己这么用心地将它书写成文。</p>
<p>钱老师的沁心泉工作室换了场地，新地点在一个安静的创业园里，周围人少，很适合开办心理咨询工作坊。我头一次来，先参观了场地，进门后是接待室，靠窗的一侧摆着许多有趣的盆栽，旁边有烧水壶、杯子、咖啡、茶点等。里侧是办公桌，背对着摆了两排整齐的电脑。穿过接待室往里走，是一个开阔的大厅，铺着浅棕色木地板，周围有少量桌子，窗户打开，视野明亮，这个大厅就是此次工作坊团体活动的场地了。大厅左侧有扇门，里面是钱老师的办公室，有桌椅、书橱、躺椅等，办公室右侧是一间沙盘室，办公室再往前还有两间小间的咨询室。整个工作室的空间利用很合理，个人咨询或是团体体验都可以在这里进行。</p>
<a id="more"></a>
<p>记得上一次参加完工作坊，我和钱老师说希望以后能有机会当助理。不曾想，三年后，我果真以一个旁观者的视角加入到工作坊的活动中，清晰感受在场学员的感受，也是我曾经有过的感受，希望就这样不期而遇地实现了。我又经历了人生之旅，聆听熟悉动人的音乐，看着大家从婴儿长大成人，在世俗的喧嚣里跌跌撞撞，有人哭了，有人坐下了，有人仍不愿离开妈妈的怀抱，也有人护住口鼻一路向前。</p>
<p>如果学员在有些活动中没有搭档，助理便要上去支持。我头一天下午当爹当娘，忙得不亦乐乎。这次，我发现我体内的能量畅通了，在喊爸爸妈妈的时候并没有什么卡住的部分，也能比较自在地在他们面前做自己。不过，在作为体验者喊妈妈的过程中还是难免流泪，我深知读大学、工作以后对她的关心很少，平时打电话的次数也不多，想来不孝啊！不过，总体上我们一家人相处得十分欢乐，我心里也没有太多积压的情绪。后来，我又苏菲旋舞了四十分钟，在旋转前的间歇时间，我正好看到一句话：“那一世，转山转水转佛塔……”然后，我就原地转了四十分钟，感受这一转给我带来的空和静。前一次体验苏菲旋舞，我对自己竟然能够坚持转完感到很震惊，这次心中较有信心，转起来就更加自如。我以自己身体里的核心为轴，右手高左手低地顺时针转动，像永不停歇的时间，像日晷，像经轮。转动的过程中，我关闭了思维，心如止水，万念俱空，转，只是在转，我的眼前是旋转流动的彩色光带，是波纹，而不是具体的物象。我的脚踏实地踩在地上，以自己舒适的频率旋转，几乎全然不顾周围发生的一切。我的搭档后来给我的反馈是，他觉得我可以很好地照顾自己，不需要他在一旁帮什么忙。我听了很释然，也很感谢他的陪伴与支持，他即使什么也没做，安静地坐在一旁，也让我感到安心。</p>
<p>第二天下午，我和梦梦给学员献花，这是我们第二次参加献花环节，依旧收获了学员们很多的惊喜与感动，也聆听了许多他们真心的分享。最后，钱老师说助理也说两句，我实在觉得没啥可以多说的，便打趣道：“这是我第一次当工作坊助理，这两天没帮上多少忙，活动室外的茶点却被我吃了不少。”大家听了哈哈大笑。是啊，生活就要快快乐乐的，简单的就是美好的，笑一笑，我们便很幸福。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>这周末参加钱老师心理咨询课的工作坊，与三年前当学员不同，这次是做助理，活动期间在场地里帮帮忙。</p>
<p>记得三年前参加工作坊，感触很深，心中的很多情绪在被保护、被信任的环境里都得到充分抒发。随后的一周，我辗转校内各家咖啡厅，背着Mac笔记本电脑，将内心的感悟如实写了下来，洋洋洒洒将近三万字。这次去当助理前的晚上，我又重温了当时写的那篇感悟，内心里直感叹道：“我确实是个文艺青年啊！”因为现在看来，那篇感悟不仅深刻，而且文笔很是优美，我感谢三年前的自己这么用心地将它书写成文。</p>
<p>钱老师的沁心泉工作室换了场地，新地点在一个安静的创业园里，周围人少，很适合开办心理咨询工作坊。我头一次来，先参观了场地，进门后是接待室，靠窗的一侧摆着许多有趣的盆栽，旁边有烧水壶、杯子、咖啡、茶点等。里侧是办公桌，背对着摆了两排整齐的电脑。穿过接待室往里走，是一个开阔的大厅，铺着浅棕色木地板，周围有少量桌子，窗户打开，视野明亮，这个大厅就是此次工作坊团体活动的场地了。大厅左侧有扇门，里面是钱老师的办公室，有桌椅、书橱、躺椅等，办公室右侧是一间沙盘室，办公室再往前还有两间小间的咨询室。整个工作室的空间利用很合理，个人咨询或是团体体验都可以在这里进行。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="心理咨询" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%92%A8%E8%AF%A2/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[在]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/13/still-there/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/13/still-there/</id>
    <published>2017-10-13T02:36:28.000Z</published>
    <updated>2017-10-29T16:38:14.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>幽居山林<br>闲品杯中白茶淡香<br>听得窗外几声犬吠<br>忽又传来叽叽喳喳不知名的鸟儿一阵欢叫</p>
<p>今日多云<br>天空不似平日高透清朗<br>却仍有风<br>吹动墙角绿树枝舞叶唱</p>
<p>儿时家中养狗<br>唤作黑豹<br>清晨傍晚都不少它热情的呼声</p>
<p>如今偶闻犬吠<br>想起黑豹和深巷中的老家<br>幸福便浮上心来</p>
<p>2017.10.13<br>于北辰山</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>幽居山林<br>闲品杯中白茶淡香<br>听得窗外几声犬吠<br>忽又传来叽叽喳喳不知名的鸟儿一阵欢叫</p>
<p>今日多云<br>天空不似平日高透清朗<br>却仍有风<br>吹动墙角绿树枝舞叶唱</p>
<p>儿时家中养狗<br>唤作黑豹<br>]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[平行]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/10/parallel/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/10/parallel/</id>
    <published>2017-10-10T02:33:56.000Z</published>
    <updated>2017-10-29T16:35:35.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>窗外遍布无限葱茏的风景<br>窗内满是无限葱茏的生命</p>
<p>绿树溪水在画卷般的天地间生长流淌<br>人们在自己的世界里忙碌徜徉</p>
<p>树有时多么像人<br>可人和树被叫作窗子的东西隔开成两个晶莹剔透的世界</p>
<p>画卷般的景象啊<br>诗歌般的流云与青山<br>我多想久久地尽情将你欣赏<br>像手持水彩的画家<br>又或者<br>仅仅是个无所欲求的流浪汉</p>
<p>一瞬举目<br>我讶异地发现你们的世界</p>
<p>一瞥匆匆<br>我似咖啡粉末坠落沸水</p>
<p>2017.10.10<br>于北辰山</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>窗外遍布无限葱茏的风景<br>窗内满是无限葱茏的生命</p>
<p>绿树溪水在画卷般的天地间生长流淌<br>人们在自己的世界里忙碌徜徉</p>
<p>树有时多么像人<br>可人和树被叫作窗子的东西隔开成两个晶莹剔透的世界</p>
<p>画卷般的景象]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[假日]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/02/holiday-today/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/02/holiday-today/</id>
    <published>2017-10-02T02:31:07.000Z</published>
    <updated>2017-10-29T16:32:56.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>我默然独坐<br>在十月一个无比寂静的午后<br>电风扇呼呼转着<br>椅背上的外衣轻飘飘摆动</p>
<p>我坐着什么也不干<br>像屋里的一件静物<br>风扇吹着<br>杯中的热气缓缓上升</p>
<p>阳光懒散地走近又离开<br>热水器上的指针不动<br>电饭煲也休息了<br>墙角的时间在走什么呢？</p>
<p>客厅空荡荡<br>漫长的午后在发呆</p>
<p>2017.10.2<br>于家中</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>我默然独坐<br>在十月一个无比寂静的午后<br>电风扇呼呼转着<br>椅背上的外衣轻飘飘摆动</p>
<p>我坐着什么也不干<br>像屋里的一件静物<br>风扇吹着<br>杯中的热气缓缓上升</p>
<p>阳光懒散地走近又离开<br>热水器上的指]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[咱们出发吧]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/09/28/here-we-go/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/09/28/here-we-go/</id>
    <published>2017-09-28T02:20:01.000Z</published>
    <updated>2017-10-29T16:23:09.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>永远不要觉得在路上的时间花得太多，真正懂得驾驶乐趣的人，内心都渴望一场狂野的旅行。</p>
<p>发现新奇的事物，不论是植物、动物、岩石、峭壁，亦或是不期而遇天空奇幻瑰丽的色彩，都是生命里最美好的礼物与经历。</p>
<p>每一道风景都只存在于当下那一个时刻，虽然我们在另外的某天里也许能见到此处相似的景象，但也仅仅是相似而已，绝不可能再看到一样的风景了。前几天，在下班归家途中，邂逅了黄昏天空中清澈而随意变幻着的橙红色光芒，大巴穿梭在山野之间，我见到如此美丽的景象，心中感动不已，随即习惯性地摸出手机就拍，想记录实时变幻的景象，可每当我拍下一张，就觉得拍出来的景象不如眼前这一刻的美，我赶紧再按下快门，可拍出的又不如变化后的景象美。我终于领悟，这美丽并不是用人类制造出来的机器能记录下来的，真正的美景就让它留在我的眼底和心里吧。我放下手机，用心欣赏起窗外的景象，顿觉释然轻快了许多。</p>
<a id="more"></a>
<p>我们每天接收到的二手信息数不胜数，不论是实时播报的新闻，或是书中的观点评论，或是上课用的教材，都多多少少是间接的、二次处理后的信息。我越来越体会到：“比读书更好的是思考，比思考更好的是观察”。读书固然很好，很可以丰富我们的精神世界，让我们暂时脱离当前的状态，去想象另一种可能，去发现另一种生活的方式与态度，去感受另一种看世界的角度。但光读书还不够，如果没有自己的思考，哪怕是再精妙奥义的文字也不过如过眼云烟，看后不久就不甚了了了。读书的过程中加上自己的思考与对生活的体悟，举一反三，触类旁通地看问题，才可以将知识转化为部分程度上的智慧。又或者，独自在深夜里沉思，我想这能比读书时得到的感悟更深刻许多，沉思往往能从大脑更深更曲折的沟壑中发现难得的真理与最纯粹的本质。沉思与反省不大一样，反省更多的是反思自己生活中的言行举止是否得当，是否合乎礼仪与秩序，待人接物是否得体，而不至侵害了他人的自由与边界等等。而沉思的范围比反省大得多，沉思的核心往往层次更深，也更没有谁能说出准确的道道来，因为沉思关乎死亡与生命的意义。沉思时常会带来无尽的困惑与深不见底的孤独，带来更多的迷茫与不解，甚至消沉忧郁，可又能怎样呢，未经审视的生命不值得度过，生命的本质也许就是如此飘忽不定、徒劳无益的吧。比思考更佳的是观察，这一点我在毕业之后才得到更深的体会。</p>
<p>地球上本来没有生命，世界上本来也不存在思维与知识，最原始和最本质的一切，我们只能从观察与实践中得来，“纸上得来终觉浅，绝知此事要躬行”，便是说的这个道理啊！知识是什么？知识是前人观察与实践后积累并用文字或语言记录下来的东西，探索永远都是从无到有的，而知识如果不经过自己的体察与实践，就只能是二手的，只能被不断复制而已。小时候爸爸常对我说：“知识改变命运”，这句话我默默记在心里，信奉了将近二十年。所以在学生时代，我一直都好好读书，认真考试，也因此得到了许多曾经以为的辉煌，得到不少的荣誉与奖学金。如今想来，这句话也还只是部分真理罢了，随着年龄和阅历的变化，“真理”竟也在发生着变化。</p>
<p>现在的我，更善于用自己的眼睛和感知力去观察身边的一切，我想不带偏见地看看这个生活了二十六年多的世界，多去没去过的地方，多做没做过的事儿，每天发现一点新鲜有趣的东西。</p>
<p>比如最近我想去光害最小的地方，寻找和守望最纯粹的星空。踩点探路、观察地形适宜在白天进行，所以今天中午我顶着烈日就出发了，在山野间自由狂奔六十里地。</p>
<p>趁大好青春，快快带上梦想出发吧！我出发了，那么你呢？</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>永远不要觉得在路上的时间花得太多，真正懂得驾驶乐趣的人，内心都渴望一场狂野的旅行。</p>
<p>发现新奇的事物，不论是植物、动物、岩石、峭壁，亦或是不期而遇天空奇幻瑰丽的色彩，都是生命里最美好的礼物与经历。</p>
<p>每一道风景都只存在于当下那一个时刻，虽然我们在另外的某天里也许能见到此处相似的景象，但也仅仅是相似而已，绝不可能再看到一样的风景了。前几天，在下班归家途中，邂逅了黄昏天空中清澈而随意变幻着的橙红色光芒，大巴穿梭在山野之间，我见到如此美丽的景象，心中感动不已，随即习惯性地摸出手机就拍，想记录实时变幻的景象，可每当我拍下一张，就觉得拍出来的景象不如眼前这一刻的美，我赶紧再按下快门，可拍出的又不如变化后的景象美。我终于领悟，这美丽并不是用人类制造出来的机器能记录下来的，真正的美景就让它留在我的眼底和心里吧。我放下手机，用心欣赏起窗外的景象，顿觉释然轻快了许多。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="生活" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
      <category term="观察" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%A7%82%E5%AF%9F/"/>
    
      <category term="驾驶" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E9%A9%BE%E9%A9%B6/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[致聂鲁达]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/09/25/to-neruda/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/09/25/to-neruda/</id>
    <published>2017-09-25T03:17:15.000Z</published>
    <updated>2017-09-25T17:19:01.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>我听见秋风在夜风中吟诵<br>你多年前弹奏的赞歌<br>那清澈纯净的爱的歌谣<br>飘过漫长的时光之海</p>
<p>回旋于天际的想象力<br>借着爱情的翅膀翱翔<br>撒落的玫瑰的芳香<br>是大地上采撷不尽的永恒的麦浪</p>
<p>诗人啊，唯美的情诗啊<br>我夜晚将息的炉火<br>燃起了水中摇曳的星斗</p>
<p>我还不想与夜同眠<br>直到你将黎明爱的恩典<br>分发在我心中</p>
<p>2017.9.25<br>于家中</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>我听见秋风在夜风中吟诵<br>你多年前弹奏的赞歌<br>那清澈纯净的爱的歌谣<br>飘过漫长的时光之海</p>
<p>回旋于天际的想象力<br>借着爱情的翅膀翱翔<br>撒落的玫瑰的芳香<br>是大地上采撷不尽的永恒的麦浪</p>
<p>诗人啊，唯]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[略论我的金钱观]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/09/20/my-view-on-money/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/09/20/my-view-on-money/</id>
    <published>2017-09-20T03:20:53.000Z</published>
    <updated>2017-09-25T17:32:51.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>兜兜转转了一年，上周末工资卡里的存款又基本归零。这一年来，真正到手的工资大概是六七万元，远不及一些媒体统计公布出来的硕士毕业生平均工资呐！不过，我也知足常乐，刚毕业嘛，能有这么多零花钱已经不错啦，毕竟是自己通过辛勤劳动换来的，想想还有点激动呢！我该感谢我的这份工作吧，虽然平时也有过不少抱怨和牢骚，但它毕竟还是让初出茅庐的我有了一个锻炼和学习的平台，给了我一个看社会的角度，同时还提供美味的午餐和上下午的Coffee time糕点！当然，逃脱不了庸俗，我还得说它给了我一定的财务自由，让我日常的小小梦想逐步得以实现。</p>
<p>说起存款归零，其实我的内心还是颇感到满足的，说明我一定是把它们花在某些我认为该花的地方了。在我的金钱观里，钱是一种交换工具，不必囤积很多，只要够交换日常所需之物即可。暂不提把钱用来做善事，虽然日常我也会花一小部分在这方面，比如现在微信里常见的轻松筹。说不提，是因为毕竟目前存款不多，小善之事无足挂齿，真正伟大的慈善应该是面向众多需要帮助之人而做的事，不是简单的单对单的帮助。对了，还要除去日常吃饭、吃饼干、吃水果这部分费用，因为这是身体所需，不提也罢。</p>
<p>那么，我的存款大部分都用在哪儿了呢？这确实是值得反思的问题。我平时花钱总体上是比较随心所欲的，不会很在意花多花少，重要的是花钱的当下觉得值得、开心就好。平时很少记录或者回想自己挣的钱都花哪儿去了，如今存款归零，仿佛又回到最初的起点，也让我彻底安下心来想想。</p>
<p>不事无巨细地说，我大致将钱花在了三个地方。一是提升自我方面，二是改善自己及亲人的生活品质方面，三是花在一生中最重大的事情上。</p>
<a id="more"></a>
<p>先说说提升自我方面。我平时喜爱读书和写作，读书往往是读完一本，便牵连出另外的几本好书来，我见着好书就心里痒痒，于是隔三差五亚马逊上就会有我剁手的痕迹，这个积习恐怕一辈子都难改喽！不过，我觉得读书是对自己的最好的投资，所以对于读书买书我永远不嫌多，只是生怕错过那些古往今来人类历史上的经典作品。亚马逊上有许多优惠活动，纸质书的价格适中，但由于常买，积少成多，也花了不少钱。除了买书，我还喜爱驾驶，毕业后的这一年，我经常开车上下班，或是周末自驾去看看世界，或是纯粹为了体验驾驶的乐趣而在晚上开二三十公里兜风，驾驶技术提升的同时，在汽车加油、检查、维修、停车上也花了不少钱。不过，这些花费都挺值得，都对提升自我有好处，灵魂和身体都获得了愉悦的享受。</p>
<p>再说说改善自己及亲人的生活品质方面。刚刚提到出行常常开车，避开嘈杂拥挤的公共交通，就是生活品质得到改善的一个小方面。工作之余，我偶尔也会网购一两样轻奢物品来增添生活的品质，比如送梦梦一部新出的苹果手机，或是某个纪念日买一对情侣表。我也时常关注厦门的音乐会预告，遇到喜欢的音乐盛事，便会毫不犹豫地买下两张票。这一年来印象最深的有三场钢琴音乐会，白鹭洲公园理查德·克莱德曼的音乐会，闽南大剧院马克西姆的音乐会，宏泰音乐厅单手传奇钢琴家尼古拉斯·麦卡锡的音乐会。每一场都很震撼，给我们留下难忘美好的回忆。我们还一起去了好多地方，除了周末自驾到附近的景点外，去年国庆我们一起去大连玩，去鞍山参加我本科室友的婚礼，为了珍贵的同窗之情漂洋过海，也很值得。我和梦梦偶尔也下馆子，潇洒地品尝厦门各色美食，有好看的电影上映时也会一同去影院观赏。最近，我喜欢上日常锻炼，虽说以前也有锻炼，打打高尔夫球，但不很经常。前几周，我给自己订了健身计划，买了瑜伽垫放在客厅，工作日的晚上就用手机软件“keep”来指导做些简单的无机械锻炼，周末就和梦梦或者家人一起到海悦山庄游泳，游一次的价格虽高，但泳池的环境很棒，人也不多，锻炼放松一下颇为自在惬意，炎热的夏季和温暖的秋季周末，就该和亲人、水、躺椅一起度过嘛！今天是爸爸的农历生日，我也悄悄预定了一个搞笑的生日蛋糕送给他，父亲节、母亲节、亲人生日、和女朋友的纪念日等，我都会准备一些小礼物或者鲜花蛋糕送给他们，这都是生活品质提高的表现吧！</p>
<p>最后一点是把钱花在一生中最重大的事情上。这里说重大而不说重要，主要是为了避免和前两点重复，因为提升自我和改善生活品质同样是很重要的。那一生中最重大的事情是什么呢？哈哈，大家一定都猜得到，对于二十六岁这个年龄来说，最重大的就是我们常说的终身大事啦！上周末我几乎倾尽所有积蓄，重金定制了一枚珍贵的求婚钻戒！一生只此一枚，有多少积蓄就尽情地花吧，爱情是这世间最美的东西！写到这里，想起了我的奶奶，她以前总对我说：“二十六岁一定要结婚啦，奶奶等着抱小孙子哩！”多美的期望啊，却无奈被时间定格成为到不了的永恒……我想，奶奶要是知道我在二十六岁时买下了一枚求婚戒指，一定会很支持我，一定会非常高兴吧！</p>
<p>想来，我把大部分的钱花在这三个方面还是很心满意足、很开心的。接下来，就要勒紧裤腰带在实现财务自由的道路上继续奋斗啦！</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>兜兜转转了一年，上周末工资卡里的存款又基本归零。这一年来，真正到手的工资大概是六七万元，远不及一些媒体统计公布出来的硕士毕业生平均工资呐！不过，我也知足常乐，刚毕业嘛，能有这么多零花钱已经不错啦，毕竟是自己通过辛勤劳动换来的，想想还有点激动呢！我该感谢我的这份工作吧，虽然平时也有过不少抱怨和牢骚，但它毕竟还是让初出茅庐的我有了一个锻炼和学习的平台，给了我一个看社会的角度，同时还提供美味的午餐和上下午的Coffee time糕点！当然，逃脱不了庸俗，我还得说它给了我一定的财务自由，让我日常的小小梦想逐步得以实现。</p>
<p>说起存款归零，其实我的内心还是颇感到满足的，说明我一定是把它们花在某些我认为该花的地方了。在我的金钱观里，钱是一种交换工具，不必囤积很多，只要够交换日常所需之物即可。暂不提把钱用来做善事，虽然日常我也会花一小部分在这方面，比如现在微信里常见的轻松筹。说不提，是因为毕竟目前存款不多，小善之事无足挂齿，真正伟大的慈善应该是面向众多需要帮助之人而做的事，不是简单的单对单的帮助。对了，还要除去日常吃饭、吃饼干、吃水果这部分费用，因为这是身体所需，不提也罢。</p>
<p>那么，我的存款大部分都用在哪儿了呢？这确实是值得反思的问题。我平时花钱总体上是比较随心所欲的，不会很在意花多花少，重要的是花钱的当下觉得值得、开心就好。平时很少记录或者回想自己挣的钱都花哪儿去了，如今存款归零，仿佛又回到最初的起点，也让我彻底安下心来想想。</p>
<p>不事无巨细地说，我大致将钱花在了三个地方。一是提升自我方面，二是改善自己及亲人的生活品质方面，三是花在一生中最重大的事情上。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="反思" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%8F%8D%E6%80%9D/"/>
    
      <category term="生活" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[你的样子]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/09/19/your-appearance/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/09/19/your-appearance/</id>
    <published>2017-09-19T10:33:57.000Z</published>
    <updated>2017-09-25T17:16:58.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>循环播放一首老歌<br>梦一般的感觉<br>多年以前<br>我趴在百川楼的书桌上</p>
<p>蓝色水笔划着线<br>青春律动蓬勃<br>发丝纤细的清香的风景<br>轻狂的打趣凝成光洁的羞涩</p>
<p>旋律像尖利的闪电<br>穿透脑中所有的神经<br>我膝盖都酥麻了</p>
<p>像天上的星星铭记地上的人<br>体内所有的分子上升<br>银河诞生</p>
<p>2017.9.19<br>于回家大巴上</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>循环播放一首老歌<br>梦一般的感觉<br>多年以前<br>我趴在百川楼的书桌上</p>
<p>蓝色水笔划着线<br>青春律动蓬勃<br>发丝纤细的清香的风景<br>轻狂的打趣凝成光洁的羞涩</p>
<p>旋律像尖利的闪电<br>穿透脑中所有的神经]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[安睡]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/09/17/sleep-peacefully/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/09/17/sleep-peacefully/</id>
    <published>2017-09-17T05:25:35.000Z</published>
    <updated>2017-09-17T15:29:17.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>异域情调的背景音乐<br>触动落地窗外盛情的绿意<br>黄红蓝隔相交融<br>调出一杯微暖的星期天</p>
<p>恬静泛红的侧脸<br>正午在你臂弯里熟睡<br>我惬意而忐忑<br>摸索空气中悬浮的爱的尘埃</p>
<p>你是城堡中安睡的公主<br>鼻尖吹出彩色梦幻的泡泡<br>我卷土而来<br>背负一生唯一的信念</p>
<p>噢，亲爱的美人儿<br>你安睡不知这一切</p>
<p>2017.9.17<br>于Ea咖啡厅</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>异域情调的背景音乐<br>触动落地窗外盛情的绿意<br>黄红蓝隔相交融<br>调出一杯微暖的星期天</p>
<p>恬静泛红的侧脸<br>正午在你臂弯里熟睡<br>我惬意而忐忑<br>摸索空气中悬浮的爱的尘埃</p>
<p>你是城堡中安睡的公主<br]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[时间因珍惜而高效]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/09/12/time-is-efficient-owing-to-mine-cherishing/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/09/12/time-is-efficient-owing-to-mine-cherishing/</id>
    <published>2017-09-12T05:24:20.000Z</published>
    <updated>2017-09-25T17:31:35.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>中午十一点三十分下班，下午一点三十分上班，中间有两个小时的自由时间。</p>
<p>今天中午，我是这样度过的：吃饭半小时，走路回来十分钟，打乒乓球二十分钟，读巴勃罗·聂鲁达的诗半小时，午睡半小时。回想起来，倍感充实。</p>
<p>我吃饭通常比较慢，不像许多人为赶时间常常“随便对付两口”。我吃得慢是有原因的，不仅因为要把食物嚼烂后再下咽，还因为我对土地与生长其上的生命的敬畏。每一道送入口中的饭菜，都经过了漫长的生命过程，植物也好，动物也好，从无到有都是一次奇幻的经历，都是造物主神圣的恩赐，生命最终陨落，能量却得到了转换与流通，它们生命的能量仍然还在这世间，在我的血液里，在我的呼吸间，所以我心存敬畏，感激参与这道菜的制作过程中的每一个生物，除了菜本身，当然还包括培育者、运送者、厨师和打菜阿姨。吃得慢已经成为我的一种习惯，我当然不会在每一次吃饭时都提醒自己要满心敬畏，如此太过认真了，也许会失去几分品尝美食的乐趣吧。我想起电影《狼图腾》里的一个场景，在草原上生活的人们，他们捕食狼，一生中吃了很多狼，最后当他们死去时，他们的亲人便将他们放在草地上，不久也许就被狼吃进了肚子。大家同为地球上的生物，我想这就是他们理解的宇宙能量的循环吧。</p>
<a id="more"></a>
<p>吃完饭走回办公楼，大概也就十分钟左右的时间。山里的空气不错，但是正午时分还是相当热的，走一会儿回来背上就满是汗水。办公楼一共六层，我的工位就在六楼，如果是我独行，一定是选择走楼梯上下的，通常我还会号召一两个同事跟我一起爬楼梯，虽然楼层不高，但也是工作之余的小小锻炼嘛！记得爸爸以前上班在电信大楼的九楼，每天都是爬楼梯上下班，现在我也工作了，向爸爸学习，爬爬楼梯，不然成天都是坐着，上班坐椅子，下班坐电梯，回家坐大巴，太缺乏运动，肚子越来越圆啦，怪不得我刚来国行时就发现很多人的体型都像极了小写的“b”字母，那个圈就是肚子的形象，久坐懒散肯定是会越来越胖的！</p>
<p>今天状态不错，中午回来稍歇后便与同事打起乒乓球来。乒乓球我一直挺喜欢的，小时候打得多，和同学打，也和大人打。大人就是我爸爸，或者是他单位的同事，他们打的水平高，有时还会教我该如何打出旋转球，如何扣杀。那时打乒乓球的兴致很高，乐此不疲，每次都打得满头大汗才尽兴！后来读大学就渐渐打得少了，本科时偶尔在周末会和英文口语外教老师Kay一起打球，研究生时就几乎没打了。现在工作的地方正好有健身房，里面有两张乒乓球桌，中午想打的话基本都有位置。我和不同水平的同事都能打得有来有回，吃饱主要是娱乐休闲，小打一下，不像小时候那样争强好胜，打得大汗淋漓。说到棋逢对手的，大概只碰到两个，一个略胜于我，就是好朋友瑞晖，可是他现在离职了。另一个略逊一筹，但也能拼个你来我往的是WC哥，刚打几拍就知道遇上老手啦。能遇到水平相当的对手是件令人兴奋的事儿！</p>
<p>小打二十分钟后，洗把脸歇了会儿，便开始午后必做之美事——读书。多数午后我会读诗写诗，偶尔也读点别的书，我时常感觉午后的空气中弥漫着无尽的诗意，我想象力的马儿也时常在午后的花园中欢快地奔腾！写诗绝对是与灵感有关的，没灵感而硬要为写诗而写诗，只会是绞尽脑汁，痛苦不堪。而倘若灵光一现，语词则似溪水奔流，娓娓迎来，我要做的只是把这些诗句记下来而已。我不知道别人是否相信写诗需要灵感，我从自己一年来写过一百多首小诗的过程中是这么感觉到的。无感，或无灵感，或是差一丁点儿的感觉，我都不会写诗，而宁愿让残余的诗意盘踞在脑中，不断灼烧，然后熄灭。写诗绝对不能粗制滥造，不是一句话拆分成多行来构造诗的形式这么简单与无聊。诗一定是灵动的，一定是错过此时便不可能再写出来的，一定是独一无二不可预先揣度的，一定是充满感情而流诸笔端的。诗在我看来是神圣的，是精神与灵魂最自由最畅快的艺术表达形式之一。诗可能是跳跃的，因为那是思维的轨迹，诗可能是其他人无法正解的，因为每个人在读诗的当下都只能看到自己的经历与故事，每个人所联想到的如画般的景致也必定是有所差异的。</p>
<p>上周五自驾来上班，抗着梦梦为我精心挑选的折叠床来，这样偶尔中午想一梦黄粱之时便有枝可依。午睡半小时，下午的确精神很多，心情也好，再泡杯香浓可口的咖啡，工作、写文章便都很惬意了。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>中午十一点三十分下班，下午一点三十分上班，中间有两个小时的自由时间。</p>
<p>今天中午，我是这样度过的：吃饭半小时，走路回来十分钟，打乒乓球二十分钟，读巴勃罗·聂鲁达的诗半小时，午睡半小时。回想起来，倍感充实。</p>
<p>我吃饭通常比较慢，不像许多人为赶时间常常“随便对付两口”。我吃得慢是有原因的，不仅因为要把食物嚼烂后再下咽，还因为我对土地与生长其上的生命的敬畏。每一道送入口中的饭菜，都经过了漫长的生命过程，植物也好，动物也好，从无到有都是一次奇幻的经历，都是造物主神圣的恩赐，生命最终陨落，能量却得到了转换与流通，它们生命的能量仍然还在这世间，在我的血液里，在我的呼吸间，所以我心存敬畏，感激参与这道菜的制作过程中的每一个生物，除了菜本身，当然还包括培育者、运送者、厨师和打菜阿姨。吃得慢已经成为我的一种习惯，我当然不会在每一次吃饭时都提醒自己要满心敬畏，如此太过认真了，也许会失去几分品尝美食的乐趣吧。我想起电影《狼图腾》里的一个场景，在草原上生活的人们，他们捕食狼，一生中吃了很多狼，最后当他们死去时，他们的亲人便将他们放在草地上，不久也许就被狼吃进了肚子。大家同为地球上的生物，我想这就是他们理解的宇宙能量的循环吧。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="生活" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[厕]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/09/07/on-the-closestool/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/09/07/on-the-closestool/</id>
    <published>2017-09-07T07:13:32.000Z</published>
    <updated>2017-09-10T07:16:51.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>曾有一两本小书<br>摆在我身旁够得着的架子上<br>不像现在<br>时常捧着手机<br>年少的时光很充足<br>书页间隐藏午后漫长的阳光</p>
<p>微博上又多了新鲜事<br>北方人更放得开<br>电路课的老师竟然当众训斥我<br>那道题其实根本不难<br>唉，我该怎样对心爱的女生表白<br>困惑沉重地倚靠在我脚边</p>
<p>我到过很多地方<br>不变的你啊<br>你面前的我才最真实<br>我可以肆意宣泄沉积的苦闷<br>又或是<br>过期的激情</p>
<p>我将写满晦涩思想的纸抛入深渊<br>拉起裤子走出了冥想室</p>
<p>2017.9.7<br>于北辰山</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>曾有一两本小书<br>摆在我身旁够得着的架子上<br>不像现在<br>时常捧着手机<br>年少的时光很充足<br>书页间隐藏午后漫长的阳光</p>
<p>微博上又多了新鲜事<br>北方人更放得开<br>电路课的老师竟然当众训斥我<br>那道题其实根]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
</feed>