<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title><![CDATA[小默的博客]]></title>
  <subtitle><![CDATA[用自由自在的态度，过随遇而安的生活。]]></subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://xmuxiaomo.github.io/"/>
  <updated>2018-03-04T05:10:27.000Z</updated>
  <id>http://xmuxiaomo.github.io/</id>
  
  <author>
    <name><![CDATA[xmuxiaomo]]></name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[被爱包围的童年——新春抒怀]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2018/02/22/my-childhood-surrounded-by-love/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2018/02/22/my-childhood-surrounded-by-love/</id>
    <published>2018-02-22T06:05:25.000Z</published>
    <updated>2018-03-04T05:10:27.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>刚过完春节，又回到熟悉的、几日不见的北辰山。一到山中便遇一场大雨，欢快的雨点落在脚旁，像是欢迎我的归来。中午冲咖啡的间隙，望了望远山和田野，绿油油一片，旺盛的生机丝毫没有被微冷的冬季遮掩。我像看一位许久不见的老友那样看着山野，别来无恙，很是欣喜。</p>
<p>这次回家是在除夕的前一天，请了半天假，提早一点回家与爸妈团聚。家乡年味不减，小小的城市依旧张灯结彩，祥和喜庆。什么是回家？回家就是亲人未见面时彼此的牵肠挂肚，回家就是背包里写满温馨祝福的两个红包，回家就是出了动车站便看见爸妈的身影就在出站口的转角，回家就是自己喜爱的食物总是满满当当地在桌上冒着热气，回家就是放下行李和琐事回归单纯日子的乐趣。</p>
<a id="more"></a>
<p>去年过年，我就一直想写写回家过年在我心里的感觉与变化，可是写下几个小标题后就迟迟没有动笔，一晃便拖了一年。其实，也许不是不想动笔，而是回家过年在我心里有很重的分量、很厚的积淀与很深的回忆，动笔太难，万语千言如何能一下子诉诸笔端？除夕的贴春联、看春晚、吃年夜饭、给长辈拜年、包饺子、放鞭炮、看焰火、吃饺子、听一曲年年今夜的《难忘今宵》，大年初一的被鞭炮声吵醒、穿新衣、喝桂花茶、吃汤圆甜白粿、吃油饼、逛寺庙、许下新年心愿，之后几天的老街转悠、见几个要好同学朋友、回母校忆往昔峥嵘岁月、和爸妈喝茶谈天、在最亲切的床上蒙头大睡一整个下午、站在窗前抚今追昔，都是过年里最幸福的事了。这看似一笔带过的每个节日小曲目里，都大有说不完的趣话和唠不尽的情怀。</p>
<p>回家过年最容易勾起儿时的记忆，家中的物件大多照旧，书桌、椅子、玻璃下压着的成绩单、抽屉里的小玩意、门前的溪水，一切在岁月与阳光里静静地停留。早晨拉开窗帘，坐在房间的书桌前，让一点微风与鸟语进来，我的心便一下子明亮与纯洁起来。我知道这明亮和纯洁是来自儿时自己简单的心境，我也高兴如今这种心境还能被轻易地唤醒。</p>
<p>我的童年很幸福，我在爸妈和亲人的爱心筑成的城堡里长大，我在围起来的小天地里幸福自在地玩耍，我的童年是被保护与被隔离的。这里的用词也许有些微的不准确，被保护很容易理解，小孩通常都被大人和长辈爱护和保护着，以免受到身体和心灵的伤害，那被隔离开的是什么呢？是比较。比较与分别心被这个坚实稳固的爱的城堡隔绝开了，我只生活在这爱的天空下，生活在这无忧无虑的天地里，我不知道也无心知道别的小朋友的童年是什么样的，我只知道自己的生活一定就是最好的生活，这就足够了，我不去比较，也不关心别的什么。直到很多年后的今天，我和身边的朋友同学偶然谈论起过往，才发现原来人人都有自己心中最美好闪耀的童年，不管是否经过了记忆的修饰与美化，我从他们的笑容里都能看得出这无与伦比的美好。原来每个做父母的都给过孩子一个尽可能美丽的童年，让长大成人的他们在回忆童年的情景时不至丢失了纯真灿烂的笑脸，让每个长大成人的他们内心的花园里都常住一个心地单纯的孩童。</p>
<p>我想，这就是父母能给孩子最好的礼物吧——一个崭新的生命、一段被爱包围的童年，和一份可以轻易被唤醒的纯真的心境。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>刚过完春节，又回到熟悉的、几日不见的北辰山。一到山中便遇一场大雨，欢快的雨点落在脚旁，像是欢迎我的归来。中午冲咖啡的间隙，望了望远山和田野，绿油油一片，旺盛的生机丝毫没有被微冷的冬季遮掩。我像看一位许久不见的老友那样看着山野，别来无恙，很是欣喜。</p>
<p>这次回家是在除夕的前一天，请了半天假，提早一点回家与爸妈团聚。家乡年味不减，小小的城市依旧张灯结彩，祥和喜庆。什么是回家？回家就是亲人未见面时彼此的牵肠挂肚，回家就是背包里写满温馨祝福的两个红包，回家就是出了动车站便看见爸妈的身影就在出站口的转角，回家就是自己喜爱的食物总是满满当当地在桌上冒着热气，回家就是放下行李和琐事回归单纯日子的乐趣。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="幸福" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%B9%B8%E7%A6%8F/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[用一日清闲换内心平静]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2018/01/25/a-leisurely-and-comfortable-day-make-me-inner-peace/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2018/01/25/a-leisurely-and-comfortable-day-make-me-inner-peace/</id>
    <published>2018-01-25T14:29:26.000Z</published>
    <updated>2018-01-25T16:01:56.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>平日总感身体倍儿棒，不料近日偶感风寒，加上上班久了，没什么变化，只觉日子过得飞快，很多白昼美好的时光都没有好好珍惜就过去了，于是今个儿请了病假，也算工作日偷得一天安宁。</p>
<p>我和许多人休假的状态也许不同，有的人休假了还时不时要翻看邮箱，时不时查看工作微信群，担心有人找而没及时回复，会失去和错过些什么。我则不然，休假时心安理得，倍感欢愉，对工作上的事儿无牵无挂，工作时认真对待便是，下班或休假便完全隔绝，迅速回到自我最简单自在的生活状态中。这样也算劳逸结合，张弛有道，有的放矢吧。</p>
<p>我喜欢的清闲是什么呢？很简单，早上睡到自然醒，吃一顿美味的午餐，和心爱的人一起觅得一处海边咖啡屋，静静坐着发呆也好，读书也好，说话也好，就这样一直待到繁星满天，然后归去，睡个安稳的大觉！不多吃，不多想，不多关注其他外在的东西。我今天就是这样度过的，清静闲散的一天，找回内心的平静与真实。</p>
<a id="more"></a>
<p>阳光晴好的下午，我们来到环岛路旁号称是全世界最大的咖啡屋——Hollys Coffee。咖啡屋临海，内有两层，外侧座位区以外便是环岛路木栈道和美丽的大海。天空很蓝，温度适中，厦门的冬天都始终带着南方独有的温暖氛围，海面白帆点点，木栈道行人三五成群，伴着阳光下一串串自在飞舞的泡泡，我想他们都很快乐。原来每一天都有这么多清闲自在的人，正如今年五月份休假去东京迪士尼海洋玩的那天，我也有这样的感慨。我说的“清闲”就是取这个词最初的意思，我喜欢并赞扬这种清闲，人们只有在清闲的、不为外在所逼迫的时候才是最富有创造力和最灵动的时候。我喜欢看周围和我一样闲坐在咖啡屋里的人，看他们交谈时脸上的笑容和真挚的眼神，看他们从容不迫地打盹儿，看他们摆着剪刀手自拍。</p>
<p>我想起本科时星海广场旁的咖啡厅，那时我也会偶尔背上小包，坐公交到那海边咖啡厅，静静度过一整个美好平静的下午，或是看书，或是刷微博，或是透过大玻璃窗看海面上金色的夕阳慢慢沉入水中，溅起满天银亮的星斗。我怀念当初的时光，甚至在当初我就知道自己日后必然会怀念和重温这样美好的时光。</p>
<p>下午我也像以前一样，随身的包里带着一本最适合这份清闲的读物——米兰·昆德拉的长篇小说《生活在别处》。以前读过他的《庆祝无意义》和《慢》，大约是两三年前，那时的我还不懂诗，读他的小说只觉得无厘头至极，通篇荒诞不经。而如今，我想我已经很能理解和欣赏他的小说了，诗一般的语言，荒诞却又充满真理，无厘头的笔调很有特色也很讨人喜欢，还带着点儿幽默，真是非大师不能为也。《生活在别处》是昆德拉1969年在波西米亚完成的小说，2018年，我在将近五十年后读他的作品，竟然如此有感，足见好的作品是能独立于时间之外而存在的，它不因年代久远而失去原有的鲜丽色彩。不过，同时也可以看到，一部作品从诞生，到真正被人阅读，这中间是要经历相当漫长的不被关注和不受重视的时期的。</p>
<p>我坐在咖啡屋里，心情很好，在杯中拿铁咖啡由热转凉之际，我提笔写下了一首轻松又带点儿诙谐的昆德拉式的小诗：</p>
<blockquote>
<p>《心情丢了》</p>
<p>柔和的海浪带着风儿阵阵<br>将轻松的记忆拍入我脑中<br>星海广场咖啡厅的下午<br>几株喜光的植物沐浴在窗台</p>
<p>还是一如既往的闲适<br>我的心情飘飘然坐上枝头<br>它很满意此刻的氛围<br>工作日的阳光让它格外舒服</p>
<p>有狗奔跑的广场<br>有风筝和气球的广场<br>心情愉快地丢失了<br>它彻底从此刻的枝头消失了</p>
<p>可爱的姑娘微笑着<br>轻轻扯住我心情细小的脚</p>
<p>2018.1.25</p>
</blockquote>
<p>今天是最美好的一天！就写到这儿吧，不时的咳嗽也无法打破我此时内心的平静，安稳地睡个大觉去！</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>平日总感身体倍儿棒，不料近日偶感风寒，加上上班久了，没什么变化，只觉日子过得飞快，很多白昼美好的时光都没有好好珍惜就过去了，于是今个儿请了病假，也算工作日偷得一天安宁。</p>
<p>我和许多人休假的状态也许不同，有的人休假了还时不时要翻看邮箱，时不时查看工作微信群，担心有人找而没及时回复，会失去和错过些什么。我则不然，休假时心安理得，倍感欢愉，对工作上的事儿无牵无挂，工作时认真对待便是，下班或休假便完全隔绝，迅速回到自我最简单自在的生活状态中。这样也算劳逸结合，张弛有道，有的放矢吧。</p>
<p>我喜欢的清闲是什么呢？很简单，早上睡到自然醒，吃一顿美味的午餐，和心爱的人一起觅得一处海边咖啡屋，静静坐着发呆也好，读书也好，说话也好，就这样一直待到繁星满天，然后归去，睡个安稳的大觉！不多吃，不多想，不多关注其他外在的东西。我今天就是这样度过的，清静闲散的一天，找回内心的平静与真实。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="岁月" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%B2%81%E6%9C%88/"/>
    
      <category term="幸福" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%B9%B8%E7%A6%8F/"/>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[失而复得的喜悦]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2018/01/21/found-after-lost/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2018/01/21/found-after-lost/</id>
    <published>2018-01-21T13:35:39.000Z</published>
    <updated>2018-01-21T17:04:14.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近日子过得比较浮躁，工作日繁琐的社交，心底涌动的欲望，亲戚无休止的谈话，上下班拥堵的翔安隧道，亲人间每日的情绪波动，以及无尽的衣袜和锅碗瓢盆，将岁月的诗意与安宁的时光冲刷殆尽。多浮躁的生活，书桌上竟不时落满尘埃，架子上的书没拆封的依旧没有拆封，细小的打扰可以轻易地中断灵动的思绪和萌生的诗意。</p>
<p>唉，不抱怨太多了，日子本就如此，繁繁复复，谁不是在夹缝和时间的碎片中寻找片刻自由？谁不渴望轻松自在地做自己？谁不想要说走就走的旅行？归根结底，一切都源自我们的比较心，源自无底的欲望，源自不安的灵魂。</p>
<p>日子一匆忙浮躁，诱惑一五光十色，记忆就脱轨。最近时常感觉自己对生活的记忆衰退得太多，常常记不起前两天都做了什么？这个月去了什么地方，几个周末是怎样度过的？今年都干了些什么，回了几次家？自己身上发生了什么重大的事情和难忘的成长？即便在当下用心体会，但是记忆却好像对生活愈加麻木与迟钝，记不住生活中很多值得珍惜的美好的细枝末节了，只有粗线条的，仿若做梦一般的印象。有时甚至分不清一件事情到底是梦中出现过的，还是现实生活里确实存在的。这种感觉真是太糟了！虽然我有时提醒自己要注意觉察，从旁观者的视角看看自己，但这份提醒本身，却泄露了我真正最缺少的、容易忽视的东西——当下的觉察。</p>
<p>当下的觉察少了，生活就容易陷入平庸与瞎忙，每天穿戴整齐出门，好像自己就像个人物，其实，这也许是我自己最鄙视的生活状态，靠外在的东西和无意义的充实来填充自己，这不正显示了自己的空白与无知吗？</p>
<a id="more"></a>
<p>之所以觉得自己记忆脱节严重，是因为周末把车钥匙弄丢了怎么也找不到，情急之下努力回忆做过的事和走过的路，脑中竟然一片空白，霎时间丝毫记不起这两天都发生了些什么。于是，我打开手机的手电筒功能，沙发底下、缝隙间，茶几上，架子上，仔仔细细地地毯式搜寻，都没看到钥匙的影子，心急如焚，同时又倍感无力。说实话，好久没有把家中各处和摆放的物品看得如此细致了。见无望，摊在沙发上发呆，窗外天空阴暗，周末的下午如此乏味。车开习惯了，一下子不能开，似乎寸步难行，大抵欲望扩张的单向性导致，心变大了，小开心难填此大空洞。</p>
<p>索性不想此事，看了会儿米兰·昆德拉的《生活在别处》，喝了杯咖啡，手机收到女友的讯息，让我不要放弃寻找的一线希望，再去电影院的座椅上找找。昨天女友生日，邀请姐姐、姐夫一同到家中围炉小聚，之后又去最近的磐基博纳影院看了电影《无问西东》。既然家中不见钥匙，我又记得昨天钥匙一直在外裤口袋，那么看电影时落在影院的概率也还是有几成的。掐了点儿，算准巨幕厅两个场次之间的空当，向工作人员出示了电影票票根，满心期待地直奔进去找昨天的位子，因为看电影时光线较暗，如果车钥匙从口袋滑落到椅子上，没准儿真不会被人看到和拿走。可是，椅子上和椅子下都找了，仍然不见钥匙踪影，心顿时几近冰凉。两个打扫场地的工作人员问我是不是落了什么东西，我便上前询问，他们说昨天值班打扫的人确实在这个厅捡到了一把钥匙，不过不是在我坐的这排，他们让我上前台去问问看。我来到前台询问，前台小哥热心，招呼了另外一名同事来顶替他办理票务，他自己便进里屋帮我找，几分钟后出来，问我是什么牌子的车，我说是尼桑。他应该是想先确认下车型，以防别人的车钥匙被冒领，但又为了不失礼貌，所以作此发问，我很可以理解他。稍等片刻，他又进去找寻了一番，说屋里没有，不过出来时还带了一位帮忙的同事，他俩问清我的座位号，一同再去巨幕厅里找。我正想说自己刚才已经进去找过了，不过他们动作麻利，我话还没出口，他们就三步并作两步地去帮我找了。</p>
<p>我不抱什么希望地坐在外面等候，一分钟后，那个前台小哥大步向我走来，伸手问我是不是他手里的这把！我眼睛一亮，说不出话来，拼命点头，激动得差点把他抱起来，失而复得的喜悦真是难以言表！缓过神来，我连连道谢，踏着风，脚步轻快地走出影院，感叹贵人相助，着实免去了配钥匙的诸多麻烦。</p>
<p>回家路上，我记起了上一次丢钥匙，大概是刚读大学一年级的样子。暑假回家，与同学约了到福鼎一中打篮球，结果把家门钥匙弄丢了，回到家时天色已晚，一摸口袋没了钥匙，心情就像今天下午一样慌乱不已，做什么平时感兴趣的事儿都提不起精神。当时想着，如果真丢在篮球场，也许还能找到。第二天一大早我就去了，生怕已经有人在那儿打球玩闹，那我找到钥匙的几率就会小很多。安静的校园，微亮的天空，我骑着车抵达篮球场，远远望见昨天打球的那个篮球架下有一个小小黑影，上前一看，正是自家钥匙，欣喜若狂，载歌而归。</p>
<p>失而复得，让我深感平时习以为常的小事是多么值得珍惜，大落之后大起的心情又是多么增进了物我之间的情感。小骐达啊，承载了我们家两三代人曾经的梦想与希望之车，当我再次手握方向盘，心是如此踏实，目光是如此平和坚定，老唱片放出的古典乐是如此优美与奢华的动听！</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>最近日子过得比较浮躁，工作日繁琐的社交，心底涌动的欲望，亲戚无休止的谈话，上下班拥堵的翔安隧道，亲人间每日的情绪波动，以及无尽的衣袜和锅碗瓢盆，将岁月的诗意与安宁的时光冲刷殆尽。多浮躁的生活，书桌上竟不时落满尘埃，架子上的书没拆封的依旧没有拆封，细小的打扰可以轻易地中断灵动的思绪和萌生的诗意。</p>
<p>唉，不抱怨太多了，日子本就如此，繁繁复复，谁不是在夹缝和时间的碎片中寻找片刻自由？谁不渴望轻松自在地做自己？谁不想要说走就走的旅行？归根结底，一切都源自我们的比较心，源自无底的欲望，源自不安的灵魂。</p>
<p>日子一匆忙浮躁，诱惑一五光十色，记忆就脱轨。最近时常感觉自己对生活的记忆衰退得太多，常常记不起前两天都做了什么？这个月去了什么地方，几个周末是怎样度过的？今年都干了些什么，回了几次家？自己身上发生了什么重大的事情和难忘的成长？即便在当下用心体会，但是记忆却好像对生活愈加麻木与迟钝，记不住生活中很多值得珍惜的美好的细枝末节了，只有粗线条的，仿若做梦一般的印象。有时甚至分不清一件事情到底是梦中出现过的，还是现实生活里确实存在的。这种感觉真是太糟了！虽然我有时提醒自己要注意觉察，从旁观者的视角看看自己，但这份提醒本身，却泄露了我真正最缺少的、容易忽视的东西——当下的觉察。</p>
<p>当下的觉察少了，生活就容易陷入平庸与瞎忙，每天穿戴整齐出门，好像自己就像个人物，其实，这也许是我自己最鄙视的生活状态，靠外在的东西和无意义的充实来填充自己，这不正显示了自己的空白与无知吗？</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="反思" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%8F%8D%E6%80%9D/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[时光里的诗]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2018/01/07/poems-in-time/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2018/01/07/poems-in-time/</id>
    <published>2018-01-07T09:32:57.000Z</published>
    <updated>2018-01-07T10:42:01.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>岁月是一首唯美的诗<br>静默中<br>每个人都在雕刻自己生命的图景<br>不甘被现实打败的人们<br>总是倔强地背负着理想前行</p>
<p>那些燃烧的激情<br>和那懵懂青春里改变世界的坚定<br>稚嫩得常被嘲笑<br>却又多么可敬<br>在凌晨四点的街道守望黎明</p>
<p>多少明丽的感动<br>镌刻在时光的影像里<br>质朴平凡<br>像拾荒者的雨靴踩过泥泞<br>记忆中流淌音乐的生命</p>
<p>光被疾驰的列车模糊<br>夜晚灿烂而孤独的霓虹<br>日复一日<br>几代人的经营<br>一个家族的传承与信仰</p>
<p>岁月是一首唯美的诗<br>我们一边捕捞一边歌唱<br>同一个时代的徜徉<br>而每当你我忘乎所以<br>却总归还有些人在坚持着什么</p>
<p>2018.1.7<br>于家中</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>岁月是一首唯美的诗<br>静默中<br>每个人都在雕刻自己生命的图景<br>不甘被现实打败的人们<br>总是倔强地背负着理想前行</p>
<p>那些燃烧的激情<br>和那懵懂青春里改变世界的坚定<br>稚嫩得常被嘲笑<br>却又多么可敬<br>在凌]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[巡视地球]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/11/07/love-poem-10/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/11/07/love-poem-10/</id>
    <published>2017-11-07T05:13:56.000Z</published>
    <updated>2017-11-07T16:14:58.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>喜欢看你在地图前指点江山的样子<br>微微昂起头<br>发辫酷似帅气的红缨<br>凝望，若有所思</p>
<p>太平洋上散落的岛屿<br>被哪国的君王据为己有？<br>高低褶皱的山脊<br>是地球上深浅难愈的疤痕吗？</p>
<p>我们踏足金秋的香榭丽舍大街<br>穿行于古罗马褐色的小巷<br>你还与鸽子一同嬉戏<br>在黄昏沉醉的圣马可广场</p>
<p>我最潇洒尊贵的小公主<br>下一站，君欲何往？</p>
<p>2017.11.7<br>于北辰山</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>喜欢看你在地图前指点江山的样子<br>微微昂起头<br>发辫酷似帅气的红缨<br>凝望，若有所思</p>
<p>太平洋上散落的岛屿<br>被哪国的君王据为己有？<br>高低褶皱的山脊<br>是地球上深浅难愈的疤痕吗？</p>
<p>我们踏足金秋的香]]>
    </summary>
    
      <category term="爱你的诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E7%88%B1%E4%BD%A0%E7%9A%84%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[一点红艳]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/11/06/love-poem-9/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/11/06/love-poem-9/</id>
    <published>2017-11-06T08:12:03.000Z</published>
    <updated>2017-11-07T16:13:21.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>白色的墙<br>墙外灰白色的天空<br>苍茫深沉的寂静<br>周一的色彩</p>
<p>我穿着一贯的白外套<br>和白色底边的球鞋<br>发白的唇<br>吸进灰色锯子削下的白色粉尘</p>
<p>切一个番茄<br>或者来一盘炒胡萝卜丝吧<br>在这灰白的天地里</p>
<p>如果灰白正是永恒的基调<br>那你便是唯一的红艳<br>如虹般横贯在我与峭壁的灰白间</p>
<p>2017.11.6<br>于北辰山</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>白色的墙<br>墙外灰白色的天空<br>苍茫深沉的寂静<br>周一的色彩</p>
<p>我穿着一贯的白外套<br>和白色底边的球鞋<br>发白的唇<br>吸进灰色锯子削下的白色粉尘</p>
<p>切一个番茄<br>或者来一盘炒胡萝卜丝吧<br>在这]]>
    </summary>
    
      <category term="爱你的诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E7%88%B1%E4%BD%A0%E7%9A%84%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[大师为什么通常不是身边的人]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/11/04/why-masters-are-not-by-my-side/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/11/04/why-masters-are-not-by-my-side/</id>
    <published>2017-11-04T14:02:19.000Z</published>
    <updated>2017-11-07T16:01:02.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>坐在沙发上吃饼干发呆，茶几上摆着几本书，偶然看见最上面的一本，是聂鲁达的《我坦言我曾历尽沧桑》，封面的卡通简笔画上有个戴着帽子、嘴里正抽一支烟的形象，和聂鲁达很像，我曾在网上查阅他的资料，看过他的照片。不觉看得入神，脑中浮现出一个问题：为什么我认为是大师的人通常都不是我身边的人？</p>
<p>在想这个问题时，毋庸置疑，我觉得聂鲁达是伟大的诗人。我前不久读过他的《二十首情诗和一首绝望的歌》、《船长的诗》、《一百首爱的十四行诗》这几部诗集，最近正在读他的《疑问集》，名曰“疑问”，实际上还是由许许多多充满想象的小诗句构成的集子。他的情诗是我读到过最好的情诗，唯美的词语，适时的顿挫，无边的想象，滔滔不绝的赞美，乍一读，词句纷飞好似漫天棉絮，无着无落，仔细一想，内里还是有很多明明暗暗的联系。我每次读他的诗集，都舍不得多读，小读两三篇，便觉心满意足，我脑中想象力的马匹也跟着欢腾奔跑起来。聂鲁达是我心中的大师，可他是生活在上个世纪的人，离我很远，不是我身边的人。</p>
<p>我又想，还有哪些是我一下子就想得到的大师呢？叶企孙、尼采、爱因斯坦、米开朗基罗、鲁宾斯坦、莫扎特、贝多芬、肖邦、苏格拉底、柏拉图、亚里士多德、霍洛维茨、钱穆、陈寅恪、蔡元培、季羡林、胡适、克里希那穆提、弗洛伊德、普吕多姆、兰姆、伍尔芙、阿狄生、巴赫、苏东坡、北岛、潘懋元、周昌乐、钱兰英、马克西姆、理查德·克莱德曼、李云迪、罗素，能一下子浮现在脑海中的大致就这么些名字。我能想到的，多半是我有一定了解的人，要么是读过他们的书或传记，要么是常常听他们弹奏的音乐，要么是我所喜爱的作曲家、心理学家、教育家、文学家和诗人。对了，还有几位大师确实就在我身边，他们曾是我的老师——可敬的潘懋元老先生，精通各门学问的周昌乐老师，和心理学大师钱兰英老师。</p>
<a id="more"></a>
<p>这些大师里，多半是和我生活在不同时代不同空间的人，许多早已久别人世。尚在的或是年事已高胡子发白，或是生活在国外，只有少数几位较为年轻，有的甚至就是我身边的人。我仔细想想为何大师通常不是身边的人，大致有这么几点原因。</p>
<p>首先，大师的一生是可以被总结的。说白了，就是他们中多半是已经走完一生，他们的生活和在各自领域的杰出成就已经可以被完整地总结出来，在世人面前公开，被人们所阅读与传颂。一生，不论实际活了多长时间，对每个人来说其实都是足够长的一段旅程了，都能在岁月中留下很深厚的积淀。一生的时间，如果耐心有恒地钻研一个方向，是能有很大成就的，这些取得的成就远不是和我同龄的年轻人们所能创造出来的，我指的是通常的情况，当然不排除同龄中也有个别天赋异禀的人。许多人获得诺贝尔奖的时候都是他们人生的暮年了，大器晚成，少壮工夫老始成，冰冻三尺非一日之寒，大致就是说的这个意思吧。其实，年轻人中自然也会有很优秀的人才，他们在同龄人里早已是鹤立鸡群，但世界上毕竟还多的是比他年长的智者，所以年轻人即使很出类拔萃了，但是也未必能在当下就被人公认为大师。大师也多半如此，他们年轻的时候也是饱经沧桑的，作品常常不为人知，有的甚至是已故后由亲人好友整理出他一辈子在孤独中写就的伟大作品，而后为世人所知和认可的，并追认其为大师。</p>
<p>其次，大师不是在当下就能被人所发觉与认可的。这点刚刚也提到，年龄是我们这个社会中判断一个人是否有智慧和是否有权威的一个不可忽视的准则，虽然我们心里可以不认可它，但它确确实实在很多场合中都发挥着很深的影响，就像长者常说年轻人年少无知，不知天高地厚一样。从人的心理层面来看，我们往往都是觉得自己才是最聪明最完美的，周围即使有才华横溢之人，我们也觉得自己未必不如他，只是术业有专攻，每个人擅长的领域不同罢了，每每这么想，我们就不容易发现与肯定别人的优点，不容易有此雅量来由衷地称赞他们。如果大家的内心里多多少少都有这样的人性弱点存在，那么自然在个人交际的小圈子里就难以有大师存在。而大师往往离我们很远，这个远可以是时间上的，也可以是空间上的，此时除了我们难以避免的人性弱点外，还有很重要的一点就是这些大师与我们不存在利益冲突，在没有利益冲突的前提下，我们便觉得“大度”地赞赏一下他人也是无妨的事儿嘛！</p>
<p>最后，大师是需要隔开一段距离来纯粹欣赏的。既然大师通常离我们很远，不存在利益冲突，我们就可以更加心无旁骛地纯粹欣赏起他们来。我们认真地不带预判与偏见地阅读和欣赏他们的作品，我们感受着作品给我们带来的心灵震撼，我们因距离而产生遥远的共鸣，这时往往越了解其生平事迹，越觉得此人可爱有加，慢慢地就产生了敬佩之情并愿意追随他的脚步，探索与经历他的经历。</p>
<p>其实，大师本也是平凡普通的人，在那个他们生活的当下，他们也有自己的喜怒哀乐，也为日常小事所烦扰，也为爱情而怦然心动，也与父母朋友有过矛盾争吵，这都是再平凡不过的经历，爱因斯坦当年还和人合租公寓共用楼下的一个小卫生间呢！但是他们多半是勤劳的人，是有恒心的人，比如季羡林读大学时就常常是整栋宿舍楼里起得最早的人，常常“过午读荷尔德林”，比如潘懋元老先生，他今年应该有九十五六的高龄了，依旧每周在自家客厅举办教育方面的学术沙龙，与年轻的学生老师们一起交流讨论，比如周昌乐老师，许多年来他都是四时而起，阅读积累，不然哪来的精通人工智能、医学、哲学、古琴、诗词、禅宗等各领域呢？勤劳的基础上关键就是有恒啦，比如莫扎特创作乐谱，虽然他只有短短二十几年的生命，但他创作的乐谱如果让一个熟悉音乐的人来抄写，都足够连续不停、夜以继日地抄上几十年啦。许多钢琴家更是如此，从小习琴，一辈子日日弹奏，直到生命的终结，这是艺术的一生，也是无比浪漫的一生。米开朗基罗绘西斯廷教堂穹顶，支着架子，躺下一画就是四年多，吃饭睡觉也在上面，直到他画好下来时，已不成人样，胡子都是向头后面长的！</p>
<p>别再抱怨生活的不易啦，每个人都有自己需要经历的各个人生阶段，放下分别心，收起满脑子累赘多余的念头与荒谬无聊的偏见，勤劳有恒地打造好自己这块材料，真正地活在当下，真诚地与身边的人沟通交往，也许你就会发现很多一直生活在你身边的大师，又或者，你自己就是大师。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>坐在沙发上吃饼干发呆，茶几上摆着几本书，偶然看见最上面的一本，是聂鲁达的《我坦言我曾历尽沧桑》，封面的卡通简笔画上有个戴着帽子、嘴里正抽一支烟的形象，和聂鲁达很像，我曾在网上查阅他的资料，看过他的照片。不觉看得入神，脑中浮现出一个问题：为什么我认为是大师的人通常都不是我身边的人？</p>
<p>在想这个问题时，毋庸置疑，我觉得聂鲁达是伟大的诗人。我前不久读过他的《二十首情诗和一首绝望的歌》、《船长的诗》、《一百首爱的十四行诗》这几部诗集，最近正在读他的《疑问集》，名曰“疑问”，实际上还是由许许多多充满想象的小诗句构成的集子。他的情诗是我读到过最好的情诗，唯美的词语，适时的顿挫，无边的想象，滔滔不绝的赞美，乍一读，词句纷飞好似漫天棉絮，无着无落，仔细一想，内里还是有很多明明暗暗的联系。我每次读他的诗集，都舍不得多读，小读两三篇，便觉心满意足，我脑中想象力的马匹也跟着欢腾奔跑起来。聂鲁达是我心中的大师，可他是生活在上个世纪的人，离我很远，不是我身边的人。</p>
<p>我又想，还有哪些是我一下子就想得到的大师呢？叶企孙、尼采、爱因斯坦、米开朗基罗、鲁宾斯坦、莫扎特、贝多芬、肖邦、苏格拉底、柏拉图、亚里士多德、霍洛维茨、钱穆、陈寅恪、蔡元培、季羡林、胡适、克里希那穆提、弗洛伊德、普吕多姆、兰姆、伍尔芙、阿狄生、巴赫、苏东坡、北岛、潘懋元、周昌乐、钱兰英、马克西姆、理查德·克莱德曼、李云迪、罗素，能一下子浮现在脑海中的大致就这么些名字。我能想到的，多半是我有一定了解的人，要么是读过他们的书或传记，要么是常常听他们弹奏的音乐，要么是我所喜爱的作曲家、心理学家、教育家、文学家和诗人。对了，还有几位大师确实就在我身边，他们曾是我的老师——可敬的潘懋元老先生，精通各门学问的周昌乐老师，和心理学大师钱兰英老师。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="大师" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%A4%A7%E5%B8%88/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[微笑的相片]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/11/04/love-poem-8/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/11/04/love-poem-8/</id>
    <published>2017-11-04T10:10:01.000Z</published>
    <updated>2017-11-07T16:11:21.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>我时常坐在桌前<br>想念不在身边的你<br>伴着微黄的灯光<br>和你微笑的相片</p>
<p>前年情人节前夕<br>我匆忙将刚洗出的相片<br>小心装进浅色的木质相框<br>锁上背后的旋钮</p>
<p>一千多个日夜了<br>从公寓到家中<br>只要我坐在书桌前<br>总能看到你甜美的笑脸</p>
<p>那是初见你时的喜悦<br>和浅浅的青春</p>
<p>2017.11.4<br>于家中</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>我时常坐在桌前<br>想念不在身边的你<br>伴着微黄的灯光<br>和你微笑的相片</p>
<p>前年情人节前夕<br>我匆忙将刚洗出的相片<br>小心装进浅色的木质相框<br>锁上背后的旋钮</p>
<p>一千多个日夜了<br>从公寓到家中<br]]>
    </summary>
    
      <category term="爱你的诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E7%88%B1%E4%BD%A0%E7%9A%84%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[爱的小屋]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/11/03/love-poem-7/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/11/03/love-poem-7/</id>
    <published>2017-11-03T08:08:10.000Z</published>
    <updated>2017-11-07T16:09:24.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>是谁点燃晚霞<br>灼烧了这片原野<br>盛大的空旷<br>激荡着我无边思念的原野</p>
<p>十几平米的小空间<br>属于满天星和玫瑰的乐园<br>窗台上一只趴着不动的壁虎<br>是在偷听我们幸福的耳语吗？</p>
<p>一扇窗户<br>承载过多少远眺者的目光<br>一间堆满爱意的小屋<br>又有过多少欢愉的时辰</p>
<p>噢亲爱的，快快来这窗前<br>看温暖的霞光漫过天际</p>
<p>2017.11.3<br>于北辰山</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>是谁点燃晚霞<br>灼烧了这片原野<br>盛大的空旷<br>激荡着我无边思念的原野</p>
<p>十几平米的小空间<br>属于满天星和玫瑰的乐园<br>窗台上一只趴着不动的壁虎<br>是在偷听我们幸福的耳语吗？</p>
<p>一扇窗户<br>承载过]]>
    </summary>
    
      <category term="爱你的诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E7%88%B1%E4%BD%A0%E7%9A%84%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[午觉醒来]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/11/01/love-poem-6/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/11/01/love-poem-6/</id>
    <published>2017-11-01T07:03:36.000Z</published>
    <updated>2017-11-07T16:07:34.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>是谁拉开窗帘<br>让阳光叫醒我午睡的安逸<br>我侧过身<br>通向梦境迷宫的幽深</p>
<p>山间的睡眠竟也这般酣然<br>简简单单<br>就像躺在家中<br>躺在天空清澈的倒影里</p>
<p>我对那朵微笑的云说<br>面前蓝绿色的油画每天都有新意<br>云听了便呼呼启程<br>跳着华尔兹奔往你的方向</p>
<p>我醒来独自站立窗前<br>注视这常在的宁静</p>
<p>2017.11.1<br>于北辰山</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>是谁拉开窗帘<br>让阳光叫醒我午睡的安逸<br>我侧过身<br>通向梦境迷宫的幽深</p>
<p>山间的睡眠竟也这般酣然<br>简简单单<br>就像躺在家中<br>躺在天空清澈的倒影里</p>
<p>我对那朵微笑的云说<br>面前蓝绿色的油画每天]]>
    </summary>
    
      <category term="爱你的诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E7%88%B1%E4%BD%A0%E7%9A%84%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[警惕外部评价体系对自我的蒙蔽]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/31/leave-an-eye-on-outside-evaluation-system/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/31/leave-an-eye-on-outside-evaluation-system/</id>
    <published>2017-10-31T13:50:28.000Z</published>
    <updated>2017-10-31T17:48:34.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我们时常深陷外部评价体系的影响之下而不自知。什么是外部评价体系呢？就是如果我们做得好、做得对，就得到外界的奖赏，如果做得坏、做得不正确，就受到相应的惩罚，而人性深处总是趋利避害的，久而久之，我们就会朝好的对的方向去做，而尽力避开其他会受到惩罚或是得不到利益的方向。</p>
<p>此类例子实在是不胜枚举。就拿我们小时候的经历来说，做一件事，如果得到家长或老师的认可和赞同，我们便常会得到小红花和糖果作为奖励，鼓励我们继续朝着这个方向去努力。而如果做得不好不对，便会挨骂，受批评，甚至被打，以此让我们牢记做的错事，不敢再犯。</p>
<p>再说说我们上学期间，外部评价体系最明显的体现就是考试成绩和排名，如果知识点记得牢，考得好，便会被老师们在班级、年段的表彰大会上夸奖，发小奖状，同学也羡慕赞扬我们，而如果考得不好，则会遭到老师们“善意的提醒”，或者为了表示对我们的关心而耗费精力，悄悄联系家长，家校联合，以引导我们走上“正轨”。到了大学里，考试成绩好，专业排名靠前，则会收到很多的奖学金作为奖励。慢慢地，我们就会朝着努力考试、提高排名的方向走，而如果一时失利，则倍感压力，并在暗地里让自己加把劲儿赶上，这其实都是外部评价体系对我们的影响，或者说是对我们自由发展的一种干扰。</p>
<a id="more"></a>
<p>毕业工作了，外部评价体系又悄然转化为绩效考核机制与领导同事们的评价，如果我们工作努力，有所成效，便会受到领导的重视与同事们的肯定，绩效考核分数提高，得到的报酬也相应增多。而如果业绩平平，则一切正好相反，物质上的奖励也比别人少。于是时间久了，我们便会努力工作，以公司的目标作为自己的目标，以领导的意思作为自己的意思，以同事的评价作为对自我价值的判定，焚膏油以继晷，恒兀兀以穷年，在小小的办公室里燃尽我们原本充满着无限可能的青春年华。</p>
<p>咦，你是否听见了讽刺的意味？其实，我并不是要全盘否认外部评价体系，因为既然它们能在社会里存在，在我们这个时代甚至更早更长久的许多时代里存在，就必然有其好的方面，有大家公认的一些优点。从大的方面和高的角度来看，外部评价体系维持着社会的稳定，使人们脚踏实地地做事、生活，人心得以安定，风气得以净化，生产力得以保证，历史得以平顺地演进。这些固然都是外部评价体系无可非议的好处，加之国家引领与控制舆论的导向，正能量便充斥在人们的谈吐与呼吸之间。</p>
<p>但从个体的角度看，我认为，我们应当适时警惕外部评价体系对自我造成的蒙蔽和欺骗。何出此言？因它最大的蒙蔽在于使我们丰满的可塑性和想象力的羽翼受到束缚，使我们看不清自己的存在与价值，使我们在渐渐的转变与习惯之中忘记自己的初衷，使我们怠于跳出当前的境况与舒适圈来反思一下自己的现状。外部评价体系好比世俗的观念，我们容易沉溺其中而逐渐丧失觉察的能力，我们在舒适与熟悉的环境中重复自己的工作与行为，我们对周围的同事满怀惺惺相惜之情，我们知足常乐地一天天过下去。然而，在这样的舒适圈里，我们的大脑最易处于麻木和生锈的状态，而起初每当我们萌生反思与怀疑的念头时，小红花和糖果便塞到了我们手中，奖状贴满了房间的四壁，每个月的工资与绩效奖金及时打到了我们账上，仿佛有个声音在我们耳边说：“不要想得太多，你现在已经做得很好了，请继续这样做吧，你会得到更多的奖赏与赞美，放弃反思吧！”而当这个“良性循环”运转起来，我们便坠入充满诱惑的漩涡里了，并且我们还可能慢慢地为当前的舒适状态找到很多正向的理由，不断巩固这种状态，并最终彻底迷失了自我。</p>
<p>我想到一个早些时候看到的小故事：</p>
<blockquote>
<p>曾有三个天真开朗的小孩子，每天午后喜欢在村里一个老爷爷的家门外嬉戏玩耍。而老爷爷喜欢安静，嫌小孩子们吵，又觉得出门把他们赶走会伤害他们幼小的心灵，便想了个办法。某天，三个小孩子又来门外玩耍，老爷爷便给他们一人五块钱，让他们玩好回家时买点吃的，孩子们都高兴极了，他们嘻嘻哈哈地玩耍后便回去了。第二天，小孩子们又来老爷爷家门口玩耍，老爷爷又给了他们一人五块钱，笑嘻嘻地让他们玩好回家时买点吃的，小孩子们谢了爷爷，玩好便高兴地走了。第三天，他们照例又来玩，心想，每天不仅可以开心地玩耍，而且还有奖励，可是这天老爷爷只给了他们一人三块钱，小孩子们有些失落，玩好回去了。第四天，他们又满心期待地来玩，老爷爷这次只给了他们一人一块钱，小孩子们很不开心，觉得老爷爷太小气了，没玩一会儿就走了。第五天，他们来玩，没见到老爷爷，很扫兴地走了。此后，他们就再也没来老爷爷家门口玩耍了。</p>
</blockquote>
<p>就用它作为这篇小文的结尾吧，也愿它成为你生命中一盏温暖明亮的灯。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>我们时常深陷外部评价体系的影响之下而不自知。什么是外部评价体系呢？就是如果我们做得好、做得对，就得到外界的奖赏，如果做得坏、做得不正确，就受到相应的惩罚，而人性深处总是趋利避害的，久而久之，我们就会朝好的对的方向去做，而尽力避开其他会受到惩罚或是得不到利益的方向。</p>
<p>此类例子实在是不胜枚举。就拿我们小时候的经历来说，做一件事，如果得到家长或老师的认可和赞同，我们便常会得到小红花和糖果作为奖励，鼓励我们继续朝着这个方向去努力。而如果做得不好不对，便会挨骂，受批评，甚至被打，以此让我们牢记做的错事，不敢再犯。</p>
<p>再说说我们上学期间，外部评价体系最明显的体现就是考试成绩和排名，如果知识点记得牢，考得好，便会被老师们在班级、年段的表彰大会上夸奖，发小奖状，同学也羡慕赞扬我们，而如果考得不好，则会遭到老师们“善意的提醒”，或者为了表示对我们的关心而耗费精力，悄悄联系家长，家校联合，以引导我们走上“正轨”。到了大学里，考试成绩好，专业排名靠前，则会收到很多的奖学金作为奖励。慢慢地，我们就会朝着努力考试、提高排名的方向走，而如果一时失利，则倍感压力，并在暗地里让自己加把劲儿赶上，这其实都是外部评价体系对我们的影响，或者说是对我们自由发展的一种干扰。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="反思" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%8F%8D%E6%80%9D/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[真]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/30/love-poem-5/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/30/love-poem-5/</id>
    <published>2017-10-30T08:34:25.000Z</published>
    <updated>2017-11-07T16:05:45.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>朦雾中的景<br>真实得有些虚幻<br>我望向远处的光亮<br>密不透风</p>
<p>无所谓<br>这变幻不定的影象<br>燃起或者熄灭<br>伴随秋天玫瑰色的裙摆</p>
<p>唯有爱过的日子<br>竹竿上浸满阳光与尘土的衣物<br>如雪般纯净</p>
<p>我愿捏碎所有的孤独和沉思<br>只因听见你一声<br>轻柔的呼唤</p>
<p>2017.10.30<br>于北辰山</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>朦雾中的景<br>真实得有些虚幻<br>我望向远处的光亮<br>密不透风</p>
<p>无所谓<br>这变幻不定的影象<br>燃起或者熄灭<br>伴随秋天玫瑰色的裙摆</p>
<p>唯有爱过的日子<br>竹竿上浸满阳光与尘土的衣物<br>如雪般纯净]]>
    </summary>
    
      <category term="爱你的诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E7%88%B1%E4%BD%A0%E7%9A%84%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[京城行]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/29/tour-in-beijing/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/29/tour-in-beijing/</id>
    <published>2017-10-29T12:09:23.000Z</published>
    <updated>2017-10-29T16:17:19.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>一身布衣牛仔，我又来到了北京。这次是我第三次进京，在柳絮纷飞的四月。</p>
<p>（一）顾往</p>
<p>第一次来北京是在1997年，正值香港回归祖国。那年我七岁，穿着衣服上绣着紫荆花的小黄背心，跟着爸爸妈妈姐姐和姨一起来玩。西直门地铁、糊涂楼、长城、故宫、天坛、回音壁、自然博物馆，我能记起的大概就只有这些。印象最深的是登长城，我怀揣“不到长城非好汉”的志向，跟在大人们的潮流中，两步一个台阶地使劲向上攀登。最终爬到了哪儿我已经记不清了，总之是看到了城墙间的几门古炮，钻过了几个烽火台，后背衣服上的汗水被太阳晒得渗出了盐。至于其他的记忆，大多都较之模糊了一些，不过看着老照片，和家人一起回忆时，仿佛还历历在目。</p>
<p>第二次来北京，是2010年的十二月份，当时我在海事读大二。由于纵横星际争霸界十余年，水平虽不顶尖，但怎地也算是老手了，大小场面也都见过，快攻或者拉锯战也经历了无数。时年适逢星际2诞生不久，我也只是新战场上初出茅庐的小辈，听江湖传言，得知国内各大高校欲联合举办该款游戏的竞技大赛，于是果断报名，最后和另两名本校同学组成战队，一路杀进全国六强，到北京来参加总决赛。回想起来，兴奋之情依旧不减当年呐！总决赛最后止步六强，于是闲下心情来信步游走了北大，在未名湖畔也留下我匆匆一过的身影。二次进京，时间颇短，大概就一个白天左右，别无他话了。</p>
<p>第三次来北京，就是这次啦，收获和见闻不少，且听我细细道来。</p>
<a id="more"></a>
<p>（二）友人</p>
<p>此番抵京，共话友人三位。</p>
<p>由于起飞时晚点了一个半小时，22日下午抵达时，坤哥（星际ID：zsk）已在机场恭候了一个多时辰。</p>
<p>我们大约有六年多没见面了，当初一起参加2010年的星际2比赛，之后在学校见的次数就很少了。去年年底，我在家有和他一边语音一边打星际，仍然十分畅快。得知他已修成正果，顺利毕业后在北京的一家证券投资公司工作，并找到一位真心相爱的女友，我十分高兴。</p>
<p>初抵京城，坤哥便请我去京味斋大快朵颐，吃了我记忆中美味无比的北京烤鸭。京味斋的京味儿实在很浓，一长胡子老者在台上说快板，操着一口纯正的北京腔，听来颇有意趣。我俩就一边吃肉喝酒，一边听快板，非常快意。酒足饭饱，我们便乘地铁来到长安街。笔直宽阔的街道给了我极大的视觉冲击，单向就有七八个车道，而且旁边的自行车道也非常宽敞，大约有四个车道那么宽。怪不得北京骑单车的人这么多，因为自行车道规划得很好，骑起来也较安全。厦门现在虽然也小黄车遍地，但是还没有建成与之匹配的公路自行车道，所以骑起单车仍多有不便，安全隐患也不少。</p>
<p>我们骑着自行车，很快就来到天安门前，坤哥说北京的人多是一板一眼，总体感觉政治气氛浓。不过说来也是，毕竟是天子脚下嘛。再后来天色已晚，我们本来想去的簋街，终是没有成行，看来得下次来京再一同畅游啦。</p>
<p>第二位友人是章阳，我们是国行新员工培训时结识的，当时我们住一个寝室，我是他上铺，他老爱喊我“上铺小哥”，我也的确长他三岁。后来工作不久，他就辞职回京了，因其原是北航毕业，他女友也仍在学校读书，加之国行的待遇实在不佳，于是他果断结束了短暂的厦门工作之行，回到北京，另谋高就了。我们一同逛了清华校园，此是后话，这里就不多说了。</p>
<p>第三位友人是国霖，我们是硕士同班同学。他为人十分低调，编程水平了得，绝对算是实力上乘的黑客了。他平时喜爱阅读和思考，实为难得的人才。我们同学时曾一起参加阿里巴巴大数据竞赛，我好像只贡献了起队名的作用，名曰“数据心跳”，第一轮全国赛时，我们的成绩在一千多支大学生队伍中名列第三，他是队伍主力，自然功不可没。后来我由于和室友一同开创社交网站的事，深觉不可二者兼顾而忍痛退出比赛，国霖独自过关斩将，最后进入总决赛，并取得佳绩，与另几名他校学生组队，一举战胜了原阿里巴巴集团的工程师队伍，揽获了百万大奖。之后，除了上课和毕业时的答辩，基本就没在学校见过他了，他比赛取得佳绩后就去杭州阿里巴巴总部实习，一直到论文答辩前夕才归来厦门。毕业后不久，他就进入微软亚洲研究院，来北京工作了。</p>
<p>昨晚，我乘车来到微软大厦楼下，见到国霖，他带我去了一家名为“港丽餐厅”的店吃了晚餐，晚餐非常丰盛，我们吃了蜂蜜厚多士、台湾三杯鸡、港丽炒饭和水煮鱼，吃得我末了直打嗝，眼睛还盯着大盘里的佳肴。蜂蜜厚多士我是头一次吃，实际上是烘焙好的喷香酥软的面包块上加一个冰淇淋球，入口热中带一丝凉意，冰淇淋使得面包不致太干难以吞咽，恰到好处，十分美味。</p>
<p>晚餐过后，他还带着我参观了下他的办公场所，我在去参观之前笑说：“参观完了，我估计今晚就直接拟定辞呈，准备回厦辞职了吧。”果然，微软的工作环境很棒，不过每个人生活在大城市都是不易的，这也是他自己努力的结果，我为他感到高兴。他给了我一个很好的启发，他将自己的工作与学习紧密结合在了一起，我在他的办公桌上看到了有关深度学习和人工智能的许多书籍和英文文献。他说：“我感觉现在的工作很像在读博，平时我们有轮流针对某篇文献作报告，所以要经常读些文献。”我想，能边工作边学习最先进前沿的编程知识，对他来说应该是很幸福的事吧。这也深深感染了我，给我浑浑噩噩的工作状态打了一剂清醒的良药。</p>
<p>君子之交平淡如水，参观完后，我们在微软大厦楼下就此告别，约定过段时间他到厦门再见。</p>
<p>（三）清华</p>
<p>第一天培训结束时，天还很明朗，大约下午四点左右，我把笔记本电脑和培训材料放回住处后，便开心地出门，打车前往中国最高学府——清华大学。</p>
<p>出租司机把我放在一个校门前，说这儿可以让游人进去参观。可是下车来到校门口，保安拦住说不是本校学生不能入内，因为已经过了今天的游客参观时间了。正在我不知所措时，旁边一熟门熟路之人问我想不想进去，我说想，同时心里知道天下没有免费的午餐，便向她询问价钱。二十元，谈成，我一手交钱，她便一手将一张学生卡塞到我钱包，让我径直朝校门走去，到保安面前打开钱包亮一下学生卡便是。我心里将信将疑，没想到此招果然奏效，就当买张门票啦，很值！平时厦大校门口也有类似做这门买卖的人，问游客是否需要他们带进去。没想到今天我也被带进去了一次。</p>
<p>一进校门，门里门外便是两个截然不同的世界，门外人来人往，熙熙攘攘，门内十分幽静，绿树清水，果真水木清华也。我沿着校园的小径走，看到许多老者安静地踱步，心想也许他们都是伟大的科学家或者教授呢。走到一片清水池前，眼前的风景真让我怀疑是不是还在人间，太美了，我坐在一旁的木椅上，心顿时就静下来，听水声潺潺，感受时光在这一刻的温暖与漫长。</p>
<p>学校里的老房子不少，看起来都很有年代感。我看到一些学生，多数都面庞俊朗，洁净，双眼有神，一派朝气蓬勃景象。蒙民伟音乐厅前的广场上有玩滑板的学生三三两两，我又走到一所教学楼里，走过一间间教室，看着看书的同学幸福地沉浸在傍晚夕阳的余晖里。校园里让我印象最深的就是道路两旁树木高大，枝叶相互交错，为过路的人投下许多阴凉。在加速器实验室前，章阳说他到了，来找我一同散步。我静候在原地，一片羽毛缓缓飘落到我的手心，我小心地将它放在衣服左边的口袋里。</p>
<p>起初我是漫无目的地逛，走进了校史馆，一个民国装束，戴着黑色圆框眼镜，头发梳得光亮的男生说很不巧，今天校史馆装修，为了下周末106周年的校庆。后来章阳和我一同走了许多较为著名的“景点”，比如挂着红灯笼的清华学堂，大片草坪后的清华大礼堂，好久没见过这么大片的绿草地了，感觉非常惬意，草地前有个石盘上刻着“行胜于言”四个大字。接着我们又走到“清华园”校门下拍照留念。走着走着，来到朱自清先生笔下的“荷塘”，天色还不太晚，没见到荷塘的月色，但此处还是让我颇有感触的，荷塘边有朱自清的雕像，我站在他旁边，望着他几十载望着的方向，静静的荷塘上，柳条蔓蔓。</p>
<p>在食堂吃过简餐，准备走时，我遗憾没能遇见叶企孙先生的雕像，他是我非常敬佩的一位物理学家，是中国真正的大师。走出校门后，近旁就是清华科技园，网易的总部也在这儿，当时的感觉就是许多耳熟能详的公司，原来都在这儿啊！</p>
<p>（四）培训</p>
<p>培训，对，培训才是此行的正事儿。讲师是清华大学博士毕业，长期从事大数据方面的研究和工作，专业知识相当丰富，讲课条理也很清晰，有的放矢，听来获益颇多。培训中有理论知识讲解，也有上机实践，短短十几个课时便包罗万象地介绍了当下最流行的大数据工具。</p>
<p>培训之余，我笑说觉得他长得和我表姐夫挺神似，对待工作都很认真、专业，也都是清华毕业，气质上有所共通之处吧，他听了，憨憨一笑。</p>
<p>三天的培训，似乎为我的生活打开了一扇窗，让我看到不同的东西，我喜欢这样的新鲜感觉，喜欢富于变化的生活。</p>
<p>（五）国图</p>
<p>培训第二天下课后，我打车来到国家图书馆，寄存好书包，办了一张读者卡，便可以在图书馆阅读了。国图很大，读书的人很多，有许多老者满头白发，仍然在仔细研究生物、医学方面的知识，让我十分感动。</p>
<p>图书馆里很安静，我写了首小诗《时日恒常》，自觉满意。</p>
<p>（六）故宫</p>
<p>今天是待在北京的最后一天，培训在昨天下午全部结束。我在庆丰包子铺吃过早餐，便前往世界第一大宫殿——故宫。记得当时去巴黎的凡尔赛宫时，导游说那里是世界第二大宫殿，最大的是中国故宫。</p>
<p>路上经过中南海，出租司机提醒我准备好手机拍照，因为那条路不能停车，只能路过看看拍张照。不久就来到故宫外，天气非常合适，老墙、绿叶、蓝天。走过护城河，便是故宫严整的高大建筑。</p>
<p>买了票，戴着讲解器，从午门进去，顿时就被皇宫的浩大所震撼。故宫三大殿的太和殿率先映入眼帘，满地老旧石头铺成的路面，空旷的广场上吹来的风，都带着深深的历史感。我听着讲解慢慢走，来到御花园时，听说以前的皇帝喜欢在这里嬉戏写诗，我便也坐下来，写了首小诗：</p>
<blockquote>
<p>《朱颜存》</p>
<p>柳絮飘飞的四月<br>我又来到故宫<br>时隔二十年<br>往昔的足迹早已无处寻觅</p>
<p>黑枝绿叶蓝天<br>白水红墙黄瓦<br>青铜狮子依旧镇守在太和门外<br>十八樽象征权力的大鼎仍纹丝不动地立在原地<br>日晷与嘉量<br>昼夜不息地丈量着时光<br>那远去的皇权慷慨打开了宫殿的大门<br>寻常百姓得以一睹天子的居所</p>
<p>与人有关的一切都渐渐融解在金黄的岁月里<br>诏书御旨黯哑了声响<br>编钟安静地陈列在展柜<br>文武大臣不见了踪影<br>保和殿里的状元如今已无人过问<br>储秀宫中妃子美人们的笑语恐怕只有院中苍老的古树记得吧<br>铜铁大缸已几十载不再蓄水<br>上了锁的木门更封住了往事几许</p>
<p>钟表馆的机械纹理间尽显前人智慧的高度<br>一跪一笔都在诉说百年前动人的小事<br>海屋添筹和群仙祝寿<br>乾隆为他母亲准备了六十份生日礼物<br>铜壶还滴水吗？<br>那滴定的标尺已远离了浮沉乱世</p>
<p>呼啸的大风洞穿了重重木门<br>历史蹒跚行走在汉白玉石桥</p>
</blockquote>
<p>我在故宫里大部分的见闻与感想都融入到诗中了，之后还参观了钟表馆，结识了讲解员张甡，听他介绍了铜镀金写字人钟、铜镀金象拉战车钟、紫檀木楼阁式大更钟等钟表背后的故事，震撼之余，更是感叹清宫造办处的高超技艺。</p>
<p>（七）尾声</p>
<p>从故宫出来，见天色尚早，我便启程前往奥林匹克公园，一睹2008年奥运盛会的宏大建筑群。傍晚的奥林匹克公园凉风习习，溪水旁青草葱葱，柳条随风飘荡，步行至此真是无比惬意舒适。我看到圣火点燃的地方，看到了巨大的鸟巢和水立方，如今这是开放的公园，喜爱散步和锻炼的人都可以在此感受到奥林匹克最初的精神，自由的体育精神。</p>
<p>从公园出来，我小食之后便来到三联韬奋书店，这里有咖啡，有许多我喜爱的书，也有很多爱看书的人，因为邻近清华北大，而且二十四小时开放，所以很多学生晚间也会到此继续学习、阅读、探讨、写作。</p>
<p>我这篇京城行记的大体内容便是在这里写成，零点以后我收拾电脑准备驱车返回时，又环顾了书店一周，发现大大的书架前仍有六七位学生模样的人席地而坐，散布在高高矮矮的台阶上，自顾自地阅读，旁若无人。边上还有一个看着书就靠在书架上睡着的人。远远望去，不觉深深感动，他们的身影多像美丽的音符啊。</p>
<p>（八）后话</p>
<p>从北京回来到现在，不觉已过了半年时光，这篇被搁置许久的文章一直在停留在上次停笔的地方，也一直停留在我心里。有时候真不能懒，因为当下有感触的事情若不能及时书写出来，便越拖延越不会想去动笔。这周末，姐姐、姐夫和姐夫妈妈三人一同前往北京旅行。我问姐姐她上一次是什么时候去的北京，她说就是二十年前和我一起去的那次。二十年，时光飞逝的感觉这样凌厉，二十年前我们都还小，跟着爸爸妈妈一起旅行。二十年后，姐姐已经成家，她与自己的小家庭一起到北京旅行。因了这个机缘，我想起这篇迟迟未截稿的文章，带着回忆续写到这里。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>一身布衣牛仔，我又来到了北京。这次是我第三次进京，在柳絮纷飞的四月。</p>
<p>（一）顾往</p>
<p>第一次来北京是在1997年，正值香港回归祖国。那年我七岁，穿着衣服上绣着紫荆花的小黄背心，跟着爸爸妈妈姐姐和姨一起来玩。西直门地铁、糊涂楼、长城、故宫、天坛、回音壁、自然博物馆，我能记起的大概就只有这些。印象最深的是登长城，我怀揣“不到长城非好汉”的志向，跟在大人们的潮流中，两步一个台阶地使劲向上攀登。最终爬到了哪儿我已经记不清了，总之是看到了城墙间的几门古炮，钻过了几个烽火台，后背衣服上的汗水被太阳晒得渗出了盐。至于其他的记忆，大多都较之模糊了一些，不过看着老照片，和家人一起回忆时，仿佛还历历在目。</p>
<p>第二次来北京，是2010年的十二月份，当时我在海事读大二。由于纵横星际争霸界十余年，水平虽不顶尖，但怎地也算是老手了，大小场面也都见过，快攻或者拉锯战也经历了无数。时年适逢星际2诞生不久，我也只是新战场上初出茅庐的小辈，听江湖传言，得知国内各大高校欲联合举办该款游戏的竞技大赛，于是果断报名，最后和另两名本校同学组成战队，一路杀进全国六强，到北京来参加总决赛。回想起来，兴奋之情依旧不减当年呐！总决赛最后止步六强，于是闲下心情来信步游走了北大，在未名湖畔也留下我匆匆一过的身影。二次进京，时间颇短，大概就一个白天左右，别无他话了。</p>
<p>第三次来北京，就是这次啦，收获和见闻不少，且听我细细道来。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="岁月" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%B2%81%E6%9C%88/"/>
    
      <category term="旅行" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E6%97%85%E8%A1%8C/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[我在晚风中送别落日]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/29/goodbye-to-the-sun/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/29/goodbye-to-the-sun/</id>
    <published>2017-10-29T02:52:31.000Z</published>
    <updated>2017-10-29T16:53:54.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>我喜欢俯看夕阳照耀下的一切<br>金色的楼宇<br>远去的邮轮<br>以及对岸墨色的群山</p>
<p>太阳结束一天的工作<br>为月光与繁星留出舞台<br>天空很干净<br>只有浅浅的色彩仍逗留着不愿离去</p>
<p>我眯着双眼<br>送别一次落日<br>像落日无数次在黄昏的渡口<br>将我送别</p>
<p>薄薄的霞光被风吹起<br>网住我满心的思念</p>
<p>2017.10.29<br>于小屋阳台</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>我喜欢俯看夕阳照耀下的一切<br>金色的楼宇<br>远去的邮轮<br>以及对岸墨色的群山</p>
<p>太阳结束一天的工作<br>为月光与繁星留出舞台<br>天空很干净<br>只有浅浅的色彩仍逗留着不愿离去</p>
<p>我眯着双眼<br>送别一次]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[澄明之境]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/29/love-poem-4/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/29/love-poem-4/</id>
    <published>2017-10-29T02:50:51.000Z</published>
    <updated>2017-11-07T16:06:44.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>风在门外呼呼响<br>我打开门请它进来<br>日历哗啦啦起舞<br>时间在午睡后的葡萄架下消失</p>
<p>山野的空旷不再使我着迷<br>因你便是那穿越山谷的清风<br>涂抹出潇洒的写意天空<br>轻淡的橙紫色的霞丝</p>
<p>我曾像颗渴望飞翔的小白球<br>如今却安然停驻在草坪<br>聆听快乐的风声<br>享受澄明的心境<br>这你赠与我的<br>最好的礼物</p>
<p>2017.10.29<br>于小屋</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>风在门外呼呼响<br>我打开门请它进来<br>日历哗啦啦起舞<br>时间在午睡后的葡萄架下消失</p>
<p>山野的空旷不再使我着迷<br>因你便是那穿越山谷的清风<br>涂抹出潇洒的写意天空<br>轻淡的橙紫色的霞丝</p>
<p>我曾像颗渴望飞]]>
    </summary>
    
      <category term="爱你的诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E7%88%B1%E4%BD%A0%E7%9A%84%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[无心读诗]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/28/love-poem-3/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/28/love-poem-3/</id>
    <published>2017-10-28T02:49:10.000Z</published>
    <updated>2017-11-07T16:06:33.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>喜欢在秋天和你一起出游<br>我可爱的小精灵<br>你鸽灰色的外衣<br>充满秋的高远与宁静</p>
<p>味蕾被卢旺达的阳光唤醒<br>神奇的半球形种子<br>我凝视杯中的褐色<br>看到地球在飘浮中旋转</p>
<p>集满太阳的眼睛<br>嘴角的浅笑<br>你专心敲打键盘<br>百叶窗间的回响</p>
<p>我无心赏读叶芝的诗<br>只因坐在你身旁</p>
<p>2017.10.28<br>于翔安校区图书馆</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>喜欢在秋天和你一起出游<br>我可爱的小精灵<br>你鸽灰色的外衣<br>充满秋的高远与宁静</p>
<p>味蕾被卢旺达的阳光唤醒<br>神奇的半球形种子<br>我凝视杯中的褐色<br>看到地球在飘浮中旋转</p>
<p>集满太阳的眼睛<br>嘴角]]>
    </summary>
    
      <category term="爱你的诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E7%88%B1%E4%BD%A0%E7%9A%84%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[思念的距离]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/26/love-poem-2/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/26/love-poem-2/</id>
    <published>2017-10-26T02:47:32.000Z</published>
    <updated>2017-11-07T16:06:13.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>才下午四点多钟<br>西垂的日头就将我的影子无限拉长<br>总觉得夏季还未走远<br>秋风却吹紧了衣裳</p>
<p>山上的白昼很短<br>在这短促的时间里<br>我时常想起你<br>亲爱的小公主</p>
<p>曾经我们在芙蓉隧道的两头<br>满心想要见你时<br>一千零一十五米在我看来那样漫长</p>
<p>如今我们的心很近<br>在微微发黄的空气中<br>即使隔着一百里深深浅浅的山路</p>
<p>2017.10.26<br>于北辰山</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>才下午四点多钟<br>西垂的日头就将我的影子无限拉长<br>总觉得夏季还未走远<br>秋风却吹紧了衣裳</p>
<p>山上的白昼很短<br>在这短促的时间里<br>我时常想起你<br>亲爱的小公主</p>
<p>曾经我们在芙蓉隧道的两头<br>满心]]>
    </summary>
    
      <category term="爱你的诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E7%88%B1%E4%BD%A0%E7%9A%84%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[金色地毯]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/25/love-poem-1/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/25/love-poem-1/</id>
    <published>2017-10-25T02:45:11.000Z</published>
    <updated>2017-11-07T16:06:02.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>当夜晚仍在朦胧的睡梦里<br>清晨的太阳便开始了辛勤劳作<br>织进月光银白的锦缎<br>那耀眼的金色地毯铺陈万丈</p>
<p>我要把这金色的地毯送给你<br>我最亲爱的小公主<br>踏上它去追逐天边的星辰吧<br>那些古老又不曾陨落的星辰</p>
<p>一切都来得这样刚好<br>秋风乍起的季节<br>我们的相遇<br>不早不晚</p>
<p>我想为你写很长很长的情诗<br>像清晨的阳光撒下的地毯</p>
<p>2017.10.25<br>于北辰山</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>当夜晚仍在朦胧的睡梦里<br>清晨的太阳便开始了辛勤劳作<br>织进月光银白的锦缎<br>那耀眼的金色地毯铺陈万丈</p>
<p>我要把这金色的地毯送给你<br>我最亲爱的小公主<br>踏上它去追逐天边的星辰吧<br>那些古老又不曾陨落的星辰</p]]>
    </summary>
    
      <category term="爱你的诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E7%88%B1%E4%BD%A0%E7%9A%84%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[求婚组曲]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/24/proposal-suite/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/24/proposal-suite/</id>
    <published>2017-10-24T05:39:32.000Z</published>
    <updated>2017-10-29T16:43:59.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>1.《日出》</p>
<p>当旭日摸爬着抵达山巅<br>清冷秋天里的第一缕阳光抚开了天幕<br>我漫长的等待与焦虑<br>随同颤抖的歌声<br>在淡红色的晨光中<br>缓缓升起</p>
<p>你踮起脚尖眺望潮水涌动的东方<br>温暖却不炽烈的光<br>映满了你美丽的双眸<br>在你动人心魄的眼波中<br>我看到久远的期待<br>一枚洁白心形戒指的期待</p>
<p>纸做的戒指<br>在风中轻飘又稳重<br>我把满心的爱<br>轻轻折叠<br>绕在你的指间<br>我和太阳听见你说——愿意</p>
<p>2.《徜徉》</p>
<p>无人的清晨<br>路过的人<br>只是背景里的影像<br>狂喜径自迈着轻盈欢腾的舞步<br>迷醉在海岛南边</p>
<p>我们肆意行走<br>在红墙和白云之间<br>在古厝曲巷深处<br>或是不经意的<br>被三角梅遮蔽了的通向大海的石阶</p>
<p>3.《折子戏》</p>
<p>没有开始或结局<br>无厘头的线索<br>吊诡的笑</p>
<p>我藏剧情在心底<br>唯一的主题是爱你</p>
<p>4.《烦恼》</p>
<p>你的小情绪我都懂<br>惊喜，原来这样令我烦恼</p>
<p>5.《烛》</p>
<p>在我们爱情的小屋里<br>燃起了玫瑰与心形的烛火<br>粉色樱花树下<br>不再是空白的等候</p>
<p>矿山中历经千万年的钻石<br>打磨成玲珑剔透的一捧花束<br>梦幻般的色彩<br>从你我心间折射</p>
<p>你说我好傻<br>眼中溢满比钻石更晶莹的泪珠</p>
<p>我愿一直一直这么傻<br>在你的面前</p>
<p>6.《重温》</p>
<p>我记得你眼中熟悉的温柔<br>那样亲近和调皮的温柔<br>你手握一枝玫瑰<br>与我走在童话般静谧的河岸</p>
<p>在无比清澈的夜空下<br>你是永远的小公主<br>我可爱纯真的小公主<br>我愿用我漫长的一生将你守护</p>
<p>如果繁星的宴会散了<br>我就打开心里的灯<br>如果太阳都已老去<br>我就努力长成新的太阳</p>
<p>亲爱的小公主<br>这就是我为你唱的歌<br>愿歌声点亮平凡的日子<br>也陪伴着我们爱的溪流</p>
<p>2017.10.24<br>于北辰山</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<blockquote>
<p>1.《日出》</p>
<p>当旭日摸爬着抵达山巅<br>清冷秋天里的第一缕阳光抚开了天幕<br>我漫长的等待与焦虑<br>随同颤抖的歌声<br>在淡红色的晨光中<br>缓缓升起</p>
<p>你踮起脚尖眺望潮水涌动的东方<br>温暖却不炽烈的光<b]]>
    </summary>
    
      <category term="诗" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[心理咨询工作坊助理小记]]></title>
    <link href="http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/16/work-as-a-psychological-counseling-workshop-assistant/"/>
    <id>http://xmuxiaomo.github.io/2017/10/16/work-as-a-psychological-counseling-workshop-assistant/</id>
    <published>2017-10-16T02:23:57.000Z</published>
    <updated>2017-10-29T16:29:47.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这周末参加钱老师心理咨询课的工作坊，与三年前当学员不同，这次是做助理，活动期间在场地里帮帮忙。</p>
<p>记得三年前参加工作坊，感触很深，心中的很多情绪在被保护、被信任的环境里都得到充分抒发。随后的一周，我辗转校内各家咖啡厅，背着Mac笔记本电脑，将内心的感悟如实写了下来，洋洋洒洒将近三万字。这次去当助理前的晚上，我又重温了当时写的那篇感悟，内心里直感叹道：“我确实是个文艺青年啊！”因为现在看来，那篇感悟不仅深刻，而且文笔很是优美，我感谢三年前的自己这么用心地将它书写成文。</p>
<p>钱老师的沁心泉工作室换了场地，新地点在一个安静的创业园里，周围人少，很适合开办心理咨询工作坊。我头一次来，先参观了场地，进门后是接待室，靠窗的一侧摆着许多有趣的盆栽，旁边有烧水壶、杯子、咖啡、茶点等。里侧是办公桌，背对着摆了两排整齐的电脑。穿过接待室往里走，是一个开阔的大厅，铺着浅棕色木地板，周围有少量桌子，窗户打开，视野明亮，这个大厅就是此次工作坊团体活动的场地了。大厅左侧有扇门，里面是钱老师的办公室，有桌椅、书橱、躺椅等，办公室右侧是一间沙盘室，办公室再往前还有两间小间的咨询室。整个工作室的空间利用很合理，个人咨询或是团体体验都可以在这里进行。</p>
<a id="more"></a>
<p>记得上一次参加完工作坊，我和钱老师说希望以后能有机会当助理。不曾想，三年后，我果真以一个旁观者的视角加入到工作坊的活动中，清晰感受在场学员的感受，也是我曾经有过的感受，希望就这样不期而遇地实现了。我又经历了人生之旅，聆听熟悉动人的音乐，看着大家从婴儿长大成人，在世俗的喧嚣里跌跌撞撞，有人哭了，有人坐下了，有人仍不愿离开妈妈的怀抱，也有人护住口鼻一路向前。</p>
<p>如果学员在有些活动中没有搭档，助理便要上去支持。我头一天下午当爹当娘，忙得不亦乐乎。这次，我发现我体内的能量畅通了，在喊爸爸妈妈的时候并没有什么卡住的部分，也能比较自在地在他们面前做自己。不过，在作为体验者喊妈妈的过程中还是难免流泪，我深知读大学、工作以后对她的关心很少，平时打电话的次数也不多，想来不孝啊！不过，总体上我们一家人相处得十分欢乐，我心里也没有太多积压的情绪。后来，我又苏菲旋舞了四十分钟，在旋转前的间歇时间，我正好看到一句话：“那一世，转山转水转佛塔……”然后，我就原地转了四十分钟，感受这一转给我带来的空和静。前一次体验苏菲旋舞，我对自己竟然能够坚持转完感到很震惊，这次心中较有信心，转起来就更加自如。我以自己身体里的核心为轴，右手高左手低地顺时针转动，像永不停歇的时间，像日晷，像经轮。转动的过程中，我关闭了思维，心如止水，万念俱空，转，只是在转，我的眼前是旋转流动的彩色光带，是波纹，而不是具体的物象。我的脚踏实地踩在地上，以自己舒适的频率旋转，几乎全然不顾周围发生的一切。我的搭档后来给我的反馈是，他觉得我可以很好地照顾自己，不需要他在一旁帮什么忙。我听了很释然，也很感谢他的陪伴与支持，他即使什么也没做，安静地坐在一旁，也让我感到安心。</p>
<p>第二天下午，我和梦梦给学员献花，这是我们第二次参加献花环节，依旧收获了学员们很多的惊喜与感动，也聆听了许多他们真心的分享。最后，钱老师说助理也说两句，我实在觉得没啥可以多说的，便打趣道：“这是我第一次当工作坊助理，这两天没帮上多少忙，活动室外的茶点却被我吃了不少。”大家听了哈哈大笑。是啊，生活就要快快乐乐的，简单的就是美好的，笑一笑，我们便很幸福。</p>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>这周末参加钱老师心理咨询课的工作坊，与三年前当学员不同，这次是做助理，活动期间在场地里帮帮忙。</p>
<p>记得三年前参加工作坊，感触很深，心中的很多情绪在被保护、被信任的环境里都得到充分抒发。随后的一周，我辗转校内各家咖啡厅，背着Mac笔记本电脑，将内心的感悟如实写了下来，洋洋洒洒将近三万字。这次去当助理前的晚上，我又重温了当时写的那篇感悟，内心里直感叹道：“我确实是个文艺青年啊！”因为现在看来，那篇感悟不仅深刻，而且文笔很是优美，我感谢三年前的自己这么用心地将它书写成文。</p>
<p>钱老师的沁心泉工作室换了场地，新地点在一个安静的创业园里，周围人少，很适合开办心理咨询工作坊。我头一次来，先参观了场地，进门后是接待室，靠窗的一侧摆着许多有趣的盆栽，旁边有烧水壶、杯子、咖啡、茶点等。里侧是办公桌，背对着摆了两排整齐的电脑。穿过接待室往里走，是一个开阔的大厅，铺着浅棕色木地板，周围有少量桌子，窗户打开，视野明亮，这个大厅就是此次工作坊团体活动的场地了。大厅左侧有扇门，里面是钱老师的办公室，有桌椅、书橱、躺椅等，办公室右侧是一间沙盘室，办公室再往前还有两间小间的咨询室。整个工作室的空间利用很合理，个人咨询或是团体体验都可以在这里进行。</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="心理咨询" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/tags/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%92%A8%E8%AF%A2/"/>
    
      <category term="个人随笔" scheme="http://xmuxiaomo.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
</feed>